<usx version="3.1">
  <book code="GEN" style="id">EN</book>
  <para style="h">Genesis
</para>
  <para style="toc1">Genesis
</para>
  <para style="toc2">Genesis
</para>
  <para style="toc3">GEN
</para>
  <para style="mt1">Genesis
</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="GEN 1"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 1:1"/>No princípio, Deus criou os céus e a terra.
<verse eid="GEN 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 1:2"/>A terra estava sem forma e vazia; havia trevas sobre a face do abismo, e o Espírito de Deus pairava por sobre as águas.
<verse eid="GEN 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 1:3"/>Então Deus disse: “Haja luz”, e houve luz.
<verse eid="GEN 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 1:4"/>Deus viu que a luz era boa e a separou das trevas.
<verse eid="GEN 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 1:5"/>Deus chamou a luz de “dia”, e a escuridão de “noite”. Houve tarde e manhã, formando o primeiro dia.
<verse eid="GEN 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 1:6"/>E Deus disse: “Que haja uma separação nas águas, entre a expansão acima e os oceanos abaixo”.
<verse eid="GEN 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 1:7"/>Dessa forma, Deus criou o firmamento, separando as águas que estavam acima das que ficaram abaixo. E assim aconteceu.
<verse eid="GEN 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 1:8"/>Deus chamou o firmamento de “céu”. Houve tarde e manhã, completando o segundo dia.
<verse eid="GEN 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 1:9"/>E Deus disse: “Que as águas debaixo do céu se ajuntem num só lugar, formando mares, e que a terra seca apareça”. E assim aconteceu.
<verse eid="GEN 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 1:10"/>Deus chamou a parte seca de "terra", e as águas de "mares". E ele viu que isso era bom.
<verse eid="GEN 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 1:11"/>Então ele disse: “Que a terra produza todo tipo de vegetação: plantas que gerem sementes, árvores que deem frutos, que, por sua vez, contenham sementes segundo suas espécies”. E assim aconteceu.
<verse eid="GEN 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 1:12"/>A terra fez brotar a vegetação: plantas que produzem sementes e árvores que dão frutos, cada qual contendo sementes conforme a sua espécie. E Deus viu que isso era bom.
<verse eid="GEN 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 1:13"/>Houve tarde e manhã, completando o terceiro dia.
<verse eid="GEN 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 1:14"/>Deus disse: “Que haja luzes no firmamento do céu para iluminar a terra e separar o dia da noite. Elas servirão como sinais para marcar as estações, os dias e os anos.
<verse eid="GEN 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 1:15"/>Elas brilharão no firmamento do céu para iluminar a terra”. E assim aconteceu.
<verse eid="GEN 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 1:16"/>Deus fez duas grandes luzes: a maior, o sol, para governar o dia, e a menor, a lua, para governar a noite. Ele também fez as estrelas.
<verse eid="GEN 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 1:17"/>Deus colocou essas luzes no firmamento para iluminarem a terra,
<verse eid="GEN 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 1:18"/>para determinarem os dias e as noites e separarem a luz da escuridão. E Deus viu que isso era bom.
<verse eid="GEN 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 1:19"/>Houve tarde e manhã, e assim se completou o quarto dia.
<verse eid="GEN 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 1:20"/>Depois Deus disse: “Que as águas sejam povoadas por peixes e outras formas de vida; e que as aves voem sobre a terra, sob o firmamento dos céus”.
<verse eid="GEN 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 1:21"/>E Deus criou os grandes animais marinhos e toda espécie de vida aquática, bem como as aves, conforme suas espécies. E Deus viu que isso era bom.
<verse eid="GEN 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="GEN 1:22"/>Então Deus abençoou essas criaturas, dizendo: “Multipliquem-se e encham as águas dos mares”. E às aves disse: “Cresçam em número e encham a terra!”.
<verse eid="GEN 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="GEN 1:23"/>Houve tarde e manhã, e assim se completou o quinto dia.
<verse eid="GEN 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="GEN 1:24"/>E Deus disse: “Que a terra produza seres viventes conforme suas espécies: animais domésticos e animais selvagens, cada um segundo sua espécie”. E assim aconteceu.
<verse eid="GEN 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="GEN 1:25"/>Deus criou os animais selvagens, os animais domésticos e todos os répteis da terra, conforme suas espécies. E Deus viu que isso era bom.
<verse eid="GEN 1:25"/><verse number="26" style="v" sid="GEN 1:26"/>Depois Deus disse: “Façamos o ser humano à nossa imagem, conforme a nossa semelhança. Que ele tenha domínio sobre os peixes do mar, sobre as aves do céu, sobre os animais domésticos e sobre todos os répteis que rastejam pela terra”.
<verse eid="GEN 1:26"/><verse number="27" style="v" sid="GEN 1:27"/>Assim Deus criou o ser humano à sua imagem; à imagem de Deus o criou; homem e mulher os criou.
<verse eid="GEN 1:27"/><verse number="28" style="v" sid="GEN 1:28"/>Deus os abençoou e disse: "Multipliquem-se, encham a terra e a governem. Dominem os peixes do mar, as aves do céu e todos os animais que se movem sobre a terra".
<verse eid="GEN 1:28"/><verse number="29" style="v" sid="GEN 1:29"/>E disse mais: “Eu lhes dou todas as plantas que produzem sementes sobre a face de toda a terra, e todas as árvores frutíferas que produzem sementes, para que lhes sirvam de alimento.
<verse eid="GEN 1:29"/><verse number="30" style="v" sid="GEN 1:30"/>Dou todas as plantas como alimento a todos os seres vivos que possuem fôlego de vida, isto é, a todos os animais selvagens, às aves do céu e aos animais que rastejam pela terra". E assim aconteceu.
<verse eid="GEN 1:30"/><verse number="31" style="v" sid="GEN 1:31"/>E Deus viu tudo o que havia feito, e constatou que era muito bom. Houve tarde e manhã, completando o sexto dia.
<verse eid="GEN 1:31"/><verse eid="GEN 1:31"/></para>
  <chapter eid="GEN 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="GEN 2"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 2:1"/>Assim foi concluída a criação dos céus e da terra, e de tudo o que neles há.
<verse eid="GEN 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 2:2"/>E no sétimo dia, Deus concluiu a obra que havia realizado e descansou de seu trabalho.
<verse eid="GEN 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 2:3"/>Deus abençoou o sétimo dia e o declarou sagrado, pois nele descansou de toda a obra da criação.
<verse eid="GEN 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 2:4"/>Esta é a história da origem dos céus e da terra que Deus criou.
<verse eid="GEN 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 2:5"/>Ainda não havia plantas nem sementes germinadas na terra, pois o SENHOR Deus não havia mandado chuva sobre ela, nem havia seres humanos para cultivá-la.
<verse eid="GEN 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 2:6"/>No entanto, uma névoa subia da terra e regava toda a superfície do solo.
<verse eid="GEN 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 2:7"/>Então o SENHOR Deus moldou o ser humano do pó da terra e soprou em suas narinas o sopro da vida, e o homem tornou-se um ser vivente.
<verse eid="GEN 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 2:8"/>O SENHOR Deus também plantou um jardim no Éden, ao leste, e nele colocou o homem que havia formado.
<verse eid="GEN 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 2:9"/>Então o SENHOR Deus fez surgir diversas árvores belas que produziam frutos bons para o alimento. No meio do jardim, ele pôs a árvore da vida e a árvore do conhecimento do bem e do mal.
<verse eid="GEN 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 2:10"/>Do Éden nascia um rio que regava o jardim e, dali, se dividia em quatro braços.
<verse eid="GEN 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 2:11"/>Um desses braços era o rio Pisom, que percorria toda a terra de Havilá, onde há ouro.
<verse eid="GEN 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 2:12"/>Esse ouro era de excelente qualidade; lá também havia bdélio<char style="em" closed="true">bdélio: </char>O bdélio (bedolach), citado entre as riquezas de Havilá ao lado do ouro e do ônix, tem identificação incerta: pode designar uma resina aromática translúcida (semelhante à mirra) ou uma pedra preciosa." class="footnote-marker"&gt;1 e pedra de ônix.
<verse eid="GEN 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 2:13"/>O segundo braço do rio chamava-se Giom, e percorria toda a terra de Cuxe.
<verse eid="GEN 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 2:14"/>O terceiro braço era o rio Tigre, que corria a leste da Assíria. E o quarto braço era o rio Eufrates.
<verse eid="GEN 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 2:15"/>O SENHOR Deus colocou o homem no jardim do Éden para cultivá-lo e cuidar dele.
<verse eid="GEN 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 2:16"/>E ordenou: “Você pode comer de qualquer árvore do jardim,
<verse eid="GEN 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 2:17"/>mas não coma da árvore do conhecimento do bem e do mal, pois no dia em que dela comer, certamente morrerá".
<verse eid="GEN 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 2:18"/>Depois, o SENHOR Deus disse: “Não é bom que o homem esteja só. Farei para ele uma ajudadora que lhe corresponda”.
<verse eid="GEN 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 2:19"/>Após ter modelado da terra todas as espécies de animais e aves, o SENHOR Deus os trouxe ao homem para ver como ele os nomearia.
<verse eid="GEN 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 2:20"/>Assim, o homem deu nomes a todos os animais domésticos, às aves do céu e aos animais selvagens. Contudo, não encontrou para si uma ajudadora que lhe correspondesse.
<verse eid="GEN 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 2:21"/>Então o SENHOR Deus fez o homem cair num sono profundo. Enquanto ele dormia, retirou uma de suas costelas e fechou o lugar com carne.
<verse eid="GEN 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="GEN 2:22"/>Dessa costela, o SENHOR Deus formou uma mulher e a trouxe ao homem.
<verse eid="GEN 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="GEN 2:23"/>Então o homem exclamou: “Finalmente! Esta é osso dos meus ossos e carne da minha carne. Ela será chamada mulher, porque do homem foi tirada”.
<verse eid="GEN 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="GEN 2:24"/>Por isso o homem deixa seu pai e sua mãe e se une à sua esposa, e os dois se tornam uma só carne.
<verse eid="GEN 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="GEN 2:25"/>O homem e a mulher estavam nus, mas não se envergonhavam.
<verse eid="GEN 2:25"/><verse eid="GEN 2:25"/></para>
  <chapter eid="GEN 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="GEN 3"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 3:1"/>A serpente era a mais astuta de todos os animais que o SENHOR Deus havia criado. Ela se aproximou da mulher e perguntou: "É verdade que Deus disse para vocês não comerem do fruto de nenhuma árvore do jardim?".
<verse eid="GEN 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 3:2"/>A mulher respondeu à serpente: “Podemos comer do fruto das árvores do jardim, exceto da árvore que está no meio do jardim.
<verse eid="GEN 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 3:3"/>Deus nos disse para não comermos do fruto daquela árvore, nem sequer tocá-lo, senão morreremos”.
<verse eid="GEN 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 3:4"/>“Certamente vocês não morrerão!”, respondeu a serpente.
<verse eid="GEN 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 3:5"/>"Deus sabe que no momento em que comerem desse fruto, seus olhos se abrirão, e vocês, como Deus, conhecerão o bem e o mal."
<verse eid="GEN 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 3:6"/>Observando a beleza da árvore e que seu fruto era agradável ao paladar e atraente aos olhos, além de desejável para se obter entendimento, tomou do fruto e comeu. Em seguida, o entregou ao seu marido, que estava com ela, e ele também comeu.
<verse eid="GEN 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 3:7"/>Os olhos de ambos se abriram, e perceberam que estavam nus. Então fizeram cintas com folhas de figueira para se cobrirem.
<verse eid="GEN 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 3:8"/>No entardecer daquele dia, ouviram o som do SENHOR Deus andando pelo jardim e se esconderam entre as árvores.
<verse eid="GEN 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 3:9"/>O SENHOR Deus chamou o homem: "Onde você está?".
<verse eid="GEN 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 3:10"/>Ele respondeu: “Ouvi sua voz no jardim e fiquei com medo, porque estava nu. Por isso, me escondi”.
<verse eid="GEN 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 3:11"/>“Quem lhe disse que você estava nu?”, perguntou o SENHOR Deus. “Por acaso você comeu da árvore da qual eu o proibi de comer?”. 
<verse eid="GEN 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 3:12"/>O homem respondeu: “A mulher que me deste como companheira me ofereceu a fruta da árvore, e eu comi”.
<verse eid="GEN 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 3:13"/>Então o SENHOR Deus perguntou à mulher: "O que foi que você fez?". A mulher respondeu: "A serpente me enganou, e eu comi".
<verse eid="GEN 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 3:14"/>Então o SENHOR Deus disse à serpente: “Por causa do que fez, você está amaldiçoada entre todos os animais domésticos e selvagens. Sobre o seu ventre você rastejará, e comerá pó todos os dias da sua existência.
<verse eid="GEN 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 3:15"/>De agora em diante, haverá inimizade entre você e a mulher, e entre a sua descendência e a descendência dela. O descendente dela esmagará a sua cabeça, e você ferirá o calcanhar dele".
<verse eid="GEN 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 3:16"/>E o SENHOR Deus disse à mulher: “Multiplicarei grandemente o seu sofrimento na gravidez; com dor você dará à luz filhos. Contudo, o seu desejo será para o seu marido, e ele a governará”.
<verse eid="GEN 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 3:17"/>Ao homem ele disse: “Já que você deu ouvidos à sua mulher e comeu da árvore que eu ordenei que não comesse, o solo será amaldiçoado por sua causa. Com esforço, você obterá o sustento da terra todos os dias da sua vida.
<verse eid="GEN 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 3:18"/>Ela também produzirá espinhos e ervas daninhas, e você se alimentará das plantas do campo.
<verse eid="GEN 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 3:19"/>Com o suor do seu rosto você tirará o sustento da terra, até o dia em que voltar ao solo de onde foi formado, pois você é pó e ao pó retornará”. 
<verse eid="GEN 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 3:20"/>Adão chamou sua mulher de Eva, porque ela seria a mãe de todos os seres humanos. 
<verse eid="GEN 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 3:21"/>O SENHOR Deus fez vestimentas de pele para Adão e sua esposa e os vestiu.
<verse eid="GEN 3:21"/><verse number="22" style="v" sid="GEN 3:22"/>Então o SENHOR Deus disse: “Agora que o homem se tornou como um de nós, conhecendo o bem e o mal, é preciso impedi-lo de comer da árvore da vida para que não viva para sempre”.
<verse eid="GEN 3:22"/><verse number="23" style="v" sid="GEN 3:23"/>Por isso o SENHOR Deus o expulsou do jardim do Éden e o enviou para cultivar o solo do qual tinha sido formado.
<verse eid="GEN 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="GEN 3:24"/>Depois de ter expulsado o homem, Deus colocou querubins a leste do jardim do Éden, com uma espada flamejante que se movia, guardando o caminho para a árvore da vida.
<verse eid="GEN 3:24"/><verse eid="GEN 3:24"/></para>
  <chapter eid="GEN 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="GEN 4"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 4:1"/>Então Adão teve relações com Eva, e ela engravidou e deu à luz um filho, a quem chamou de Caim. Eva declarou: "Com a ajuda do SENHOR, consegui um filho homem!".
<verse eid="GEN 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 4:2"/>Depois disso, ela deu à luz novamente e nasceu Abel, seu irmão. Abel tornou-se pastor de ovelhas, enquanto Caim cultivava a terra.
<verse eid="GEN 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 4:3"/>Caim apresentou ao SENHOR uma oferta dos frutos do campo quando chegou o tempo da colheita.
<verse eid="GEN 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 4:4"/>Abel, por sua vez, trouxe as primícias do seu rebanho. O SENHOR aceitou com prazer Abel e sua oferta,
<verse eid="GEN 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 4:5"/>mas não aceitou Caim e sua oferta. Então, Caim se enfureceu, e seu rosto se fechou.
<verse eid="GEN 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 4:6"/>O SENHOR perguntou a Caim: “Por que você está irado e por que seu rosto reflete ódio?
<verse eid="GEN 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 4:7"/>Se você fizer o que é certo, não será aceito? Mas se você agir mal, o pecado está à porta, espreitando-o; ele deseja controlá-lo, mas cabe a você dominá-lo”.
<verse eid="GEN 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 4:8"/>Então Caim disse a Abel, seu irmão: “Vamos ao campo”. Enquanto estavam lá, Caim se levantou contra seu irmão Abel e o matou.
<verse eid="GEN 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 4:9"/>Depois o SENHOR perguntou a Caim: “Onde está seu irmão Abel?”. Caim respondeu: “Não sei. Acaso sou eu o guardião do meu irmão?”.
<verse eid="GEN 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 4:10"/>Então Deus disse: "O que você fez? O sangue do seu irmão clama a mim desde a terra onde foi derramado.
<verse eid="GEN 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 4:11"/>Por isso você será amaldiçoado nesta terra que foi manchada com o sangue dele.<char style="em" closed="true">dele.: </char>Tradução mais literal: "Agora, portanto, serás amaldiçoado e afastado da terra, a qual abriu a boca para receber, de tuas mãos, o sangue de teu irmão".&amp;nbsp;" class="footnote-marker"&gt;1
<verse eid="GEN 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 4:12"/>Quando você cultivar a terra, ela não produzirá mais o fruto do seu trabalho. Você será um fugitivo errante pela terra durante toda a sua vida".
<verse eid="GEN 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 4:13"/>Então Caim disse ao SENHOR: “Meu castigo é maior do que posso suportar!
<verse eid="GEN 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 4:14"/>Hoje me expulsas desta terra que cultivei, e terei de fugir da tua presença. Serei um fugitivo errante pela terra, e qualquer que me encontrar tentará me matar!".
<verse eid="GEN 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 4:15"/>Mas o SENHOR lhe respondeu: "Isso não acontecerá. Quem matar você será punido sete vezes mais". E o SENHOR colocou um sinal em Caim, para que ninguém que o encontrasse o matasse.
<verse eid="GEN 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 4:16"/>Assim, Caim se afastou da presença do SENHOR e foi viver na terra de Node, a leste do Éden.
<verse eid="GEN 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 4:17"/>Caim teve relações com sua mulher, e ela engravidou e deu à luz um filho, a quem chamou de Enoque. Caim então construiu uma cidade e lhe deu o nome de seu filho Enoque. 
<verse eid="GEN 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 4:18"/>Enoque gerou Irade, que gerou Meujael. Meujael gerou Metusael, que gerou Lameque.
<verse eid="GEN 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 4:19"/>Lameque teve duas esposas: Ada e Zilá.
<verse eid="GEN 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 4:20"/>Ada teve um filho chamado Jabal. Ele foi o precursor de todos os que criam rebanhos e vivem em tendas.
<verse eid="GEN 4:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 4:21"/>Seu irmão chamava-se Jubal, que foi o precursor de todos os que tocam harpa e flauta.
<verse eid="GEN 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="GEN 4:22"/>Zilá também deu à luz um filho chamado Tubalcaim, mestre na manufatura de ferramentas de bronze e ferro. Ele tinha uma irmã chamada Naamá.
<verse eid="GEN 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="GEN 4:23"/>Um dia, Lameque disse às suas esposas: “Ada e Zilá, ouçam-me atentamente: Matei um homem por me ferir e um jovem por me machucar.
<verse eid="GEN 4:23"/><verse number="24" style="v" sid="GEN 4:24"/>Se alguém que matar Caim será vingado sete vezes, então eu serei vingado setenta e sete vezes”.
<verse eid="GEN 4:24"/><verse number="25" style="v" sid="GEN 4:25"/>Adão teve relações com Eva novamente, e ela deu à luz outro filho, a quem chamou de Sete, dizendo: “Deus me concedeu outro descendente em lugar de Abel, que Caim matou”.
<verse eid="GEN 4:25"/><verse number="26" style="v" sid="GEN 4:26"/>Sete foi pai de Enos. Após o nascimento de Enos, as pessoas começaram a invocar o nome do SENHOR.
<verse eid="GEN 4:26"/><verse eid="GEN 4:26"/></para>
  <chapter eid="GEN 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="GEN 5"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 5:1"/>Esta é a lista dos descendentes de Adão. Deus criou o ser humano à sua imagem;
<verse eid="GEN 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 5:2"/>homem e mulher os criou e os abençoou. Desde o dia em que foram criados, Deus os chamou de "humanos".
<verse eid="GEN 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 5:3"/>Adão tinha 130 anos quando seu filho Sete nasceu, um filho que refletia sua imagem e semelhança.
<verse eid="GEN 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 5:4"/>Depois de gerar Sete, Adão viveu mais 800 anos e teve outros filhos e filhas. 
<verse eid="GEN 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 5:5"/>Viveu ao todo 930 anos e morreu.
<verse eid="GEN 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 5:6"/>Sete tinha 105 anos quando gerou Enos.
<verse eid="GEN 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 5:7"/>Ele viveu 807 anos depois de gerar Enos e teve outros filhos e filhas.
<verse eid="GEN 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 5:8"/>Viveu ao todo 912 anos e morreu.
<verse eid="GEN 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 5:9"/>Enos tinha 90 anos quando gerou Cainã. 
<verse eid="GEN 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 5:10"/>Ele viveu mais 815 anos e teve outros filhos e filhas.
<verse eid="GEN 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 5:11"/>Viveu ao todo 905 anos e morreu.
<verse eid="GEN 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 5:12"/>Cainã tinha 70 anos quando gerou Maalaleel.
<verse eid="GEN 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 5:13"/>Depois de gerar Maalaleel, Cainã viveu mais 840 anos e teve outros filhos e filhas.
<verse eid="GEN 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 5:14"/>Viveu ao todo 910 anos e morreu.
<verse eid="GEN 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 5:15"/>Maalaleel tinha 65 anos quando gerou Jarede.
<verse eid="GEN 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 5:16"/>Ele viveu mais 830 anos depois de gerar Jarede e teve outros filhos e filhas. 
<verse eid="GEN 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 5:17"/>Viveu ao todo 895 anos e morreu.
<verse eid="GEN 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 5:18"/>Jarede tinha 162 anos quando gerou Enoque.
<verse eid="GEN 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 5:19"/>Ele viveu 800 anos depois de gerar Enoque e teve outros filhos e filhas.
<verse eid="GEN 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 5:20"/>Viveu ao todo 962 anos e morreu.
<verse eid="GEN 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 5:21"/>Enoque tinha 65 anos quando gerou Matusalém.
<verse eid="GEN 5:21"/><verse number="22" style="v" sid="GEN 5:22"/>Depois disso, ele viveu mais 300 anos, andando em comunhão com Deus, e gerou outros filhos e filhas.
<verse eid="GEN 5:22"/><verse number="23" style="v" sid="GEN 5:23"/>Enoque viveu 365 anos.
<verse eid="GEN 5:23"/><verse number="24" style="v" sid="GEN 5:24"/>Ele sempre andou com Deus e um dia desapareceu, pois Deus o levou para junto de si.
<verse eid="GEN 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="GEN 5:25"/>Matusalém tinha 187 anos quando gerou Lameque.
<verse eid="GEN 5:25"/><verse number="26" style="v" sid="GEN 5:26"/>Depois de gerar Lameque, ele viveu mais 782 anos e teve outros filhos e filhas.
<verse eid="GEN 5:26"/><verse number="27" style="v" sid="GEN 5:27"/>Matusalém morreu aos 969 anos.
<verse eid="GEN 5:27"/><verse number="28" style="v" sid="GEN 5:28"/>Lameque tinha 182 anos quando teve um filho.
<verse eid="GEN 5:28"/><verse number="29" style="v" sid="GEN 5:29"/>Ele deu ao menino o nome de Noé e disse: “Ele nos trará alívio do trabalho árduo na terra que o SENHOR amaldiçoou”.
<verse eid="GEN 5:29"/><verse number="30" style="v" sid="GEN 5:30"/>Depois de gerar Noé, Lameque viveu mais 595 anos e teve outros filhos e filhas.
<verse eid="GEN 5:30"/><verse number="31" style="v" sid="GEN 5:31"/>Lameque morreu aos 777 anos.
<verse eid="GEN 5:31"/><verse number="32" style="v" sid="GEN 5:32"/>Noé tinha 500 anos quando teve três filhos: Sem, Cam e Jafé.
<verse eid="GEN 5:32"/><verse eid="GEN 5:32"/></para>
  <chapter eid="GEN 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="GEN 6"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 6:1"/>Quando os seres humanos começaram a se multiplicar sobre a terra e tiveram filhas,
<verse eid="GEN 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 6:2"/>os filhos de Deus notaram a beleza das filhas dos homens e escolheram para si aquelas que lhes agradaram.
<verse eid="GEN 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 6:3"/>O SENHOR declarou: "Meu fôlego não ficará para sempre no homem, pois ele é carnal; seus dias serão limitados a 120 anos". 
<verse eid="GEN 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 6:4"/>Naqueles dias havia gigantes na terra, e também depois, quando os filhos de Deus tiveram relações com as filhas dos homens. Os filhos que nasceram dessa união se tornaram heróis de grande renome, como nos contam as histórias antigas.
<verse eid="GEN 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 6:5"/>O SENHOR percebeu que a maldade dos seres humanos crescia sem cessar, e que cada intenção do coração humano era constantemente má.
<verse eid="GEN 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 6:6"/>E o SENHOR se entristeceu por haver criado o ser humano na terra, e uma dor profunda tocou o seu coração.
<verse eid="GEN 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 6:7"/>O SENHOR disse: “Eliminarei da face da terra toda criatura vivente: seres humanos, animais, répteis e aves do céu. Estou triste por tê-los criado”.
<verse eid="GEN 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 6:8"/>Contudo, Noé alcançava favor diante do SENHOR por causa de sua conduta.
<verse eid="GEN 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 6:9"/>Esta é a história de Noé: Ele era o único homem justo e íntegro de sua época. Ele vivia de acordo com a vontade de Deus.
<verse eid="GEN 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 6:10"/>Noé teve três filhos: Sem, Cam e Jafé.
<verse eid="GEN 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 6:11"/>A terra estava corrompida diante de Deus e cheia de violência.
<verse eid="GEN 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 6:12"/>Deus observou essa corrupção e como toda a humanidade havia se entregado à depravação e ao vício.
<verse eid="GEN 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 6:13"/>Deus disse a Noé: “Resolvi exterminar todos os seres humanos, pois a terra está repleta de violência e corrupção por causa deles. Vou destruí-los junto com a terra.
<verse eid="GEN 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 6:14"/>Construa uma embarcação de madeira de cipreste, com vários compartimentos, e revista-a com piche por dentro e por fora.
<verse eid="GEN 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 6:15"/>Estas são as dimensões da embarcação que você deve construir: 133 metros de comprimento, 22 metros de largura e 13 metros de altura.
<verse eid="GEN 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 6:16"/>Construa um teto para a arca, deixando uma abertura de meio metro entre o teto e as laterais. No interior, faça três andares e uma porta lateral.
<verse eid="GEN 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 6:17"/>Faça isso, pois vou inundar toda a terra com um dilúvio para destruir toda criatura que possui sopro de vida sob os céus. Tudo que existe na terra perecerá.
<verse eid="GEN 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 6:18"/>No entanto, vou estabelecer uma aliança com você, e você entrará na embarcação com sua mulher, seus filhos e as mulheres deles.
<verse eid="GEN 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 6:19"/>De cada ser vivo, leve dois para a arca, um macho e uma fêmea, para que sobrevivam com você.
<verse eid="GEN 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 6:20"/>De cada espécie de aves, de quadrúpedes e de todos os pequenos animais que se arrastam pelo chão, virá um casal até você, para que sejam mantidos vivos.
<verse eid="GEN 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 6:21"/>Armazene também todo tipo de alimento, tanto para seu sustento como para o dos animais".
<verse eid="GEN 6:21"/><verse number="22" style="v" sid="GEN 6:22"/>Noé fez tudo exatamente como Deus tinha ordenado.
<verse eid="GEN 6:22"/><verse eid="GEN 6:22"/></para>
  <chapter eid="GEN 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="GEN 7"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 7:1"/>Finalmente, chegou o dia em que o SENHOR disse a Noé: “Entre na embarcação com toda a sua família, pois, entre todos os seres humanos, você é o único justo que encontrei.
<verse eid="GEN 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 7:2"/>Leve para a embarcação sete pares de cada espécie de animal puro, macho e fêmea, e um par de cada espécie de animal impuro, macho e fêmea.
<verse eid="GEN 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 7:3"/>Leve também sete pares de aves de cada espécie. Assim, cada espécie poderá ser preservada após o dilúvio.
<verse eid="GEN 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 7:4"/>Daqui a sete dias, farei chover sobre a terra por quarenta dias e quarenta noites, e tudo o que criei com vida morrerá”. 
<verse eid="GEN 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 7:5"/>Noé fez tudo exatamente como o SENHOR havia ordenado.
<verse eid="GEN 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 7:6"/>Noé tinha seiscentos anos quando o dilúvio veio sobre a terra.
<verse eid="GEN 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 7:7"/>Entraram na embarcação ele, seus filhos, sua mulher e suas noras, para se protegerem das águas do dilúvio.
<verse eid="GEN 7:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 7:8"/>Com eles também entraram todos os tipos de criaturas vivas: os animais puros e os impuros, desde os que rastejam pelo chão até as aves.
<verse eid="GEN 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 7:9"/>Entraram com Noé na embarcação aos pares, macho e fêmea, como Deus tinha ordenado.
<verse eid="GEN 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 7:10"/>Ao sétimo dia, vieram as águas do dilúvio sobre a terra. 
<verse eid="GEN 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 7:11"/>Quando Noé completou exatamente seiscentos anos, um mês e dezessete dias, todas as fontes do grande abismo se romperam e as comportas do céu se abriram.
<verse eid="GEN 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 7:12"/>Caiu uma chuva intensa sobre a terra por quarenta dias e quarenta noites.
<verse eid="GEN 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 7:13"/>No dia em que as chuvas começaram, Noé, seus filhos Sem, Cam e Jafé, sua esposa e suas noras entraram na embarcação.
<verse eid="GEN 7:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 7:14"/>Todos os animais entraram conforme suas espécies: animais domésticos, animais selvagens, todos os seres que rastejam pelo chão, e todas as criaturas aladas, incluindo aves e pássaros. 
<verse eid="GEN 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 7:15"/>Pares de todas as espécies viventes se dirigiram a Noé e embarcaram na arca.
<verse eid="GEN 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 7:16"/>Os animais que entraram eram um macho e uma fêmea de cada espécie viva, conforme Deus havia instruído a Noé. Em seguida, o SENHOR fechou a porta.
<verse eid="GEN 7:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 7:17"/>O dilúvio durou quarenta dias, e as águas se elevaram, levantando a embarcação acima da terra.
<verse eid="GEN 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 7:18"/>As águas transbordaram com intensidade e cobriram a terra, e a arca foi conduzida sobre as águas.
<verse eid="GEN 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 7:19"/>As águas subiram tanto que cobriram as montanhas mais altas, 
<verse eid="GEN 7:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 7:20"/>subindo cerca de sete metros acima dos picos.
<verse eid="GEN 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 7:21"/>Todos os seres vivos presentes na terra morreram: aves, animais domésticos, animais selvagens, todas as pequenas criaturas que habitavam a terra e todo ser humano.
<verse eid="GEN 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="GEN 7:22"/>Tudo o que vivia na terra seca e tinha fôlego de vida pereceu.
<verse eid="GEN 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="GEN 7:23"/>Assim foram destruídos todos os seres vivos que estavam sobre a terra; tanto os seres humanos quanto os grandes animais, os pequenos animais que rastejavam pelo chão e as aves do céu foram extintos da terra. Apenas Noé e aqueles que estavam com ele na embarcação sobreviveram.
<verse eid="GEN 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="GEN 7:24"/>Durante cento e cinquenta dias, a terra ficou inteiramente submersa, dominada pelas águas.
<verse eid="GEN 7:24"/><verse eid="GEN 7:24"/></para>
  <chapter eid="GEN 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="GEN 8"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 8:1"/>Então Deus se lembrou de Noé e de todos os animais selvagens e domésticos que estavam com ele na embarcação. Enviou um forte vento sobre a terra, e as águas começaram a diminuir.
<verse eid="GEN 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 8:2"/>As fontes do abismo e as comportas do céu se fecharam, e a chuva torrencial cessou.
<verse eid="GEN 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 8:3"/>As águas começaram a recuar gradualmente sobre a terra. Após cento e cinquenta dias, as águas haviam diminuído,
<verse eid="GEN 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 8:4"/>e, no décimo sétimo dia do sétimo mês,<char style="em" closed="true">mês: </char>O “décimo sétimo dia do sétimo mês” corresponde ao término dos 150 dias mencionados em Gênesis 7:24.﻿" class="footnote-marker"&gt;1 a embarcação pousou no cume das montanhas de Ararate.
<verse eid="GEN 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 8:5"/>As águas continuaram a recuar até que, no primeiro dia do décimo mês,<char style="em" closed="true">mês: </char>Dois meses e meio depois do pouso da embarcação" class="footnote-marker"&gt;2 apareceram os cumes das montanhas.
<verse eid="GEN 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 8:6"/>Ao término de mais 40 dias, Noé abriu a janela que havia feito na embarcação,
<verse eid="GEN 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 8:7"/>e soltou um corvo, que ia e voltava, voando de um lado para o outro, até que as águas secassem sobre a terra. 
<verse eid="GEN 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 8:8"/>Depois soltou uma pomba para ver se a terra já estava seca.
<verse eid="GEN 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 8:9"/>Mas a pomba não encontrou um lugar para pousar e retornou para a embarcação, pois as águas ainda cobriam toda a terra. Noé estendeu a mão e a trouxe de volta para dentro da embarcação.
<verse eid="GEN 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 8:10"/>Noé aguardou sete dias e soltou a pomba novamente.
<verse eid="GEN 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 8:11"/>Ao entardecer, a pomba retornou, trazendo no bico uma folha fresca de oliveira. Então, Noé percebeu que as águas tinham diminuído sobre a terra.
<verse eid="GEN 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 8:12"/>Esperou mais sete dias e soltou novamente a pomba, mas desta vez ela não voltou para ele.
<verse eid="GEN 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 8:13"/>Passaram-se ainda 29 dias depois disso, e quando Noé completou 601 anos de idade, as águas da terra se secaram. Noé então levantou a cobertura da embarcação e constatou que as águas tinham baixado completamente.
<verse eid="GEN 8:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 8:14"/>No dia vinte e sete do segundo mês, a terra estava seca. 
<verse eid="GEN 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 8:15"/>Então, Deus disse a Noé:
<verse eid="GEN 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 8:16"/>“Saia da arca com sua esposa, seus filhos e as esposas deles.
<verse eid="GEN 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 8:17"/>Conduza para fora todos os animais que estão com você: as aves, os grandes animais e os pequenos que rastejam sobre o chão. Faça-os sair, para que se espalhem pela terra e se reproduzam, multiplicando-se”. 
<verse eid="GEN 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 8:18"/>Então Noé saiu da embarcação com seus filhos, sua esposa e suas noras.
<verse eid="GEN 8:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 8:19"/>Também saíram todos os grandes animais, os pequenos que rastejam sobre o chão, e todas as aves. Todos os seres vivos que estavam na embarcação saíram, um casal de cada vez, conforme suas espécies.
<verse eid="GEN 8:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 8:20"/>Em seguida, Noé construiu um altar ao SENHOR e, tomando alguns dos animais e aves puros, ofereceu-os em sacrifício, queimando-os sobre o altar.
<verse eid="GEN 8:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 8:21"/>O SENHOR se agradou do aroma do sacrifício e disse em seu coração: “Nunca mais amaldiçoarei a terra por causa dos seres humanos, pois a inclinação do coração deles é má desde a juventude. E nunca mais destruirei todos os seres vivos como fiz. 
<verse eid="GEN 8:21"/><verse number="22" style="v" sid="GEN 8:22"/>Enquanto a terra existir, haverá semeadura e colheita, frio e calor, verão e inverno, dia e noite".
<verse eid="GEN 8:22"/><verse eid="GEN 8:22"/></para>
  <chapter eid="GEN 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="GEN 9"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 9:1"/>Deus abençoou Noé e seus filhos, dizendo: “Sejam fecundos, multipliquem-se e encham a terra novamente.
<verse eid="GEN 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 9:2"/>Todos os animais da terra terão pavor de vocês: os selvagens, as aves do céu, os que rastejam no chão e os peixes do mar. Todos serão dominados por vocês.
<verse eid="GEN 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 9:3"/>Tudo o que vive e se move servirá como alimento para vocês, assim como os vegetais.
<verse eid="GEN 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 9:4"/>Mas não comam carne com sua vida, isto é, com seu sangue. 
<verse eid="GEN 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 9:5"/>Pedirei contas de cada ser humano e de cada animal que derramar sangue de outro.
<verse eid="GEN 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 9:6"/>Quem derramar o sangue de um ser humano, seu sangue será derramado pelo ser humano; pois Deus fez o homem à sua imagem.
<verse eid="GEN 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 9:7"/>Multipliquem-se, povoem novamente a terra e exerçam domínio sobre ela".
<verse eid="GEN 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 9:8"/>Então Deus falou a Noé e a seus filhos, dizendo:
<verse eid="GEN 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 9:9"/>"Estabeleço minha aliança com vocês e com seus descendentes depois de vocês,
<verse eid="GEN 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 9:10"/>e com todo ser vivo que está com vocês: as aves, os animais domésticos e os animais selvagens, todos os que saíram da embarcação com vocês, sim, com todos os animais da terra.
<verse eid="GEN 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 9:11"/>Estabeleço uma aliança com vocês: nunca mais os seres vivos da terra serão destruídos pelas águas. Nunca mais haverá um dilúvio para destruir a terra".
<verse eid="GEN 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 9:12"/>E Deus disse: “Este é o sinal da aliança que estabeleço entre mim e vocês, e entre todos os seres vivos que estão com vocês, para todas as gerações futuras:
<verse eid="GEN 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 9:13"/>surgirá um arco-íris nas nuvens. Este será o sinal da aliança entre mim e a terra.
<verse eid="GEN 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 9:14"/>Quando eu encher de nuvens o céu, e nelas surgir meu arco,
<verse eid="GEN 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 9:15"/>me lembrarei da minha aliança com vocês e com cada ser vivo. Nunca mais destruirei a vida por meio de um dilúvio semelhante. 
<verse eid="GEN 9:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 9:16"/>Verei o arco-íris e me lembrarei da aliança eterna que estabeleci com os seres vivos de todas as espécies da terra”.
<verse eid="GEN 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 9:17"/>Deus disse a Noé: “Este é o sinal da aliança que estabeleci entre mim e todos os seres vivos na terra”.
<verse eid="GEN 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 9:18"/>Os três filhos de Noé que saíram da arca foram Sem, Cam e Jafé. (Cam é o ancestral dos cananeus.)
<verse eid="GEN 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 9:19"/>Esses são os três filhos de Noé. Desses descendem todos os povos da terra.
<verse eid="GEN 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 9:20"/>Noé era agricultor e começou a plantar uma vinha.
<verse eid="GEN 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 9:21"/>Um dia, bebeu do vinho que havia produzido, embriagou-se e ficou completamente nu dentro da sua tenda.
<verse eid="GEN 9:21"/><verse number="22" style="v" sid="GEN 9:22"/>Cam, pai de Canaã, viu seu pai nu, saiu e contou aos outros dois irmãos.
<verse eid="GEN 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="GEN 9:23"/>Então Sem e Jafé pegaram uma capa, colocaram-na sobre os ombros, andaram de costas e cobriram a nudez do pai, sem olhar para ela. 
<verse eid="GEN 9:23"/><verse number="24" style="v" sid="GEN 9:24"/>Quando Noé recobrou a sobriedade e descobriu o que havia ocorrido, bem como a atitude de seu filho mais novo,
<verse eid="GEN 9:24"/><verse number="25" style="v" sid="GEN 9:25"/>disse: “Maldito seja Canaã. Que ele se torne servo dos servos de seus irmãos”.
<verse eid="GEN 9:25"/><verse number="26" style="v" sid="GEN 9:26"/>E ainda: “Bendito seja o SENHOR, Deus de Sem; que Canaã seja servo de seu irmão. 
<verse eid="GEN 9:26"/><verse number="27" style="v" sid="GEN 9:27"/>Que Deus conceda bênçãos a Jafé e que ele viva em harmonia com Sem; e que Canaã seja servo de Jafé também”. 
<verse eid="GEN 9:27"/><verse number="28" style="v" sid="GEN 9:28"/>Noé viveu 350 anos depois do dilúvio.
<verse eid="GEN 9:28"/><verse number="29" style="v" sid="GEN 9:29"/>Ele morreu aos 950 anos de idade.
<verse eid="GEN 9:29"/><verse eid="GEN 9:29"/></para>
  <chapter eid="GEN 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="GEN 10"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 10:1"/>Os descendentes de Noé foram Sem, Cam e Jafé. Eles tiveram filhos após o dilúvio.
<verse eid="GEN 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 10:2"/>Os filhos de Jafé foram: Gômer, Magogue, Madai, Javã, Tubal, Meseque e Tirás. 
<verse eid="GEN 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 10:3"/>Os filhos de Gômer foram: Asquenaz, Rifate e Togarma.
<verse eid="GEN 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 10:4"/>Os filhos de Javã foram: Elisá, Társis, Quitim e Dodanim.
<verse eid="GEN 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 10:5"/>Os seus descendentes tornaram-se povos marítimos. Eles conquistaram terras e formaram nações, cada uma conforme a sua língua.
<verse eid="GEN 10:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 10:6"/>Os filhos de Cam foram: Cuxe, Mizraim, Pute e Canaã.
<verse eid="GEN 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 10:7"/>Os filhos de Cuxe foram: Sebá, Havilá, Sabtá, Raamá e Sabtecá. Os filhos de Raamá foram: Sabá e Dedã.
<verse eid="GEN 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 10:8"/>Um dos descendentes de Cuxe foi Ninrode, que se tornou o primeiro homem poderoso na terra.
<verse eid="GEN 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 10:9"/>Com a ajuda de Deus, ele foi um caçador destemido. Por isso surgiu o provérbio: “Que Deus te torne um caçador destemido como Ninrode”.
<verse eid="GEN 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 10:10"/>No início, o seu reino abarcava as cidades e territórios de Babel, Ereque, Acade e Calné, na terra de Sinear.
<verse eid="GEN 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 10:11"/>De lá, ele expandiu o domínio do seu reino até a Assíria, onde construiu Nínive, Reobote-Ir, Calá
<verse eid="GEN 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 10:12"/>e Resém, que se localizava entre Nínive e Calá, a maior cidade daquele império.
<verse eid="GEN 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 10:13"/>Mizraim gerou os luditas, os anamitas, os leabitas, os naftuítas,
<verse eid="GEN 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 10:14"/>os patrusitas, os casluítas (de quem descendem os filisteus) e os caftoritas.
<verse eid="GEN 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 10:15"/>O primeiro filho de Canaã foi Sidom, e o segundo, Hete.
<verse eid="GEN 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 10:16"/>Os jebuseus, os amorreus e os girgaseus pertencem igualmente à descendência de Canaã,
<verse eid="GEN 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 10:17"/>assim como os heveus, os arqueus e os sineus,
<verse eid="GEN 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 10:18"/>e ainda os arvadeus, os zemareus e os hamateus. Posteriormente, as famílias de Canaã se dispersaram.
<verse eid="GEN 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 10:19"/>As fronteiras dos cananeus estendiam-se desde Sidom em direção a Gerar, até Gaza, e continuavam até Sodoma, Gomorra, Admá e Zeboim, alcançando Lasa.
<verse eid="GEN 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 10:20"/>São estes os descendentes de Cam, cada qual com sua família, sua língua, sua terra e sua nação.
<verse eid="GEN 10:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 10:21"/>Héber, que deu origem a um povo numeroso, era descendente de Sem, o irmão mais velho de Jafé.
<verse eid="GEN 10:21"/><verse number="22" style="v" sid="GEN 10:22"/>Os filhos de Sem foram Elão, Assur, Arfaxade, Lude e Arã.
<verse eid="GEN 10:22"/><verse number="23" style="v" sid="GEN 10:23"/>Os filhos de Arã foram: Uz, Hul, Géter e Meseque.
<verse eid="GEN 10:23"/><verse number="24" style="v" sid="GEN 10:24"/>Arfaxade gerou Salá, e Salá gerou Héber.
<verse eid="GEN 10:24"/><verse number="25" style="v" sid="GEN 10:25"/>Héber teve dois filhos: Pelegue e Joctã. Pelegue recebeu esse nome porque em sua época ocorreu a divisão da terra entre as nações.
<verse eid="GEN 10:25"/><verse number="26" style="v" sid="GEN 10:26"/>Joctã gerou Almodá, Salefe, Hazarmavé, Jerá,
<verse eid="GEN 10:26"/><verse number="27" style="v" sid="GEN 10:27"/>Adorão, Uzal, Dicla,
<verse eid="GEN 10:27"/><verse number="28" style="v" sid="GEN 10:28"/>Obal, Abimael, Sabá, 
<verse eid="GEN 10:28"/><verse number="29" style="v" sid="GEN 10:29"/>Ofir, Havilá e Jobabe. Todos esses foram filhos de Joctã.
<verse eid="GEN 10:29"/><verse number="30" style="v" sid="GEN 10:30"/>Eles habitaram a região que se estendia de Messa até Sefar, uma área montanhosa situada a leste.
<verse eid="GEN 10:30"/><verse number="31" style="v" sid="GEN 10:31"/>São esses os descendentes de Sem, cada qual com sua família, sua língua, sua terra e sua nação.
<verse eid="GEN 10:31"/><verse number="32" style="v" sid="GEN 10:32"/>São essas as famílias dos filhos de Noé, das quais se originaram os diferentes povos e nações. Todas essas nações se espalharam pela terra após o dilúvio.
<verse eid="GEN 10:32"/><verse eid="GEN 10:32"/></para>
  <chapter eid="GEN 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="GEN 11"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 11:1"/>Naquele tempo, os seres humanos falavam uma única língua, todos usavam as mesmas palavras. 
<verse eid="GEN 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 11:2"/>Ao seguirem para o leste, descobriram uma ampla planície em Sinear e nela firmaram morada.
<verse eid="GEN 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 11:3"/>Eles disseram uns aos outros: “Vamos fazer tijolos de barro bem cozido”. Utilizavam tijolos em vez de pedras, e betume no lugar de argamassa.
<verse eid="GEN 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 11:4"/>Então disseram: “Vamos construir uma cidade grandiosa, com uma torre que alcance os céus. Dessa forma, seremos famosos e não seremos dispersos por toda a terra”.
<verse eid="GEN 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 11:5"/>O SENHOR desceu para ver a cidade e a torre que os seres humanos estavam construindo.
<verse eid="GEN 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 11:6"/>Então, o SENHOR observou: "Eles formam um único povo e compartilham a mesma língua. Se já começaram a realizar isso, em breve nada poderá impedir seus empreendimentos. 
<verse eid="GEN 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 11:7"/>Venham, desçamos e confundamos a língua deles, para que não se entendam mais uns aos outros". 
<verse eid="GEN 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 11:8"/>E foi assim que o SENHOR os dispersou por toda a terra, e eles cessaram a construção da cidade.
<verse eid="GEN 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 11:9"/>Por isso, aquele lugar foi chamado de Babel, pois ali o SENHOR confundiu a língua das pessoas e as dispersou por toda a terra.
<verse eid="GEN 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 11:10"/>Estes são os descendentes de Sem: Quando ele tinha 100 anos, nasceu seu filho Arfaxade, dois anos após o dilúvio.
<verse eid="GEN 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 11:11"/>Sem viveu 500 anos depois de gerar Arfaxade e teve outros filhos e filhas. 
<verse eid="GEN 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 11:12"/>Arfaxade tinha 35 anos quando gerou Salá. 
<verse eid="GEN 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 11:13"/>Arfaxade viveu 430 anos depois de gerar Salá e teve outros filhos e filhas. 
<verse eid="GEN 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 11:14"/>Salá tinha 30 anos quando gerou Héber.
<verse eid="GEN 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 11:15"/>Depois disso, Salá viveu 403 anos e teve outros filhos e filhas.
<verse eid="GEN 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 11:16"/>Héber tinha 34 anos quando gerou Pelegue. 
<verse eid="GEN 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 11:17"/>Depois disso, Héber viveu 430 anos e teve outros filhos e filhas.
<verse eid="GEN 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 11:18"/>Pelegue tinha 30 anos quando gerou Reú. 
<verse eid="GEN 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 11:19"/>Depois disso, Pelegue viveu 209 anos e teve outros filhos e filhas.
<verse eid="GEN 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 11:20"/>Reú tinha 32 anos quando gerou Serugue. 
<verse eid="GEN 11:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 11:21"/>Depois disso, Reú viveu 207 anos e teve outros filhos e filhas.
<verse eid="GEN 11:21"/><verse number="22" style="v" sid="GEN 11:22"/>Serugue tinha 30 anos quando gerou Naor. 
<verse eid="GEN 11:22"/><verse number="23" style="v" sid="GEN 11:23"/>Depois disso, Serugue viveu 200 anos e teve outros filhos e filhas.
<verse eid="GEN 11:23"/><verse number="24" style="v" sid="GEN 11:24"/>Naor tinha 29 anos quando gerou Terá. 
<verse eid="GEN 11:24"/><verse number="25" style="v" sid="GEN 11:25"/>Depois disso, Naor viveu 119 anos e teve outros filhos e filhas.
<verse eid="GEN 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="GEN 11:26"/>Aos 70 anos, Terá havia gerado três filhos: Abrão, Naor e Harã.
<verse eid="GEN 11:26"/><verse number="27" style="v" sid="GEN 11:27"/>Este é o registro da família de Terá: seus filhos foram Abrão, Naor e Harã; e Harã tinha um filho chamado Ló.
<verse eid="GEN 11:27"/><verse number="28" style="v" sid="GEN 11:28"/>Harã morreu em Ur dos caldeus, sua terra natal, enquanto seu pai Terá ainda vivia.
<verse eid="GEN 11:28"/><verse number="29" style="v" sid="GEN 11:29"/>Abrão e Naor se casaram. Abrão casou-se com Sarai. Naor tomou Milca como esposa, filha de Harã e irmã de Iscá.
<verse eid="GEN 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="GEN 11:30"/>Sarai era estéril e não tinha filhos.
<verse eid="GEN 11:30"/><verse number="31" style="v" sid="GEN 11:31"/>Então Terá tomou seu filho Abrão, seu neto Ló, filho de Harã, e sua nora Sarai, esposa de Abrão, e partiram juntos de Ur dos caldeus em direção à terra de Canaã, mas ao chegarem a Harã, estabeleceram-se lá.
<verse eid="GEN 11:31"/><verse number="32" style="v" sid="GEN 11:32"/>Terá viveu 205 anos e morreu em Harã.
<verse eid="GEN 11:32"/><verse eid="GEN 11:32"/></para>
  <chapter eid="GEN 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="GEN 12"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 12:1"/>Então o SENHOR disse a Abrão: “Deixe sua terra, seus parentes e a casa de seu pai, e vá para a terra que eu lhe mostrarei.
<verse eid="GEN 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 12:2"/>Farei de você um grande povo, eu o abençoarei, tornarei famoso o seu nome, e você será uma bênção para os outros.
<verse eid="GEN 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 12:3"/>Abençoarei quem abençoá-lo e amaldiçoarei quem amaldiçoá-lo. E por meio de você, todas as nações da terra serão abençoadas".
<verse eid="GEN 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 12:4"/>Assim, Abrão partiu, como o SENHOR lhe havia ordenado, e Ló foi com ele. Abrão tinha 75 anos quando saiu de Harã.
<verse eid="GEN 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 12:5"/>Abrão levou sua esposa Sarai, seu sobrinho Ló e todos os bens e servos que haviam adquirido em Harã. Partiram para Canaã e ali chegaram.
<verse eid="GEN 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 12:6"/>Abrão atravessou a terra de Canaã e chegou próximo a Siquém, onde montou acampamento ao lado de um carvalho em Moré. Naquele tempo, os cananeus habitavam aquela região.
<verse eid="GEN 12:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 12:7"/>Então o SENHOR apareceu a Abrão e disse: “Darei esta terra à sua descendência”. E Abrão edificou ali um altar em memória do aparecimento do SENHOR.
<verse eid="GEN 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 12:8"/>Depois saiu daquele lugar e prosseguiu para a região montanhosa ao leste de Betel e ali montou seu acampamento, com Betel a oeste e Ai a leste. Ali, construiu um altar ao SENHOR e invocou o seu nome.
<verse eid="GEN 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 12:9"/>Depois, Abrão partiu e continuou sua jornada rumo ao Neguebe. 
<verse eid="GEN 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 12:10"/>Naquele tempo, houve uma fome severa em toda a região. Então, Abrão desceu ao Egito e permaneceu lá por um período, pois a fome era intensa.
<verse eid="GEN 12:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 12:11"/>Quando Abrão estava prestes a entrar no Egito, disse a Sarai, sua esposa: "Sei que você é uma mulher muito bonita. 
<verse eid="GEN 12:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 12:12"/>Quando os egípcios a virem, vão dizer: ‘Esta é a mulher dele. Vamos matá-lo e ficar com ela’. 
<verse eid="GEN 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 12:13"/>Por isso, diga que é minha irmã, para que me tratem bem por sua causa e poupem minha vida”. 
<verse eid="GEN 12:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 12:14"/>Assim que chegaram ao Egito, os egípcios, de fato, notaram a extraordinária beleza de Sarai.
<verse eid="GEN 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 12:15"/>E os oficiais do faraó, ao contemplarem sua formosura, falaram dela ao rei, e ela foi levada ao palácio.
<verse eid="GEN 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 12:16"/>O faraó foi generoso com Abrão por causa dela, dando-lhe ovelhas, bois, jumentos, servos, servas e camelos.
<verse eid="GEN 12:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 12:17"/>Entretanto, o SENHOR castigou o faraó e sua casa com pragas severas, por causa de Sarai, esposa de Abrão.
<verse eid="GEN 12:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 12:18"/>Então o faraó chamou Abrão e perguntou: “O que você me fez? Por que não me disse que ela era sua esposa?
<verse eid="GEN 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 12:19"/>Por que você afirmou que ela era sua irmã? Foi por isso que tomei Sarai como esposa. Aqui está sua mulher. Leve-a com você!”.
<verse eid="GEN 12:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 12:20"/>Então o faraó deu ordens a seus oficiais, e eles escoltaram Abrão, sua esposa e todos os seus bens para fora.
<verse eid="GEN 12:20"/><verse eid="GEN 12:20"/></para>
  <chapter eid="GEN 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="GEN 13"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 13:1"/>Abrão saiu do Egito e foi para o Neguebe com sua esposa e tudo o que possuía. Ló também foi com eles.
<verse eid="GEN 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 13:2"/>Abrão havia se tornado muito rico, com abundância de gado, prata e ouro.
<verse eid="GEN 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 13:3"/>Eles seguiram para o norte, em direção a Betel, movendo-se de um local para outro, até chegarem ao lugar onde haviam acampado antes, entre Betel e Ai.
<verse eid="GEN 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 13:4"/>Eles chegaram ao local onde Abrão havia construído um altar. Lá, ele mais uma vez adorou o SENHOR.
<verse eid="GEN 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 13:5"/>Ló, que acompanhava Abrão, também possuía rebanhos, gado e tendas.
<verse eid="GEN 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 13:6"/>Mas a terra acabou se tornando pequena para os dois, pois tinham tantos bens que ela não conseguia sustentá-los.
<verse eid="GEN 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 13:7"/>Por isso, surgiram conflitos entre os pastores de Abrão e os de Ló. Naquele tempo, os cananeus e os ferezeus habitavam aquelas terras.
<verse eid="GEN 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 13:8"/>Então Abrão disse a Ló: “Não deve haver desavenças entre nós, nem entre seus pastores e os meus, pois somos parentes chegados!
<verse eid="GEN 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 13:9"/>Veja, toda a terra está diante de você. Vamos nos separar. Se você for para a esquerda, eu irei para a direita; se você for para a direita, irei para a esquerda”.
<verse eid="GEN 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 13:10"/>Ló observou atentamente a fértil planície do Jordão, na direção de Zoar. Toda a região estava regada; parecia o jardim do SENHOR e era comparável à terra do Egito. Isso foi antes de o SENHOR destruir Sodoma e Gomorra.
<verse eid="GEN 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 13:11"/>Então Ló escolheu toda a planície do Jordão e foi para o leste. Assim, eles se separaram.
<verse eid="GEN 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 13:12"/>Abrão continuou na terra de Canaã, enquanto Ló armou suas tendas entre as cidades da planície, estabelecendo-se próximo a Sodoma.
<verse eid="GEN 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 13:13"/>Os homens de Sodoma eram extremamente perversos e praticavam muitos pecados diante do SENHOR.
<verse eid="GEN 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 13:14"/>Disse o SENHOR a Abrão, após Ló ter se separado dele: “Olhe ao redor até onde sua vista alcançar. Contemple o norte, o sul, o leste e o oeste.
<verse eid="GEN 13:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 13:15"/>Eu darei toda esta terra que você está vendo a você e aos seus descendentes, para sempre!
<verse eid="GEN 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 13:16"/>Farei sua descendência tão numerosa quanto o pó da terra. Será impossível contá-la. Se alguém puder contar o pó da terra, também poderá contar sua descendência.
<verse eid="GEN 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 13:17"/>Percorra toda a extensão da terra, de norte a sul e de leste a oeste, pois eu a darei a você".
<verse eid="GEN 13:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 13:18"/>Então Abrão transferiu seu acampamento para junto dos carvalhos de Manre, próximo a Hebrom. Ali, ele construiu um altar para o SENHOR.
<verse eid="GEN 13:18"/><verse eid="GEN 13:18"/></para>
  <chapter eid="GEN 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="GEN 14"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 14:1"/>Naquele tempo, Anrafel, rei de Sinear, Arioque, rei de Elasar, Quedorlaomer, rei de Elão, e Tidal, rei de Goim,
<verse eid="GEN 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 14:2"/>estavam em guerra contra Bera, rei de Sodoma, Birsa, rei de Gomorra, Sinabe, rei de Admá, Semeber, rei de Zeboim, e o rei de Belá, também chamada Zoar.
<verse eid="GEN 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 14:3"/>Esses cinco reis reuniram seus exércitos no vale de Sidim, onde está o mar Salgado.
<verse eid="GEN 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 14:4"/>Por doze anos foram subjugados pelo rei Quedorlaomer, mas no décimo terceiro ano se rebelaram.
<verse eid="GEN 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 14:5"/>No décimo quarto ano, Quedorlaomer e os reis aliados derrotaram os refains em Asterote-Carnaim, os zuzins em Hã, e os emins em Savé-Quiriataim,
<verse eid="GEN 14:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 14:6"/>e os horeus nos montes de Seir até El-Parã, próximo ao deserto.
<verse eid="GEN 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 14:7"/>Na volta, passaram por En-Mispate, que depois foi chamada de Cades, e conquistaram os territórios dos amalequitas e dos amorreus que viviam em Hazazom-Tamar.
<verse eid="GEN 14:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 14:8"/>Então os reis de Sodoma, Gomorra, Admá, Zeboim e Belá (Zoar) se levantaram e formaram linha de batalha no vale de Sidim, 
<verse eid="GEN 14:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 14:9"/>contra as forças de Quedorlaomer, rei de Elão, Tidal, rei de Golim, Anrafel, rei de Sinear, e Arioque, rei de Elasar. Eram quatro reis contra cinco.
<verse eid="GEN 14:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 14:10"/>Aconteceu que o vale de Sidim estava repleto de poços de piche. Quando os reis de Sodoma e Gomorra fugiram, alguns dos seus homens caíram nos poços, mas o restante conseguiu fugir para as montanhas.
<verse eid="GEN 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 14:11"/>Então os vencedores saquearam Sodoma e Gomorra, levando consigo todas as riquezas e provisões, e partiram da região.
<verse eid="GEN 14:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 14:12"/>Ló, sobrinho de Abrão, que vivia em Sodoma, também foi levado com seus bens.
<verse eid="GEN 14:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 14:13"/>Um dos que conseguiram escapar veio contar a Abrão, o hebreu, tudo o que havia acontecido. Abrão vivia perto dos carvalhos de Manre, o amorreu. Manre, junto com seus irmãos Escol e Aner, eram aliados de Abrão.
<verse eid="GEN 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 14:14"/>Quando Abrão soube que seu sobrinho havia sido levado cativo, reuniu 318 servos treinados, nascidos em sua casa, e perseguiu os inimigos até Dã.
<verse eid="GEN 14:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 14:15"/>Abrão dividiu seus homens em grupos, atacou os inimigos à noite e os derrotou, perseguindo-os até Hobá, ao norte de Damasco.
<verse eid="GEN 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 14:16"/>Desse modo, Abrão conseguiu recuperar todos os bens que haviam sido saqueados. Ele trouxe de volta seu sobrinho Ló, os bens dele, as mulheres e os demais prisioneiros.
<verse eid="GEN 14:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 14:17"/>Abrão retornou vitorioso da batalha contra Quedorlaomer e os reis aliados. No vale de Savé, conhecido como o vale do Rei, o rei de Sodoma veio ao seu encontro.
<verse eid="GEN 14:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 14:18"/>Melquisedeque, rei de Salém e sacerdote do Deus Altíssimo, trouxe pão e vinho 
<verse eid="GEN 14:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 14:19"/>e abençoou Abrão, dizendo: “Que o Deus Altíssimo, criador dos céus e da terra, abençoe você,
<verse eid="GEN 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 14:20"/>e bendito seja o Deus Altíssimo, que entregou seus inimigos nas suas mãos”. Então Abrão deu a Melquisedeque o dízimo de tudo o que havia trazido de volta. 
<verse eid="GEN 14:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 14:21"/>O rei de Sodoma disse a Abrão: “Dê-me as pessoas que você libertou e fique com os bens para você”.
<verse eid="GEN 14:21"/><verse number="22" style="v" sid="GEN 14:22"/>Mas Abrão respondeu: “De mãos levantadas ao SENHOR, o Deus Altíssimo, criador dos céus e da terra,
<verse eid="GEN 14:22"/><verse number="23" style="v" sid="GEN 14:23"/>juro que não ficarei com nada do que é seu, nem mesmo um cordão ou uma tira de sandália, para que você nunca diga: ‘Eu enriqueci Abrão’. 
<verse eid="GEN 14:23"/><verse number="24" style="v" sid="GEN 14:24"/>Nada quero para mim, exceto o que os meus servos consumiram e a parte que pertence aos meus aliados Aner, Escol e Manre, que lutaram ao meu lado. Eles podem receber a parte deles”.
<verse eid="GEN 14:24"/><verse eid="GEN 14:24"/></para>
  <chapter eid="GEN 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="GEN 15"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 15:1"/>Depois desses acontecimentos, o SENHOR falou a Abrão por meio de uma visão: “Abrão, não tenha medo! Eu sou o seu escudo. Sua recompensa será muito grande!”.
<verse eid="GEN 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 15:2"/>Mas Abrão perguntou: “Ó SENHOR Soberano, que benefício me concederás, se permaneço sem descendência e quem herdará meus bens é Eliézer, de Damasco?". 
<verse eid="GEN 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 15:3"/>E prosseguiu: "Não me concedeste filhos; por isso, um dos servos da minha casa herdará tudo".
<verse eid="GEN 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 15:4"/>O SENHOR, no entanto, lhe disse: “Não será Eliézer o seu herdeiro. Seu herdeiro será um filho gerado por você mesmo”.
<verse eid="GEN 15:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 15:5"/>Então o SENHOR levou-o para fora da tenda e disse: “Olhe para o céu e conte as estrelas, se puder”. E continuou: “Assim será a sua descendência”.
<verse eid="GEN 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 15:6"/>Abrão confiou plenamente no SENHOR, e o SENHOR o reconheceu como justo por causa disso.
<verse eid="GEN 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 15:7"/>Deus continuou a falar com Abrão: “Eu sou o SENHOR que o trouxe de Ur dos caldeus, para lhe dar esta terra como herança”.
<verse eid="GEN 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 15:8"/>Abrão perguntou: “Ó SENHOR Soberano, como posso ter certeza de que possuirei esta terra?”.
<verse eid="GEN 15:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 15:9"/>O SENHOR respondeu: “Traga para mim uma novilha, uma cabra e um cordeiro, cada um com três anos de idade, além de uma rolinha e um pombinho”.
<verse eid="GEN 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 15:10"/>Abrão obedeceu. Ele trouxe todos esses animais, cortou-os ao meio e dispôs as metades uma em frente à outra; as aves, entretanto, ele não cortou.
<verse eid="GEN 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 15:11"/>Quando as aves de rapina se aproximavam dos animais, Abrão as afugentava.
<verse eid="GEN 15:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 15:12"/>Naquela tarde, quando o sol estava se pondo, Abrão caiu num sono profundo e se viu cercado por uma escuridão intensa e aterradora. 
<verse eid="GEN 15:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 15:13"/>Então o SENHOR falou a Abrão: “Saiba que seus descendentes habitarão numa terra estrangeira, onde serão oprimidos e explorados como escravos por quatrocentos anos.
<verse eid="GEN 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 15:14"/>Contudo, eu punirei a nação que os escravizar, e, ao final, seus descendentes sairão de lá com grandes riquezas.
<verse eid="GEN 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 15:15"/>Quanto a você, fique tranquilo! Você terminará sua vida em paz, numa velhice feliz. 
<verse eid="GEN 15:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 15:16"/>Depois de quatro gerações, seus descendentes retornarão a esta terra, pois a iniquidade do povo amorreu que habita aqui ainda não alcançou a medida completa, requerendo punição”.
<verse eid="GEN 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 15:17"/>Depois que o sol se pôs e a noite escura chegou, um fogareiro soltava fumaça, e uma tocha de fogo passou entre os pedaços dos animais partidos ao meio.
<verse eid="GEN 15:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 15:18"/>Naquele mesmo dia, o SENHOR fez uma aliança com Abrão: “Entreguei esta terra aos seus descendentes, desde o rio do Egito até o grande rio Eufrates,
<verse eid="GEN 15:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 15:19"/>a terra dos queneus, quenezeus e cadmoneus,
<verse eid="GEN 15:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 15:20"/>dos heteus, ferezeus e refains,
<verse eid="GEN 15:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 15:21"/>dos amorreus, cananeus, girgaseus e jebuseus”.
<verse eid="GEN 15:21"/><verse eid="GEN 15:21"/></para>
  <chapter eid="GEN 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="GEN 16"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 16:1"/>Sarai, esposa de Abrão, não tinha filhos. Ela possuía uma serva egípcia chamada Hagar.
<verse eid="GEN 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 16:2"/>Sarai disse a Abrão: “Já que o SENHOR não me deu filhos, tenha relações com a minha serva; talvez, por meio dela, eu venha a ter uma descendência”. Abrão aceitou a proposta de Sarai.
<verse eid="GEN 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 16:3"/>Então Sarai, esposa de Abrão, deu sua serva egípcia Hagar como esposa a Abrão, seu marido. Isso aconteceu depois que Abrão viveu dez anos na terra de Canaã.
<verse eid="GEN 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 16:4"/>Ele concordou, teve relações com Hagar, e ela engravidou. Quando Hagar percebeu que estava grávida, tornou-se arrogante e passou a tratar sua senhora com desprezo.
<verse eid="GEN 16:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 16:5"/>Então Sarai disse a Abrão: “A injustiça que estou sofrendo é culpa sua! Dei minha serva a você, e agora que ela está grávida, me trata com desprezo!”.
<verse eid="GEN 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 16:6"/>Abrão respondeu: “Sua serva está em suas mãos. Faça com ela o que achar melhor”. Então Sarai a tratou tão mal que Hagar fugiu.
<verse eid="GEN 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 16:7"/>O Anjo do SENHOR encontrou Hagar junto a uma fonte no deserto, perto do caminho para Sur,
<verse eid="GEN 16:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 16:8"/>e perguntou: “Hagar, serva de Sarai, de onde você vem e para onde está indo?”. Hagar respondeu: “Estou fugindo da minha senhora, Sarai”.
<verse eid="GEN 16:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 16:9"/>Então o Anjo do SENHOR lhe disse: “Retorne à sua senhora e seja submissa a ela”.
<verse eid="GEN 16:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 16:10"/>E o Anjo do SENHOR continuou: “Farei de seus descendentes uma grande nação, tão numerosa que ninguém poderá contá-los”.
<verse eid="GEN 16:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 16:11"/>O Anjo do SENHOR também lhe disse: “Você está grávida e dará à luz um filho. Chame-o de Ismael, pois o SENHOR ouviu o seu sofrimento e a sua aflição.
<verse eid="GEN 16:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 16:12"/>Seu filho será como um jumento selvagem, livre e indomável. Ele estará em conflito com todos, e todos estarão em conflito com ele; e viverá em hostilidade diante de seus parentes".
<verse eid="GEN 16:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 16:13"/>Hagar deu ao SENHOR o nome de “O Deus que me vê”. Ela se perguntou: “Será que eu realmente vi Aquele que me vê?”.
<verse eid="GEN 16:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 16:14"/>Por isso, a fonte entre Cades e Berede passou a ser chamada de Beer-Laai-Roi.
<verse eid="GEN 16:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 16:15"/>Assim, Hagar deu um filho a Abrão, e ele o chamou de Ismael.
<verse eid="GEN 16:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 16:16"/>Ismael nasceu quando Abrão estava com 86 anos de idade.
<verse eid="GEN 16:16"/><verse eid="GEN 16:16"/></para>
  <chapter eid="GEN 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="GEN 17"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 17:1"/>Quando Abrão estava com 99 anos, o SENHOR apareceu a ele e disse: “Eu sou o Deus Todo-poderoso. Ande na minha presença e seja íntegro.
<verse eid="GEN 17:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 17:2"/>Farei uma aliança com você e multiplicarei  os seus descendentes extraordinariamente".
<verse eid="GEN 17:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 17:3"/>Ao perceber que Deus estava falando, Abrão se prostrou com o rosto em terra, e Deus lhe disse:
<verse eid="GEN 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 17:4"/>“Esta é a minha aliança com você: você será o pai de numerosas nações.
<verse eid="GEN 17:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 17:5"/>Por isso, mudo seu nome de Abrão para Abraão, pois farei de você o pai de uma multidão de nações.
<verse eid="GEN 17:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 17:6"/>Farei com que seus descendentes sejam extremamente numerosos e formem muitas nações. Dentre seus descendentes, haverá reis.
<verse eid="GEN 17:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 17:7"/>Esta aliança que estabeleço será entre mim, você e seus descendentes, de geração em geração. Eu serei o seu Deus e o Deus dos seus descendentes.
<verse eid="GEN 17:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 17:8"/>E darei a eles toda a terra de Canaã, onde você reside como estrangeiro. Ela será para sempre dos seus descendentes, e eu serei o Deus deles".
<verse eid="GEN 17:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 17:9"/>Então Deus declarou: "Cabe a você e à sua descendência manterem a fidelidade à minha aliança em cada geração. 
<verse eid="GEN 17:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 17:10"/>Esta é a minha aliança que você e seus descendentes devem observar: todos do sexo masculino devem ser circuncidados.
<verse eid="GEN 17:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 17:11"/>A circuncisão será o sinal da aliança entre mim e você, uma prova de que você e seus descendentes aceitam a minha aliança.
<verse eid="GEN 17:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 17:12"/>Todos os do sexo masculino devem ser circuncidados no oitavo dia, sejam eles nascidos em sua casa ou comprados de estrangeiros.
<verse eid="GEN 17:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 17:13"/>Tanto os nascidos em sua casa quanto os comprados devem ser circuncidados. Esta marca no corpo será um sinal permanente da minha aliança eterna.
<verse eid="GEN 17:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 17:14"/>Todo homem que não for circuncidado será excluído do seu povo, pois violou a minha aliança".
<verse eid="GEN 17:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 17:15"/>Deus também disse a Abraão: "Quanto à sua esposa Sarai, de agora em diante ela não será chamada Sarai, mas sim Sara.
<verse eid="GEN 17:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 17:16"/>Abençoarei Sara e darei a você um filho por meio dela. Sim, eu a abençoarei e ela se tornará mãe de nações!".
<verse eid="GEN 17:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 17:17"/>Abraão prostrou-se com o rosto em terra e riu, dizendo em seu coração: “Acaso nascerá um filho a um homem de cem anos? E Sara, aos noventa, dará à luz?”. 
<verse eid="GEN 17:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 17:18"/>Então, Abraão disse a Deus: “Que Ismael viva sob a bênção do SENHOR!”.
<verse eid="GEN 17:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 17:19"/>Deus respondeu: "Sua esposa Sara lhe dará um filho, e você o chamará Isaque. Com ele confirmarei a minha aliança, que permanecerá para sempre com sua descendência.
<verse eid="GEN 17:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 17:20"/>Quanto a Ismael, atenderei ao seu pedido. Eu o abençoarei e multiplicarei grandemente sua descendência. Doze príncipes surgirão entre seus descendentes, e ele se tornará pai de uma grande nação.
<verse eid="GEN 17:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 17:21"/>Mas a minha aliança será com Isaque, o filho que Sara lhe dará dentro de um ano".
<verse eid="GEN 17:21"/><verse number="22" style="v" sid="GEN 17:22"/>Após concluir a conversa com Abraão, Deus subiu e retirou-se.
<verse eid="GEN 17:22"/><verse number="23" style="v" sid="GEN 17:23"/>Naquele mesmo dia, Abraão tomou seu filho Ismael e todos os servos nascidos em sua casa, assim como os comprados, do sexo masculino, e os circuncidou, conforme Deus havia ordenado.
<verse eid="GEN 17:23"/><verse number="24" style="v" sid="GEN 17:24"/>Abraão estava com 99 anos quando foi circuncidado,
<verse eid="GEN 17:24"/><verse number="25" style="v" sid="GEN 17:25"/>e seu filho Ismael estava com treze.
<verse eid="GEN 17:25"/><verse number="26" style="v" sid="GEN 17:26"/>Naquele mesmo dia, Abraão e seu filho Ismael foram circuncidados.
<verse eid="GEN 17:26"/><verse number="27" style="v" sid="GEN 17:27"/>Junto com Abraão, todos os homens e meninos da sua casa foram circuncidados, inclusive os servos, tanto os nascidos em sua casa quanto os comprados.
<verse eid="GEN 17:27"/><verse eid="GEN 17:27"/></para>
  <chapter eid="GEN 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="GEN 18"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 18:1"/>O SENHOR apareceu a Abraão, junto aos carvalhos de Manre. Ele estava sentado à entrada da sua tenda, no auge do calor do dia.
<verse eid="GEN 18:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 18:2"/>Ao erguer os olhos, Abraão viu três homens em pé diante dele. Então correu da entrada da tenda e prostrou-se em terra.
<verse eid="GEN 18:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 18:3"/>“Meu Senhor”, disse Abraão, “se encontrei favor aos seus olhos, peço que não siga adiante sem ficar um pouco com seu servo. 
<verse eid="GEN 18:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 18:4"/>Mandarei trazer água, para que lavem os pés e descansem sob a sombra desta árvore.
<verse eid="GEN 18:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 18:5"/>Vou preparar uma refeição, para que recuperem as forças e depois prossigam viagem, já que honraram seu servo com esta visita”. Eles responderam: “Está bem, faça como você disse”. 
<verse eid="GEN 18:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 18:6"/>Abraão correu até a tenda e disse a Sara: “Depressa, pegue três medidas da melhor farinha, amasse-a e prepare alguns pães”. 
<verse eid="GEN 18:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 18:7"/>Depois Abraão correu até o rebanho, escolheu um novilho tenro e bom e o entregou a um servo, que se apressou em preparar a carne.
<verse eid="GEN 18:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 18:8"/>Abraão colocou diante deles a coalhada, o leite e o novilho que havia mandado preparar. Ele permaneceu ali, debaixo da árvore, fazendo companhia a eles enquanto comiam.
<verse eid="GEN 18:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 18:9"/>“Onde está Sara, sua mulher?”, perguntaram eles. Abraão respondeu: “Ela está ali, na tenda”. 
<verse eid="GEN 18:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 18:10"/>Um deles disse: “Daqui a um ano voltarei a visitar vocês, e Sara, sua mulher, terá um filho”. Sara estava na entrada da tenda, atrás dele, e escutava o que era dito.
<verse eid="GEN 18:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 18:11"/>Abraão e Sara já eram idosos, avançados em idade, e Sara não podia mais ter filhos.
<verse eid="GEN 18:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 18:12"/>Por dentro, Sara riu e pensou: “Depois de eu ter envelhecido, e sendo meu senhor também idoso, ainda poderei ter tal prazer?”.
<verse eid="GEN 18:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 18:13"/>Então o SENHOR perguntou a Abraão: “Por que Sara riu e pensou: ‘Será mesmo verdade que darei à luz, sendo eu já velha?’.
<verse eid="GEN 18:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 18:14"/>Existe alguma coisa impossível para o SENHOR? No tempo marcado, voltarei a você, e Sara terá um filho”.
<verse eid="GEN 18:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 18:15"/>Sara, tomada de medo, negou: “Eu não ri”. Mas ele respondeu: “Não diga isso; de fato, você riu”.
<verse eid="GEN 18:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 18:16"/>Em seguida, os homens se levantaram e olharam na direção de Sodoma. Abraão os acompanhou por um trecho, para se despedir.
<verse eid="GEN 18:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 18:17"/>O SENHOR indagou: “Ocultarei de Abraão aquilo que estou para realizar?
<verse eid="GEN 18:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 18:18"/>Abraão certamente se tornará uma grande e poderosa nação, e por meio dele todas as nações da terra serão abençoadas.
<verse eid="GEN 18:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 18:19"/>Pois eu o escolhi para que ordene a seus filhos e à sua casa que sigam o caminho do SENHOR, praticando o que é justo e correto, para que eu cumpra tudo o que prometi a Abraão".
<verse eid="GEN 18:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 18:20"/>O SENHOR disse a Abraão: “Chegou até mim o clamor contra Sodoma e Gomorra; o pecado dessas cidades é extremamente grave.
<verse eid="GEN 18:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 18:21"/>Descerei até lá para ver se o que chegou até mim corresponde de fato ao que tenho ouvido; se não for, saberei”.
<verse eid="GEN 18:21"/><verse number="22" style="v" sid="GEN 18:22"/>Dois daqueles homens partiram em direção a Sodoma, mas o SENHOR ficou mais um pouco com Abraão.
<verse eid="GEN 18:22"/><verse number="23" style="v" sid="GEN 18:23"/>Abraão aproximou-se e disse: “Meu Senhor vai mesmo destruir os justos junto com os ímpios?
<verse eid="GEN 18:23"/><verse number="24" style="v" sid="GEN 18:24"/>Se houver cinquenta pessoas justas na cidade, o SENHOR ainda assim a destruiria? Não pouparia o lugar por amor a esses cinquenta justos?
<verse eid="GEN 18:24"/><verse number="25" style="v" sid="GEN 18:25"/>Isso não seria certo! Com certeza o SENHOR não fará tal coisa: eliminar os justos junto com os ímpios. Agindo dessa forma, estaria tratando os bons da mesma maneira que os maus. Não faria isso! Não é justo o Juiz de toda a terra?”.
<verse eid="GEN 18:25"/><verse number="26" style="v" sid="GEN 18:26"/>O SENHOR respondeu: “Se eu encontrar cinquenta justos em Sodoma, pouparei toda a cidade por causa deles”.
<verse eid="GEN 18:26"/><verse number="27" style="v" sid="GEN 18:27"/>Abraão continuou: “Eu sei que sou apenas pó e cinzas.
<verse eid="GEN 18:27"/><verse number="28" style="v" sid="GEN 18:28"/>Mas já que comecei a falar ao meu Senhor, permita-me continuar. E se faltarem cinco para completar cinquenta justos? Por causa desses cinco, meu Senhor destruiria a cidade?”. Deus respondeu: “Não destruirei a cidade se encontrar quarenta e cinco justos nela”.
<verse eid="GEN 18:28"/><verse number="29" style="v" sid="GEN 18:29"/>Abraão insistiu: “E se houver quarenta justos ali?”. O SENHOR respondeu: “Por causa dos quarenta, não destruirei a cidade”.
<verse eid="GEN 18:29"/><verse number="30" style="v" sid="GEN 18:30"/>“Rogo que tenha paciência comigo, meu Senhor. E se houver trinta justos?”, prosseguiu Abraão. O SENHOR respondeu: “Se eu encontrar trinta, não destruirei a cidade”.
<verse eid="GEN 18:30"/><verse number="31" style="v" sid="GEN 18:31"/>Abraão continuou: “Sei que estou sendo ousado, mas, por favor: e se apenas vinte justos forem encontrados ali?”. O SENHOR respondeu: “Não destruirei a cidade por causa dos vinte”.
<verse eid="GEN 18:31"/><verse number="32" style="v" sid="GEN 18:32"/>Por fim, Abraão disse: “Não fique irado, meu Senhor, se eu falar apenas mais esta vez. E se forem encontrados apenas dez justos?”. O SENHOR respondeu: “Não destruirei a cidade por causa dos dez”.
<verse eid="GEN 18:32"/><verse number="33" style="v" sid="GEN 18:33"/>Quando terminou de conversar com Abraão, o SENHOR partiu. E Abraão voltou para casa.
<verse eid="GEN 18:33"/><verse eid="GEN 18:33"/></para>
  <chapter eid="GEN 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="GEN 19"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 19:1"/>Ao anoitecer daquele mesmo dia, os dois anjos chegaram à entrada da cidade de Sodoma. Ló estava sentado à entrada quando os viu. Ele se levantou, correu ao encontro deles e se prostrou com o rosto em terra.
<verse eid="GEN 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 19:2"/>Ele disse: “Meus senhores, venham para a casa de seu servo. Lá vocês poderão lavar os pés e passar a noite. Amanhã cedo poderão seguir viagem”. Eles, porém, responderam: “Não, passaremos a noite na praça”.
<verse eid="GEN 19:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 19:3"/>Mas Ló insistiu tanto que eles aceitaram o convite. Ló preparou um banquete para eles e assou pães sem fermento. E eles comeram.
<verse eid="GEN 19:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 19:4"/>Quando estavam se preparando para dormir, todos os homens de Sodoma, tanto jovens quanto idosos, cercaram a casa.
<verse eid="GEN 19:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 19:5"/>Chamaram por Ló e disseram: “Onde estão os homens que vieram à sua casa esta noite? Traga-os para fora, para que tenhamos relações com eles”.
<verse eid="GEN 19:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 19:6"/>Ló saiu rapidamente de casa, fechando a porta atrás de si. 
<verse eid="GEN 19:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 19:7"/>Ele disse aos homens de Sodoma: “Por favor, meus irmãos, não cometam essa maldade!
<verse eid="GEN 19:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 19:8"/>Ouçam, tenho duas filhas que ainda são virgens; eu as entregarei a vocês para que façam com elas o que desejarem. Mas, por favor, deixem meus hóspedes em paz, pois estão sob minha proteção”. 
<verse eid="GEN 19:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 19:9"/>“Saia da frente!”, gritaram os sodomitas. “Quem você pensa que é? Deixamos este estrangeiro morar em nossa cidade e agora quer nos julgar! Vamos fazer com você algo pior do que com eles.” E avançaram contra Ló, decididos a arrombar a porta.
<verse eid="GEN 19:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 19:10"/>Mas os hóspedes rapidamente o puxaram para dentro da casa e fecharam a porta.
<verse eid="GEN 19:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 19:11"/>Depois, deixaram cegos todos os homens que estavam do lado de fora, desde o mais jovem até o mais idoso, de modo que não conseguiam achar a porta.
<verse eid="GEN 19:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 19:12"/>Então, os hóspedes perguntaram a Ló: “Você tem mais parentes nesta cidade, como genros, filhos, filhas ou qualquer outro parente? Tire todos daqui.
<verse eid="GEN 19:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 19:13"/>Estamos prestes a destruir este lugar, porque o clamor contra seus habitantes se tornou muito grande diante do SENHOR, que nos enviou para acabar com tudo".
<verse eid="GEN 19:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 19:14"/>Ló saiu e disse a seus futuros genros, que iam se casar com suas filhas: “Levantem-se, saiam deste lugar, porque o SENHOR vai destruir a cidade”. Mas eles pensaram que ele estava apenas brincando.
<verse eid="GEN 19:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 19:15"/>No dia seguinte, logo ao amanhecer, os anjos apressaram Ló: "Levante-se depressa. Pegue sua esposa e suas duas filhas, e saiam daqui enquanto há tempo! Vocês correm o risco de morrer na destruição desta cidade".
<verse eid="GEN 19:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 19:16"/>Mas Ló não se apressou. Então, os anjos o agarraram pela mão, junto com sua esposa e suas duas filhas, e os levaram para fora da cidade à força, porque o SENHOR teve misericórdia deles.
<verse eid="GEN 19:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 19:17"/>Quando já estavam fora da cidade, um dos anjos ordenou: “Fujam! Corram sem parar e sem olhar para trás, e não parem no vale. Vão para as montanhas e só se detenham quando chegarem lá, caso contrário, vocês arriscam sua vida!”.
<verse eid="GEN 19:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 19:18"/>Mas Ló respondeu: "Não, meu Senhor, eu te peço! 
<verse eid="GEN 19:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 19:19"/>Os senhores foram bondosos comigo, salvaram a minha vida e demonstraram piedade. Não posso fugir para as montanhas, pois temo que esta calamidade me alcance e eu morra.
<verse eid="GEN 19:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 19:20"/>Deixem-me ir para aquela cidade pequena. Ela está bem perto, e eu poderia fugir para lá e estar seguro".
<verse eid="GEN 19:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 19:21"/>“Está bem”, disse o anjo. “Atendo também a este seu pedido e não destruirei aquela cidade.
<verse eid="GEN 19:21"/><verse number="22" style="v" sid="GEN 19:22"/>Depressa! Refugie-se ali, pois nada posso fazer até que você chegue". Por isso a cidade recebeu o nome de Zoar.
<verse eid="GEN 19:22"/><verse number="23" style="v" sid="GEN 19:23"/>O sol já despontava no horizonte quando Ló chegou a Zoar.
<verse eid="GEN 19:23"/><verse number="24" style="v" sid="GEN 19:24"/>Então o SENHOR fez cair fogo e enxofre sobre Sodoma e Gomorra.
<verse eid="GEN 19:24"/><verse number="25" style="v" sid="GEN 19:25"/>Ele destruiu completamente aquelas cidades, assim como as outras cidades da planície, seus habitantes e toda a vegetação.
<verse eid="GEN 19:25"/><verse number="26" style="v" sid="GEN 19:26"/>Mas a esposa de Ló olhou para trás e se transformou numa estátua de sal.
<verse eid="GEN 19:26"/><verse number="27" style="v" sid="GEN 19:27"/>Naquela manhã, Abraão se levantou bem cedo e foi até o lugar onde havia estado diante do SENHOR.
<verse eid="GEN 19:27"/><verse number="28" style="v" sid="GEN 19:28"/>Olhou para Sodoma e Gomorra e para toda a região da planície, e viu a fumaça subindo da terra, como a fumaça de uma fornalha.
<verse eid="GEN 19:28"/><verse number="29" style="v" sid="GEN 19:29"/>Contudo, quando Deus destruiu as cidades da planície, lembrou-se de Abraão e retirou Ló daquela área.
<verse eid="GEN 19:29"/><verse number="30" style="v" sid="GEN 19:30"/>Ló deixou Zoar com suas duas filhas e foi viver nas montanhas, pois teve medo de ficar ali. Ele e suas filhas passaram a morar numa caverna.
<verse eid="GEN 19:30"/><verse number="31" style="v" sid="GEN 19:31"/>Foi então que a filha mais velha disse à irmã: “Não há homem nesta terra que possa se casar conosco, segundo o costume do lugar. Nosso pai já está idoso e logo não poderá gerar filhos.
<verse eid="GEN 19:31"/><verse number="32" style="v" sid="GEN 19:32"/>Vamos embriagá-lo com vinho, e cada uma de nós se deitará com ele. Assim, teremos descendência e nossa família não desaparecerá”. 
<verse eid="GEN 19:32"/><verse number="33" style="v" sid="GEN 19:33"/>Naquela noite, deram vinho ao pai, e a filha mais velha se deitou com ele. Ele estava tão embriagado que não percebeu nem quando ela se deitou, nem quando se levantou.
<verse eid="GEN 19:33"/><verse number="34" style="v" sid="GEN 19:34"/>No dia seguinte, a filha mais velha disse à irmã: “Ontem à noite, deitei-me com nosso pai. Vamos repetir hoje. Nós lhe daremos vinho, e então você se deitará com ele, para que possamos preservar a descendência de nosso pai”.
<verse eid="GEN 19:34"/><verse number="35" style="v" sid="GEN 19:35"/>Nessa noite, mais uma vez, deram vinho ao pai. A filha mais nova se deitou com ele. Novamente, ele não percebeu nem quando ela se deitou, nem quando se levantou.
<verse eid="GEN 19:35"/><verse number="36" style="v" sid="GEN 19:36"/>Assim, as duas irmãs engravidaram do próprio pai.
<verse eid="GEN 19:36"/><verse number="37" style="v" sid="GEN 19:37"/>A filha mais velha deu à luz um filho e o chamou de Moabe, que é o ancestral dos moabitas de hoje.
<verse eid="GEN 19:37"/><verse number="38" style="v" sid="GEN 19:38"/>A filha mais nova também deu à luz um filho e o chamou de Ben-Ami, que é o ancestral dos amonitas de hoje.
<verse eid="GEN 19:38"/><verse eid="GEN 19:38"/></para>
  <chapter eid="GEN 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="GEN 20"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 20:1"/>Durante esse período, Abraão mudou-se para a região do Neguebe, no sul, e ocupou as terras entre Cades e Sur, fixando residência também em Gerar.
<verse eid="GEN 20:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 20:2"/>Abraão afirmava que Sara, sua esposa, era sua irmã. Por essa razão, Abimeleque, rei de Gerar, enviou mensageiros para trazer Sara e a tomou para si.
<verse eid="GEN 20:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 20:3"/>Mas Deus veio a Abimeleque em sonho, durante a noite, e lhe disse: "Você vai morrer por causa da mulher que tomou para si, pois ela é casada".
<verse eid="GEN 20:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 20:4"/>No entanto, Abimeleque não havia tocado em Sara. Então ele disse: "Senhor, destruirias uma nação inocente?
<verse eid="GEN 20:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 20:5"/>Não foi Abraão quem me disse: 'Ela é minha irmã'? E não foi ela que também afirmou: 'Ele é meu irmão'? Agi com sinceridade de coração e em minha inocência fiz o que fiz".
<verse eid="GEN 20:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 20:6"/>Ainda em sonho, Deus respondeu: "Sim, eu sei que você agiu com sinceridade de coração. Por isso, impedi você de tocá-la e de pecar contra mim.
<verse eid="GEN 20:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 20:7"/>Agora, devolva Sara ao marido dela. Ele é profeta e intercederá por você para que viva. Contudo, se não a devolver, saiba que você e todos os seus morrerão".
<verse eid="GEN 20:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 20:8"/>Levantando-se de madrugada, Abimeleque chamou todos os seus servos e contou tudo o que havia acontecido. E os servos de Abimeleque ficaram com muito medo.
<verse eid="GEN 20:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 20:9"/>Depois, o rei convocou Abraão e perguntou: “Por que você fez isso conosco? O que fiz eu a você para me levar a cometer tamanha transgressão? Este pecado traria calamidade para mim e para meu reino. Você agiu mal".
<verse eid="GEN 20:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 20:10"/>Então Abimeleque perguntou a Abraão: "O que o motivou a fazer isso?". 
<verse eid="GEN 20:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 20:11"/>Abraão respondeu: "Eu pensei: certamente neste lugar não há temor a Deus, e vão me matar por causa da minha esposa.
<verse eid="GEN 20:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 20:12"/>Além disso, ela é de fato minha irmã por parte de pai, mas não por parte de mãe. E eu me casei com ela.
<verse eid="GEN 20:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 20:13"/>Quando Deus me mandou sair da casa de meu pai e ir para uma terra estrangeira, eu disse a Sara: 'Por favor, diga que é minha irmã, para que me tratem bem por sua causa'". 
<verse eid="GEN 20:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 20:14"/>Então o rei Abimeleque deu a Abraão ovelhas, bois, servos e servas, e lhe devolveu Sara, sua esposa. 
<verse eid="GEN 20:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 20:15"/>E Abimeleque disse: "Minha terra está à sua disposição. Escolha o lugar que desejar para viver".
<verse eid="GEN 20:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 20:16"/>E disse a Sara: "Veja, eu dei ao seu irmão mil peças de prata, para reparar a ofensa feita a você. Isso é uma prova pública da sua inocência diante de todos". 
<verse eid="GEN 20:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 20:17"/>Abraão orou a Deus, e ele curou Abimeleque, sua esposa e servas, permitindo-lhes ter filhos.
<verse eid="GEN 20:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 20:18"/>Porque o SENHOR havia tornado estéreis todas as mulheres do harém de Abimeleque por causa de Sara, esposa de Abraão.
<verse eid="GEN 20:18"/><verse eid="GEN 20:18"/></para>
  <chapter eid="GEN 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="GEN 21"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 21:1"/>O SENHOR visitou Sara, como havia dito, e cumpriu o prometido.
<verse eid="GEN 21:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 21:2"/>Sara concebeu e deu um filho a Abraão em sua velhice, no tempo que Deus havia determinado.
<verse eid="GEN 21:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 21:3"/>Abraão chamou o filho que Sara lhe deu de Isaque.
<verse eid="GEN 21:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 21:4"/>Abraão circuncidou Isaque ao oitavo dia após o nascimento, conforme a ordem que recebeu de Deus.
<verse eid="GEN 21:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 21:5"/>Abraão tinha cem anos quando Isaque, seu filho, nasceu. 
<verse eid="GEN 21:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 21:6"/>Sara disse: "Deus me trouxe motivo de riso, e todo aquele que ouvir isso rirá comigo". 
<verse eid="GEN 21:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 21:7"/>E acrescentou: “Quem teria dito a Abraão que Sara amamentaria filhos? Pois dei à luz um filho na minha velhice”. 
<verse eid="GEN 21:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 21:8"/>Com o passar do tempo, o menino cresceu. Quando foi desmamado, Abraão organizou uma grande festa.
<verse eid="GEN 21:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 21:9"/>Mas Sara percebeu que o filho de Hagar, a egípcia, estava zombando de Isaque,
<verse eid="GEN 21:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 21:10"/>e pediu a Abraão: “Expulse esta escrava e o filho dela, pois o filho da escrava não dividirá a herança com meu filho Isaque!”.
<verse eid="GEN 21:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 21:11"/>A situação causou grande angústia a Abraão, porque Ismael era seu filho. 
<verse eid="GEN 21:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 21:12"/>Deus, porém, disse a Abraão: “Não se aflija por causa do menino ou da escrava. Ouça o que Sara lhe pede, pois será por meio de Isaque que cumprirei as promessas feitas a você. 
<verse eid="GEN 21:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 21:13"/>Mas farei do filho da escrava uma grande nação, pois ele também é sua descendência”.
<verse eid="GEN 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 21:14"/>No dia seguinte, Abraão levantou-se cedo, pegou alguns pães e uma vasilha de água, colocou-os sobre os ombros de Hagar e a despediu com o menino. Ela partiu e começou a vagar pelo deserto de Berseba.
<verse eid="GEN 21:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 21:15"/>Quando a água da vasilha acabou, Hagar colocou o menino sob um arbusto 
<verse eid="GEN 21:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 21:16"/>e foi sentar-se a uma distância razoável, como a de um tiro de flecha, pensando: “Não quero ver o menino morrer”. Ali ficou sentada, chorando intensamente. 
<verse eid="GEN 21:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 21:17"/>No entanto, Deus ouviu a voz do menino e o anjo de Deus chamou Hagar do céu, dizendo: “O que houve, Hagar? Não tema! Deus escutou a voz do menino de onde ele está.
<verse eid="GEN 21:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 21:18"/>Vamos! Levante-se, erga o menino e segure-o pela mão, porque dele farei uma grande nação".
<verse eid="GEN 21:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 21:19"/>Deus abriu os olhos de Agar, e ela viu um poço de água. Então foi até lá, encheu o odre de água e deu de beber ao menino. 
<verse eid="GEN 21:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 21:20"/>Deus abençoou o menino. Ele cresceu, passou a viver no deserto e se tornou um arqueiro.
<verse eid="GEN 21:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 21:21"/>Ele viveu no deserto de Parã, e sua mãe arranjou para ele uma esposa da terra do Egito.
<verse eid="GEN 21:21"/><verse number="22" style="v" sid="GEN 21:22"/>Nessa época, o rei Abimeleque e Ficol, comandante do seu exército, foram a Abraão e disseram: “É evidente que Deus está com você em tudo que faz.
<verse eid="GEN 21:22"/><verse number="23" style="v" sid="GEN 21:23"/>Agora, peço que jure diante de Deus que não vai me enganar, nem a mim, nem aos meus filhos e descendentes. Quero que trate a mim e a esta terra com a mesma  bondade que eu tive com você".
<verse eid="GEN 21:23"/><verse number="24" style="v" sid="GEN 21:24"/>Abraão respondeu: “Eu juro!”. 
<verse eid="GEN 21:24"/><verse number="25" style="v" sid="GEN 21:25"/>Mas Abraão fez uma queixa a Abimeleque sobre um poço que os servos de Abimeleque haviam tomado à força.
<verse eid="GEN 21:25"/><verse number="26" style="v" sid="GEN 21:26"/>Abimeleque respondeu: “Eu não sei quem fez isso. Você nunca me falou nada a respeito. Fiquei sabendo disso apenas hoje”.
<verse eid="GEN 21:26"/><verse number="27" style="v" sid="GEN 21:27"/>Abraão, então, deu ovelhas e bois a Abimeleque para firmar um acordo entre eles.
<verse eid="GEN 21:27"/><verse number="28" style="v" sid="GEN 21:28"/>E também separou sete ovelhas.
<verse eid="GEN 21:28"/><verse number="29" style="v" sid="GEN 21:29"/>Abimeleque perguntou: “O que significa este ato de separar sete ovelhas?”. 
<verse eid="GEN 21:29"/><verse number="30" style="v" sid="GEN 21:30"/>Abraão respondeu: “Estou dando estas sete ovelhas a você como prova de que fui eu quem cavou este poço”.
<verse eid="GEN 21:30"/><verse number="31" style="v" sid="GEN 21:31"/>Por isso aquele lugar recebeu o nome de Berseba, pois ali os dois selaram um juramento.
<verse eid="GEN 21:31"/><verse number="32" style="v" sid="GEN 21:32"/>Após o acordo ser firmado em Berseba, Abimeleque e Ficol, comandante de seu exército, retornaram para a terra dos filisteus.
<verse eid="GEN 21:32"/><verse number="33" style="v" sid="GEN 21:33"/>E Abraão plantou uma tamargueira em Berseba e ali invocou o SENHOR, chamando pelo nome do Deus Eterno.
<verse eid="GEN 21:33"/><verse number="34" style="v" sid="GEN 21:34"/>Abraão continuou a viver na terra dos filisteus por muito tempo.
<verse eid="GEN 21:34"/><verse eid="GEN 21:34"/></para>
  <chapter eid="GEN 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="GEN 22"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 22:1"/>Após algum tempo, Deus testou Abraão. “Abraão!”, chamou Deus. “Aqui estou!”, respondeu ele.
<verse eid="GEN 22:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 22:2"/>Então Deus disse: “Tome seu filho, seu único filho Isaque, a quem você ama, e vá para a terra de Moriá. Ofereça-o ali como holocausto sobre um dos montes que eu lhe indicar”. 
<verse eid="GEN 22:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 22:3"/>Abraão se levantou de madrugada, selou seu jumento, levou dois de seus servos e seu filho Isaque, e cortou a lenha para o holocausto. Então se levantou e foi ao lugar que Deus lhe havia indicado.
<verse eid="GEN 22:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 22:4"/>Depois de três dias de viagem, Abraão avistou o lugar de longe.
<verse eid="GEN 22:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 22:5"/>Então ele disse aos seus servos: “Fiquem aqui com o jumento. Eu e o rapaz iremos até lá; depois de adorarmos, retornaremos”.
<verse eid="GEN 22:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 22:6"/>Abraão pegou a lenha do holocausto e a colocou sobre Isaque, seu filho; ele, por sua vez, levava em sua mão o fogo e a faca. E seguiram os dois, juntos.
<verse eid="GEN 22:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 22:7"/>Isaque falou a Abraão, seu pai: “Meu pai!”. Abraão respondeu: “Aqui estou, meu filho”. E Isaque perguntou: “Aqui estão o fogo e a lenha, mas onde está o cordeiro para o holocausto?”. 
<verse eid="GEN 22:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 22:8"/>Abraão respondeu: “Deus proverá o cordeiro para o holocausto, meu filho”. E os dois seguiram a caminhada.
<verse eid="GEN 22:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 22:9"/>Quando chegaram ao lugar que Deus havia dito, Abraão construiu um altar ali e arrumou a lenha; amarrou Isaque, seu filho, e o colocou sobre o altar, em cima da lenha. 
<verse eid="GEN 22:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 22:10"/>Abraão ergueu a mão e agarrou a faca para oferecer o filho em sacrifício.
<verse eid="GEN 22:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 22:11"/>Nesse instante, o Anjo do SENHOR chamou do céu: "Abraão! Abraão!". E ele respondeu: "Aqui estou!".
<verse eid="GEN 22:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 22:12"/>E o Anjo disse: “Não toque no menino, nem lhe faça mal algum. Agora sei que você teme a Deus, pois não me negou o seu amado filho, o seu único filho".
<verse eid="GEN 22:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 22:13"/>Abraão ergueu os olhos e viu um carneiro preso pelos chifres num arbusto. Foi, pegou o carneiro e o ofereceu como holocausto em lugar de seu filho. 
<verse eid="GEN 22:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 22:14"/>Abraão chamou aquele lugar de Javé-Jiré, que quer dizer, “O SENHOR providencia”. Até hoje se diz: “No monte o SENHOR providenciará”.
<verse eid="GEN 22:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 22:15"/>Então o Anjo do SENHOR chamou Abraão pela segunda vez do céu
<verse eid="GEN 22:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 22:16"/>e disse: "Assim declara o SENHOR: Porque você obedeceu e não me negou seu único filho, juro pelo meu próprio nome que
<verse eid="GEN 22:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 22:17"/>certamente abençoarei você e tornarei seus descendentes tão numerosos quanto as estrelas do céu e como a areia à beira do mar. Os seus descendentes possuirão as cidades dos seus inimigos
<verse eid="GEN 22:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 22:18"/>e, por meio deles, todas as nações da terra serão abençoadas, porque você obedeceu a mim".
<verse eid="GEN 22:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 22:19"/>Assim, Abraão retornou aos seus servos, e juntos seguiram para Berseba, onde passaram a morar. 
<verse eid="GEN 22:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 22:20"/>Depois desses acontecimentos, chegou a Abraão a notícia de que Milca, esposa de Naor, seu irmão, tinha dado à luz estes oito filhos:
<verse eid="GEN 22:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 22:21"/>Uz, o primogênito, Buz, seu irmão, Quemuel, pai de Arã,
<verse eid="GEN 22:21"/><verse number="22" style="v" sid="GEN 22:22"/>Quésede, Hazo, Pildas, Jidlafe e Betuel,
<verse eid="GEN 22:22"/><verse number="23" style="v" sid="GEN 22:23"/>pai de Rebeca. Esses foram os oito filhos que Milca gerou para Naor, irmão de Abraão.
<verse eid="GEN 22:23"/><verse number="24" style="v" sid="GEN 22:24"/>A concubina de Naor, chamada Reumá, também lhe deu filhos: Tebá, Gaã, Taás e Maaca.
<verse eid="GEN 22:24"/><verse eid="GEN 22:24"/></para>
  <chapter eid="GEN 22"/>
  <chapter number="23" style="c" sid="GEN 23"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 23:1"/>Sara viveu 127 anos 
<verse eid="GEN 23:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 23:2"/>e morreu em Quiriate-Arba, que é Hebrom, na terra de Canaã. Abraão lamentou a morte de Sara e chorou por ela.
<verse eid="GEN 23:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 23:3"/>Depois, Abraão se levantou, saiu do lugar onde estava o corpo de sua esposa e foi falar com os hititas:
<verse eid="GEN 23:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 23:4"/>"Sou estrangeiro e peregrino entre vocês. Permitam-me adquirir uma sepultura, para que eu sepulte minha falecida”.
<verse eid="GEN 23:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 23:5"/>Os hititas responderam a Abraão:
<verse eid="GEN 23:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 23:6"/>"Ouça-nos: O senhor é um príncipe de Deus entre nós. Sepulte sua esposa numa de nossas melhores sepulturas; nenhum de nós recusará a sepultura para o senhor enterrar sua esposa".
<verse eid="GEN 23:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 23:7"/>Abraão se levantou e se inclinou diante dos hititas, povo daquela terra,
<verse eid="GEN 23:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 23:8"/>e lhes disse: "Já que estão sendo tão gentis em permitir que eu enterre minha esposa, por favor, intercedam por mim junto a Efrom, filho de Zoar.
<verse eid="GEN 23:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 23:9"/>Peçam-lhe que me venda a caverna de Macpela, que está no limite das suas terras, por um preço justo. Ela servirá como sepultura para minha família”.
<verse eid="GEN 23:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 23:10"/>Efrom, o hitita, estava sentado entre seu povo e respondeu a Abraão diante de todos os hititas que tinham vindo à porta da cidade:
<verse eid="GEN 23:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 23:11"/>"De modo algum, meu senhor. Ouça-me: eu lhe dou o campo e a caverna que nele está. Diante do meu povo, eu lhe dou o terreno. Sepulte sua mulher". 
<verse eid="GEN 23:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 23:12"/>Abraão inclinou-se novamente diante do povo daquela terra
<verse eid="GEN 23:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 23:13"/>e disse a Efrom, na presença dos hititas reunidos: "Se você concorda, por favor, ouça-me: desejo pagar o preço do campo. Após o pagamento, sepultarei minha esposa".
<verse eid="GEN 23:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 23:14"/>E Efrom respondeu a Abraão:
<verse eid="GEN 23:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 23:15"/>"Ouça-me, meu senhor; aquele terreno vale quatrocentas moedas de prata, mas o que é isso entre nós? Vá e sepulte sua esposa".
<verse eid="GEN 23:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 23:16"/>Ao ouvi-lo, Abraão aceitou o preço e pesou quatrocentas moedas de prata diante dos hititas, conforme o valor aceito entre os mercadores.
<verse eid="GEN 23:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 23:17"/>Assim, o campo de Efrom em Macpela, perto de Manre, incluindo a caverna e as árvores dentro das divisas do campo, 
<verse eid="GEN 23:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 23:18"/>foram transferidos a Abraão como sua propriedade. Esse acordo foi realizado diante de todos os hititas que estavam presentes à entrada da cidade.
<verse eid="GEN 23:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 23:19"/>Abraão sepultou sua esposa Sara na caverna do campo de Macpela, perto de Manre, também conhecida como Hebrom, na terra de Canaã.
<verse eid="GEN 23:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 23:20"/>O terreno e a caverna foram cedidos pelos hititas a Abraão para servir como lugar de sepultamento.
<verse eid="GEN 23:20"/><verse eid="GEN 23:20"/></para>
  <chapter eid="GEN 23"/>
  <chapter number="24" style="c" sid="GEN 24"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 24:1"/>Abraão já era idoso, avançado em dias; e o SENHOR o havia abençoado em tudo.
<verse eid="GEN 24:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 24:2"/>Abraão chamou seu servo mais velho, que era o responsável por todos os seus bens, e disse: "Coloque a mão debaixo da minha coxa 
<verse eid="GEN 24:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 24:3"/>e jure pelo SENHOR, o Deus do céu e da terra, que não tomará uma esposa para meu filho Isaque dentre as filhas dos cananeus, entre os quais vivemos. 
<verse eid="GEN 24:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 24:4"/>Mas vá até minha terra natal e entre meus parentes, e dali traga uma esposa para meu filho Isaque".
<verse eid="GEN 24:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 24:5"/>O servo perguntou: "E se a mulher não quiser vir comigo para esta terra? Devo então levar seu filho de volta para a terra de onde o senhor veio?". 
<verse eid="GEN 24:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 24:6"/>Abraão respondeu: "Cuidado para não fazer isso! Não leve meu filho de volta para lá. 
<verse eid="GEN 24:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 24:7"/>O SENHOR, Deus do céu, que me tirou da casa de meu pai e da minha terra natal, e que falou comigo e jurou dar esta terra aos meus descendentes, enviará um anjo adiante de você, para que você encontre uma jovem ali para ser esposa de meu filho.
<verse eid="GEN 24:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 24:8"/>Se ela não quiser vir, você estará livre do juramento que fez comigo; mas não leve meu filho de volta para lá". 
<verse eid="GEN 24:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 24:9"/>Então o servo pôs a mão debaixo da coxa de seu senhor Abraão e jurou cumprir fielmente todas as ordens de seu senhor.
<verse eid="GEN 24:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 24:10"/>Ele tomou dez camelos de seu senhor e levou consigo presentes de todos os bens dele; levantou-se e partiu para a Mesopotâmia, à cidade de Naor.
<verse eid="GEN 24:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 24:11"/>Ao entardecer, fez os camelos se ajoelharem fora da cidade, junto ao poço, na hora em que as mulheres saíam para buscar água.
<verse eid="GEN 24:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 24:12"/>Então ele orou em silêncio: “Ó SENHOR, Deus de meu senhor Abraão, conceda-me êxito hoje e mostre bondade para com meu senhor Abraão. 
<verse eid="GEN 24:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 24:13"/>Estou aqui, junto à fonte, e as moças da cidade estão vindo tirar água.
<verse eid="GEN 24:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 24:14"/>Pedirei a uma delas: ‘Por favor, incline o seu cântaro para que eu possa beber’, e, se ela disser: ‘Beba, e darei água também aos seus camelos’, que seja essa a escolhida pelo SENHOR para o teu servo Isaque. Assim saberei que o SENHOR foi bondoso com o meu patrão”.
<verse eid="GEN 24:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 24:15"/>Antes de terminar a oração, chegou Rebeca, filha de Betuel, filho de Milca, esposa de Naor, irmão de Abraão, carregando um cântaro no ombro.
<verse eid="GEN 24:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 24:16"/>A jovem era muito bonita e virgem; ninguém havia se deitado com ela. Ela desceu à fonte, encheu o cântaro e voltou.
<verse eid="GEN 24:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 24:17"/>Então o servo correu ao encontro dela e disse: “Por favor, deixe-me beber um pouco de água do seu cântaro”. 
<verse eid="GEN 24:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 24:18"/>Ela respondeu: “Beba, meu senhor”; e rapidamente abaixou o cântaro em suas mãos e lhe deu de beber.
<verse eid="GEN 24:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 24:19"/>Depois de lhe dar de beber, disse: “Tirarei também água para os seus camelos, até que fiquem satisfeitos”. 
<verse eid="GEN 24:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 24:20"/>E, apressando-se, despejou o cântaro no bebedouro, correu novamente ao poço para tirar mais água e deu de beber a todos os camelos.
<verse eid="GEN 24:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 24:21"/>O servo permanecia atento e calado, observando os gestos da jovem, para discernir se o SENHOR havia conduzido sua missão ao êxito.
<verse eid="GEN 24:21"/><verse number="22" style="v" sid="GEN 24:22"/>Depois que os camelos terminaram de beber, o servo presenteou a moça com uma argola de nariz de ouro de seis gramas e duas pulseiras de ouro que pesavam cerca de cento e vinte gramas, 
<verse eid="GEN 24:22"/><verse number="23" style="v" sid="GEN 24:23"/>e perguntou: “Quem é o seu pai? Há espaço na casa dele para hospedar a mim e aos meus companheiros?”. 
<verse eid="GEN 24:23"/><verse number="24" style="v" sid="GEN 24:24"/>Ela respondeu: “Sou filha de Betuel; meus avós são Naor e Milca”.
<verse eid="GEN 24:24"/><verse number="25" style="v" sid="GEN 24:25"/>E acrescentou: “Temos palha, muito pasto para os animais e lugar para os hóspedes passarem a noite". 
<verse eid="GEN 24:25"/><verse number="26" style="v" sid="GEN 24:26"/>Então o homem se prostrou diante do SENHOR em adoração,
<verse eid="GEN 24:26"/><verse number="27" style="v" sid="GEN 24:27"/>dizendo: "Bendito seja o SENHOR, Deus de meu senhor Abraão, que não retirou sua bondade e fidelidade de meu senhor; quanto a mim, guiou-me, por caminho reto, à casa dos parentes de meu senhor". 
<verse eid="GEN 24:27"/><verse number="28" style="v" sid="GEN 24:28"/>A jovem correu e relatou essas coisas aos da casa de sua mãe.
<verse eid="GEN 24:28"/><verse number="29" style="v" sid="GEN 24:29"/>Rebeca tinha um irmão chamado Labão, que correu apressado ao encontro do homem junto à fonte.
<verse eid="GEN 24:29"/><verse number="30" style="v" sid="GEN 24:30"/>Quando percebeu a argola e as pulseiras nos braços de sua irmã e ouviu Rebeca contar o que aquele homem tinha dito, foi ao encontro dele, que estava em pé junto aos camelos, perto da fonte.
<verse eid="GEN 24:30"/><verse number="31" style="v" sid="GEN 24:31"/>E disse: “Entre, bendito do SENHOR; por que permanece do lado de fora? Já preparei a casa e o lugar para os camelos”. 
<verse eid="GEN 24:31"/><verse number="32" style="v" sid="GEN 24:32"/>Então, o homem entrou na casa. Lá, desataram os camelos, deram-lhes palha e pasto, e trouxeram água para lavar os pés do servo e dos homens que estavam com ele. 
<verse eid="GEN 24:32"/><verse number="33" style="v" sid="GEN 24:33"/>Depois que serviram comida, o homem disse: “Não posso comer até contar o motivo da minha vinda”. Labão respondeu: “Está certo. Conte-me". 
<verse eid="GEN 24:33"/><verse number="34" style="v" sid="GEN 24:34"/>Assim, ele disse: “Sou servo de Abraão.
<verse eid="GEN 24:34"/><verse number="35" style="v" sid="GEN 24:35"/>O SENHOR abençoou ricamente o meu senhor, que se tornou grande; deu-lhe ovelhas e bois, prata e ouro, servos e servas, camelos e jumentos. 
<verse eid="GEN 24:35"/><verse number="36" style="v" sid="GEN 24:36"/>Sara, esposa de meu senhor, deu-lhe um filho em sua velhice, e ele entregou a esse filho tudo o que possui.
<verse eid="GEN 24:36"/><verse number="37" style="v" sid="GEN 24:37"/>E meu senhor me fez jurar, dizendo: 'Você não tomará uma esposa para meu filho dentre as filhas dos cananeus que vivem aqui,
<verse eid="GEN 24:37"/><verse number="38" style="v" sid="GEN 24:38"/>mas irá à casa de meu pai e à minha família buscar uma esposa para meu filho'.
<verse eid="GEN 24:38"/><verse number="39" style="v" sid="GEN 24:39"/>Perguntei ao meu senhor: 'E se a mulher não quiser vir comigo?'. 
<verse eid="GEN 24:39"/><verse number="40" style="v" sid="GEN 24:40"/>Ele respondeu: ‘O SENHOR, diante de quem tenho caminhado, enviará um anjo com você, e você terá êxito em sua missão, encontrando uma esposa para Isaque entre meus parentes, na casa de meu pai.
<verse eid="GEN 24:40"/><verse number="41" style="v" sid="GEN 24:41"/>Quando você chegar à minha família, estará livre do juramento se eles não quiserem entregá-la a você'.
<verse eid="GEN 24:41"/><verse number="42" style="v" sid="GEN 24:42"/>Hoje, quando cheguei à fonte, fiz esta oração: ‘Ó SENHOR, Deus do meu senhor Abraão, concede-me sucesso nesta missão.
<verse eid="GEN 24:42"/><verse number="43" style="v" sid="GEN 24:43"/>Aqui estou perto desta fonte; se uma moça vier tirar água e eu lhe pedir: 'Por favor, dê-me um pouco da água do seu cântaro',
<verse eid="GEN 24:43"/><verse number="44" style="v" sid="GEN 24:44"/>e, se ela me responder: 'Beba. Também darei água aos seus camelos', que essa seja a jovem que o SENHOR escolheu para o filho do meu senhor'.
<verse eid="GEN 24:44"/><verse number="45" style="v" sid="GEN 24:45"/>Antes que eu terminasse de orar em meu coração, Rebeca saiu com o cântaro no ombro; ela desceu à fonte, tirou água, e eu lhe disse: 'Por favor, dê-me um pouco de água para beber'. 
<verse eid="GEN 24:45"/><verse number="46" style="v" sid="GEN 24:46"/>Ela se apressou a tirar o cântaro do ombro e disse: ‘Beba, e também darei água aos seus camelos’. Eu bebi, e ela deu água aos meus camelos.
<verse eid="GEN 24:46"/><verse number="47" style="v" sid="GEN 24:47"/>Então perguntei a ela: ‘Quem é o seu pai?’. Ela respondeu: ‘Sou filha de Betuel; meus avós são Naor e Milca’. Então coloquei a argola em seu nariz e as pulseiras em seus braços.
<verse eid="GEN 24:47"/><verse number="48" style="v" sid="GEN 24:48"/>Em seguida, curvei-me em adoração ao SENHOR e louvei o Deus de meu senhor Abraão, que me guiou pelo caminho certo para que eu encontrasse a filha do irmão de meu senhor como esposa para seu filho.
<verse eid="GEN 24:48"/><verse number="49" style="v" sid="GEN 24:49"/>Agora, digam-me se vocês mostrarão lealdade e bondade ao meu senhor; se não, por favor, digam-me também, para que eu saiba qual caminho seguir".
<verse eid="GEN 24:49"/><verse number="50" style="v" sid="GEN 24:50"/>Labão e Betuel afirmaram: "Sem dúvida, isso é obra de Deus; não temos nada a acrescentar. 
<verse eid="GEN 24:50"/><verse number="51" style="v" sid="GEN 24:51"/>Aqui está Rebeca; leve-a. Que ela venha a ser esposa do filho do seu senhor, segundo declarou o SENHOR". 
<verse eid="GEN 24:51"/><verse number="52" style="v" sid="GEN 24:52"/>Quando escutou tais palavras, o servo de Abraão inclinou-se até o chão em reverência ao SENHOR.
<verse eid="GEN 24:52"/><verse number="53" style="v" sid="GEN 24:53"/>Em seguida, entregou a Rebeca adornos de ouro e de prata, além de roupas; também concedeu valiosos presentes ao irmão dela e à mãe.
<verse eid="GEN 24:53"/><verse number="54" style="v" sid="GEN 24:54"/>Depois, ele e os homens que o acompanhavam comeram, beberam e ali repousaram durante a noite. Ao amanhecer, levantaram-se cedo, e o servo de Abraão declarou: "Permitam-me regressar ao meu senhor".
<verse eid="GEN 24:54"/><verse number="55" style="v" sid="GEN 24:55"/>Mas o irmão e a mãe da jovem responderam: "Desejamos que ela permaneça conosco por cerca de dez dias; depois seguirá com você".
<verse eid="GEN 24:55"/><verse number="56" style="v" sid="GEN 24:56"/>Mas o servo insistiu: "Não me impeçam, por favor! O SENHOR fez prosperar minha missão. Deixem-me regressar ao meu senhor". 
<verse eid="GEN 24:56"/><verse number="57" style="v" sid="GEN 24:57"/>Então responderam: "Chamemos a jovem e escutemos o que ela tem a dizer".
<verse eid="GEN 24:57"/><verse number="58" style="v" sid="GEN 24:58"/>Chamaram Rebeca e lhe perguntaram: "Você quer seguir com este homem?". Ela respondeu: "Quero. Eu irei com ele".
<verse eid="GEN 24:58"/><verse number="59" style="v" sid="GEN 24:59"/>Assim, deixaram Rebeca partir, levando consigo sua ama, e junto foram o servo de Abraão e os homens que o acompanhavam.
<verse eid="GEN 24:59"/><verse number="60" style="v" sid="GEN 24:60"/>E abençoaram Rebeca, dizendo: "Nossa irmã, que você se torne mãe de incontáveis multidões! Que a sua descendência tome posse das cidades daqueles que lhes são hostis".
<verse eid="GEN 24:60"/><verse number="61" style="v" sid="GEN 24:61"/>Rebeca e suas servas se prepararam, montaram nos camelos e partiram junto com o servo de Abraão.
<verse eid="GEN 24:61"/><verse number="62" style="v" sid="GEN 24:62"/>Isaque vinha pelo caminho que leva a Beer-Laai-Roi, pois habitava na região do Neguebe.
<verse eid="GEN 24:62"/><verse number="63" style="v" sid="GEN 24:63"/>Ele havia saído ao campo para meditar, no entardecer, quando percebeu camelos se aproximando. 
<verse eid="GEN 24:63"/><verse number="64" style="v" sid="GEN 24:64"/>Rebeca também avistou Isaque e, então, desceu do camelo. 
<verse eid="GEN 24:64"/><verse number="65" style="v" sid="GEN 24:65"/>Ela perguntou ao servo: "Quem é aquele homem que vem pelo campo ao nosso encontro?". O servo respondeu: "É o meu senhor". Então Rebeca tomou o véu e se cobriu.
<verse eid="GEN 24:65"/><verse number="66" style="v" sid="GEN 24:66"/>Depois o servo narrou a Isaque tudo o que havia feito.
<verse eid="GEN 24:66"/><verse number="67" style="v" sid="GEN 24:67"/>Isaque conduziu Rebeca até a tenda de sua mãe Sara; ela se tornou sua esposa, e ele a amou profundamente. Assim Isaque encontrou consolo depois da morte de sua mãe.
<verse eid="GEN 24:67"/><verse eid="GEN 24:67"/></para>
  <chapter eid="GEN 24"/>
  <chapter number="25" style="c" sid="GEN 25"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 25:1"/>Abraão tomou por esposa uma segunda mulher, e o nome dela era Quetura. 
<verse eid="GEN 25:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 25:2"/>Ela gerou estes filhos: Zinrã, Jocsã, Medã, Midiã, Isbaque e Suá.
<verse eid="GEN 25:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 25:3"/>Jocsã teve dois filhos: Sabá e Dedã. E os descendentes de Dedã foram Assurim, Letusim e Leumim.
<verse eid="GEN 25:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 25:4"/>Os descendentes de Midiã foram Efá, Éfer, Enoque, Abida e Elda.
<verse eid="GEN 25:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 25:5"/>Abraão entregou a Isaque toda a sua herança, tudo o que possuía.
<verse eid="GEN 25:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 25:6"/>Aos filhos que nasceram das suas concubinas, Abraão deu-lhes presentes. Ainda em vida, afastou-os de Isaque, enviando-os para a região do oriente.
<verse eid="GEN 25:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 25:7"/>Abraão alcançou a idade de 175 anos.
<verse eid="GEN 25:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 25:8"/>Abraão morreu após uma longa velhice, vivida em plenitude, e foi reunido aos seus antepassados. 
<verse eid="GEN 25:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 25:9"/>Seus filhos, Isaque e Ismael, sepultaram o pai na caverna de Macpela, junto a Manre, no terreno de Efrom, filho de Zoar, o hitita.
<verse eid="GEN 25:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 25:10"/>Esse era o terreno que Abraão havia adquirido dos hititas. Foi ali que Abraão e sua esposa Sara foram sepultados.
<verse eid="GEN 25:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 25:11"/>Depois da morte de Abraão, Deus concedeu bênção a Isaque, seu filho; e Isaque passou a habitar nas proximidades de Beer-Laai-Roi.
<verse eid="GEN 25:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 25:12"/>Estes são os descendentes de Ismael, filho de Abraão com Hagar, a egípcia, serva de Sara. 
<verse eid="GEN 25:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 25:13"/>A lista dos filhos de Ismael segue a ordem do nascimento: Nebaiote, primogênito de Ismael, depois Quedar, Adbeel e Mibsão;
<verse eid="GEN 25:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 25:14"/>Misma, Dumá e Massá;
<verse eid="GEN 25:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 25:15"/>Hadade, Temá, Jetur, Nafis e Quedemá. 
<verse eid="GEN 25:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 25:16"/>Esses doze filhos de Ismael tornaram-se chefes de doze tribos, cada uma levando o nome deles.
<verse eid="GEN 25:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 25:17"/>Ismael alcançou 137 anos de vida; então morreu e foi reunido aos seus antepassados. 
<verse eid="GEN 25:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 25:18"/>Os descendentes de Ismael se estabeleceram em toda a região que vai de Havilá até Sur, próximo da fronteira do Egito, no caminho de quem segue para a Assíria. Eles permaneceram apartados dos demais descendentes de Abraão.
<verse eid="GEN 25:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 25:19"/>Estas são as gerações de Isaque, filho de Abraão: Abraão foi quem gerou Isaque.
<verse eid="GEN 25:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 25:20"/>Isaque tinha quarenta anos quando tomou Rebeca por esposa. Ela era filha de Betuel, o arameu de Padã-Arã, e irmã de Labão, também arameu.
<verse eid="GEN 25:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 25:21"/>Isaque suplicou ao SENHOR em favor de sua esposa, porque ela era estéril. O SENHOR ouviu a súplica de Isaque, e Rebeca, sua esposa, concebeu.
<verse eid="GEN 25:21"/><verse number="22" style="v" sid="GEN 25:22"/>Os filhos se agitavam dentro do ventre dela, e então Rebeca indagou: "Por que me acontece isto?". Depois foi buscar orientação junto ao SENHOR.
<verse eid="GEN 25:22"/><verse number="23" style="v" sid="GEN 25:23"/>O SENHOR disse: "Duas nações se formarão dentro de você. Uma será mais poderosa que a outra, e o primogênito servirá ao caçula". 
<verse eid="GEN 25:23"/><verse number="24" style="v" sid="GEN 25:24"/>Quando chegou o tempo de dar à luz, Rebeca teve gêmeos. 
<verse eid="GEN 25:24"/><verse number="25" style="v" sid="GEN 25:25"/>O primeiro a nascer era ruivo, todo coberto de pelos; por isso, deram-lhe o nome de Esaú.
<verse eid="GEN 25:25"/><verse number="26" style="v" sid="GEN 25:26"/>Depois nasceu o irmão, segurando o calcanhar de Esaú; por isso recebeu o nome de Jacó. Isaque tinha setenta anos quando Rebeca deu à luz.
<verse eid="GEN 25:26"/><verse number="27" style="v" sid="GEN 25:27"/>Os meninos cresceram. Esaú tornou-se um caçador experiente, habituado aos campos; Jacó, porém, era homem sereno e permanecia nas tendas.
<verse eid="GEN 25:27"/><verse number="28" style="v" sid="GEN 25:28"/>Isaque tinha predileção por Esaú, pois apreciava a caça que ele trazia; Rebeca, porém, preferia Jacó.
<verse eid="GEN 25:28"/><verse number="29" style="v" sid="GEN 25:29"/>Certo dia, Jacó cozinhava um ensopado de lentilhas, quando Esaú voltou do campo, exausto.
<verse eid="GEN 25:29"/><verse number="30" style="v" sid="GEN 25:30"/>Esaú disse a Jacó: "Deixe-me comer desse ensopado vermelho, pois estou exausto". Por isso também ficou conhecido como Edom.
<verse eid="GEN 25:30"/><verse number="31" style="v" sid="GEN 25:31"/>Jacó respondeu: "Sim, mas venda-me primeiro o seu direito de primogenitura".
<verse eid="GEN 25:31"/><verse number="32" style="v" sid="GEN 25:32"/>Esaú comentou: "Estou prestes a morrer de fome; de que me serve a primogenitura?". 
<verse eid="GEN 25:32"/><verse number="33" style="v" sid="GEN 25:33"/>Em seguida, Jacó falou: "Primeiro faça um juramento". Então Esaú jurou, entregando a Jacó o direito de primogenitura.
<verse eid="GEN 25:33"/><verse number="34" style="v" sid="GEN 25:34"/>Jacó deu a Esaú pão e lentilhas. Ele comeu, bebeu e saiu. Assim Esaú tratou com indiferença seu direito de filho mais velho.
<verse eid="GEN 25:34"/><verse eid="GEN 25:34"/></para>
  <chapter eid="GEN 25"/>
  <chapter number="26" style="c" sid="GEN 26"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 26:1"/>Nesse período, houve escassez de alimento na região, como já havia acontecido nos dias de Abraão. Por isso, Isaque foi a Gerar para se encontrar com Abimeleque, rei dos filisteus. 
<verse eid="GEN 26:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 26:2"/>O SENHOR apareceu a Isaque e disse: "Não desça ao Egito. Fique na terra que eu lhe indicar.
<verse eid="GEN 26:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 26:3"/>Permaneça nessa terra, e eu estarei ao seu lado e o abençoarei. Entregarei a você e à sua descendência todas estas regiões e confirmarei o juramento que fiz a Abraão, seu pai. 
<verse eid="GEN 26:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 26:4"/>Multiplicarei seus descendentes como as estrelas do céu e concederei a eles todas estas terras; por meio da sua posteridade todas as nações da terra serão abençoadas.
<verse eid="GEN 26:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 26:5"/>Farei isso porque Abraão obedeceu à minha voz e guardou os meus mandamentos, os meus estatutos e as minhas instruções".
<verse eid="GEN 26:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 26:6"/>Assim, Isaque permaneceu em Gerar.
<verse eid="GEN 26:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 26:7"/>Quando os homens daquele lugar perguntaram sobre sua esposa, ele respondeu: "Ela é minha irmã". Isaque temia declarar que era sua mulher, pois pensava: "Os homens daqui podem me matar por causa de Rebeca, já que ela é muito formosa". 
<verse eid="GEN 26:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 26:8"/>Isaque já vivia ali havia muito tempo, quando Abimeleque, rei dos filisteus, olhou pela janela e o viu acariciando Rebeca, sua esposa.
<verse eid="GEN 26:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 26:9"/>Então Abimeleque mandou chamar Isaque e disse: "É evidente que ela é sua esposa! Por que você afirmou que era sua irmã?". Isaque respondeu: "Tive medo. Imaginei que alguém poderia me matar para ficar com ela".
<verse eid="GEN 26:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 26:10"/>Abimeleque disse: "Como você pôde agir assim contra nós? Um de nossos homens poderia ter-se deitado com sua esposa, e você teria trazido sobre nós culpa e condenação".
<verse eid="GEN 26:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 26:11"/>Então o rei ordenou ao povo: "Quem tocar neste homem ou em sua esposa será condenado à morte". 
<verse eid="GEN 26:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 26:12"/>Isaque plantou naquela terra e, no mesmo ano, colheu cem vezes mais, pois o SENHOR o abençoava.
<verse eid="GEN 26:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 26:13"/>Ele foi acumulando bens, prosperou cada vez mais, até tornar-se extremamente rico. 
<verse eid="GEN 26:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 26:14"/>Ele tinha rebanhos de ovelhas, manadas de bois e muitos servos, de modo que os filisteus passaram a invejá-lo.
<verse eid="GEN 26:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 26:15"/>Por essa razão, os filisteus fecharam todos os poços que os servos de Abraão, seu pai, haviam cavado em seus dias, enchendo-os de terra.
<verse eid="GEN 26:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 26:16"/>Então Abimeleque disse a Isaque: “Vá embora daqui, pois você se tornou muito poderoso para nós”. 
<verse eid="GEN 26:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 26:17"/>Então Isaque partiu dali, armou seu acampamento no vale de Gerar e passou a morar ali.
<verse eid="GEN 26:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 26:18"/>Isaque reabriu os poços que haviam sido cavados no tempo de seu pai Abraão. Depois da morte de Abraão, os filisteus os tinham enchido de terra. E Isaque deu a esses poços os mesmos nomes que seu pai lhes tinha dado.
<verse eid="GEN 26:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 26:19"/>Os servos de Isaque cavaram um poço no vale, e ali surgiu uma nascente de águas profundas.
<verse eid="GEN 26:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 26:20"/>Mas os pastores de Gerar entraram em conflito com os pastores de Isaque, dizendo: "Esta água nos pertence!". Por isso, Isaque deu ao poço o nome de Eseque, porque houve disputa por causa dele.
<verse eid="GEN 26:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 26:21"/>Em seguida, os homens de Isaque cavaram outro poço, e mais uma vez houve disputa por causa dele. Por isso, ele recebeu o nome de Sitna. 
<verse eid="GEN 26:21"/><verse number="22" style="v" sid="GEN 26:22"/>Isaque deixou aquele lugar e mandou cavar outro poço. Como não houve disputa por causa dele, chamou-o de Reobote e declarou: "Agora o SENHOR nos concedeu espaço, e prosperaremos nesta terra". 
<verse eid="GEN 26:22"/><verse number="23" style="v" sid="GEN 26:23"/>Dali, Isaque seguiu caminho até Berseba.
<verse eid="GEN 26:23"/><verse number="24" style="v" sid="GEN 26:24"/>Naquela noite, o SENHOR apareceu a Isaque e disse: "Eu sou o Deus de seu pai Abraão. Não tenha medo, pois estou com você; eu o abençoarei e multiplicarei sua descendência, por causa do meu servo Abraão".
<verse eid="GEN 26:24"/><verse number="25" style="v" sid="GEN 26:25"/>Isaque ergueu um altar e prestou culto ao SENHOR. Ali armou suas tendas, e seus servos cavaram mais um poço.
<verse eid="GEN 26:25"/><verse number="26" style="v" sid="GEN 26:26"/>Certo dia, Isaque recebeu a visita de pessoas de Gerar: o rei Abimeleque, Auzate, conselheiro do rei, e Ficol, o comandante do exército deles.
<verse eid="GEN 26:26"/><verse number="27" style="v" sid="GEN 26:27"/>Isaque lhes perguntou: "Por que vieram até mim, se foram hostis contra mim e me expulsaram?". 
<verse eid="GEN 26:27"/><verse number="28" style="v" sid="GEN 26:28"/>Disseram: "Percebemos que o SENHOR está ao seu lado. Por isso queremos firmar um acordo com você.
<verse eid="GEN 26:28"/><verse number="29" style="v" sid="GEN 26:29"/>Vamos fazer um juramento entre nós e estabelecer uma aliança. Você não nos fará mal, assim como nós também não lhe fizemos mal. Pelo contrário, tratamos você com bondade e o despedimos em paz. Agora reconhecemos que o SENHOR tem abençoado você".
<verse eid="GEN 26:29"/><verse number="30" style="v" sid="GEN 26:30"/>Então Isaque preparou um banquete para eles, e todos comeram e beberam.
<verse eid="GEN 26:30"/><verse number="31" style="v" sid="GEN 26:31"/>Logo ao amanhecer, os dois selaram um juramento. Depois Isaque os despediu, e eles se foram em paz.
<verse eid="GEN 26:31"/><verse number="32" style="v" sid="GEN 26:32"/>Naquele mesmo dia, os servos de Isaque vieram falar com ele sobre o poço que haviam cavado e disseram: "Encontramos água!". 
<verse eid="GEN 26:32"/><verse number="33" style="v" sid="GEN 26:33"/>Isaque chamou aquele poço de Seba, e por essa razão a cidade passou a ser conhecida como Berseba.
<verse eid="GEN 26:33"/><verse number="34" style="v" sid="GEN 26:34"/>Quando tinha quarenta anos, Esaú tomou por esposa Judite, filha de Beeri, o hitita. Mais tarde, casou-se também com Basemate, filha de Elom, outro hitita.
<verse eid="GEN 26:34"/><verse number="35" style="v" sid="GEN 26:35"/>As duas tornaram amarga a vida de Isaque e de Rebeca.
<verse eid="GEN 26:35"/><verse eid="GEN 26:35"/></para>
  <chapter eid="GEN 26"/>
  <chapter number="27" style="c" sid="GEN 27"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 27:1"/>Isaque já estava avançado em idade, e sua visão estava tão fraca que ele quase não distinguia nada. Então chamou Esaú, o primogênito, e disse: “Meu filho!”. Esaú respondeu: “Sim, pai, estou aqui”.
<verse eid="GEN 27:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 27:2"/>O pai então falou: “Já sou idoso e não sei o momento em que morrerei.
<verse eid="GEN 27:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 27:3"/>Agora, prepare o seu arco e as suas flechas, vá ao campo e traga uma caça para mim.
<verse eid="GEN 27:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 27:4"/>Prepare uma refeição saborosa, do jeito que gosto, e a traga para que eu coma e lhe dê a bênção antes da minha morte".
<verse eid="GEN 27:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 27:5"/>Rebeca escutou o diálogo de Isaque com seu filho Esaú. E quando Esaú saiu ao campo para procurar a caça e trazê-la,
<verse eid="GEN 27:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 27:6"/>Rebeca falou ao seu filho Jacó: “Escutei o seu pai conversando com o seu irmão Esaú, dizendo:
<verse eid="GEN 27:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 27:7"/>'Traga-me uma caça e prepare uma refeição saborosa, para que eu a coma e lhe dê a bênção diante do SENHOR antes que eu morra'. 
<verse eid="GEN 27:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 27:8"/>Agora, meu filho, siga atentamente as instruções de sua mãe.
<verse eid="GEN 27:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 27:9"/>Vá ao rebanho, escolha dois cabritos de primeira qualidade, e eu farei uma comida saborosa para seu pai, exatamente como ele gosta.
<verse eid="GEN 27:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 27:10"/>Leve-a ao seu pai, para que ele coma e lhe conceda a bênção antes que morra".
<verse eid="GEN 27:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 27:11"/>Jacó respondeu à sua mãe Rebeca: “Meu irmão Esaú é homem coberto de pelos, mas eu tenho a pele lisa. 
<verse eid="GEN 27:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 27:12"/>E se meu pai me apalpar e notar que estou enganando? Vou parecer um trapaceiro e, no lugar da bênção, vou acabar amaldiçoado".
<verse eid="GEN 27:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 27:13"/>A mãe respondeu: "Se houver maldição, que recaia sobre mim, meu filho! Apenas obedeça ao que eu digo. Vá e traga os cabritos para mim".
<verse eid="GEN 27:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 27:14"/>Jacó saiu, trouxe os cabritos para sua mãe, e ela fez uma comida saborosa, como Isaque apreciava.
<verse eid="GEN 27:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 27:15"/>Depois, Rebeca pegou a melhor roupa de Esaú, seu filho mais velho, que estava guardada em casa, e vestiu Jacó, o mais novo.
<verse eid="GEN 27:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 27:16"/>Com a pele dos cabritos, ela cobriu as mãos dele e também a parte lisa do pescoço.
<verse eid="GEN 27:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 27:17"/>Depois, entregou a seu filho Jacó a refeição saborosa e o pão que havia preparado.
<verse eid="GEN 27:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 27:18"/>Jacó foi até seu pai e disse: "Pai!". Isaque respondeu: "Aqui estou, meu filho. Mas quem é você, Esaú ou Jacó?". 
<verse eid="GEN 27:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 27:19"/>Jacó respondeu ao seu pai: “Eu sou Esaú, seu primogênito. Fiz conforme a sua ordem. Venha, sente-se e coma da minha caça, para que me abençoe”. 
<verse eid="GEN 27:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 27:20"/>Isaque perguntou ao filho: “Como você encontrou a caça tão rápido, meu filho?”. Ele respondeu: “Foi o SENHOR, o seu Deus, quem colocou a caça diante de mim”. 
<verse eid="GEN 27:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 27:21"/>Então Isaque disse a Jacó: “Venha mais perto, meu filho, para que eu possa tocá-lo e verificar se você é realmente meu filho Esaú”. 
<verse eid="GEN 27:21"/><verse number="22" style="v" sid="GEN 27:22"/>Jacó aproximou-se de seu pai Isaque, que o tocou e disse: "A voz soa como a de Jacó, porém as mãos parecem as de Esaú".
<verse eid="GEN 27:22"/><verse number="23" style="v" sid="GEN 27:23"/>Desse modo, Isaque não o reconheceu, pois as mãos estavam realmente cobertas de pelos, como as de seu irmão Esaú; então o abençoou.
<verse eid="GEN 27:23"/><verse number="24" style="v" sid="GEN 27:24"/>E Isaque tornou a perguntar: “Você é de fato meu filho Esaú?”. Jacó respondeu: “Sim, sou eu". 
<verse eid="GEN 27:24"/><verse number="25" style="v" sid="GEN 27:25"/>Então Isaque disse: “Traga a caça para que eu coma e, depois disso, o abençoe”. Jacó levou a refeição ao pai, e ele comeu. Trouxe também o vinho, e ele bebeu.
<verse eid="GEN 27:25"/><verse number="26" style="v" sid="GEN 27:26"/>Depois, seu pai Isaque disse: “Venha mais perto, meu filho, e dê-me um beijo”. 
<verse eid="GEN 27:26"/><verse number="27" style="v" sid="GEN 27:27"/>Jacó se aproximou, beijou o pai, e Isaque, ao sentir o cheiro das roupas, declarou: "O aroma do meu filho é como o de um campo cheio da bênção do SENHOR. 
<verse eid="GEN 27:27"/><verse number="28" style="v" sid="GEN 27:28"/>Que Deus derrame sobre você o orvalho do céu, e que a terra lhe entregue colheitas generosas de trigo e vinho.
<verse eid="GEN 27:28"/><verse number="29" style="v" sid="GEN 27:29"/>Que os povos se coloquem sob sua autoridade, e que você seja estimado entre eles. Seja chefe sobre seus irmãos, e que os filhos de sua mãe se inclinem diante de você. Maldito seja quem o amaldiçoar, e abençoado seja quem o abençoar".
<verse eid="GEN 27:29"/><verse number="30" style="v" sid="GEN 27:30"/>Assim que Isaque terminou de abençoar Jacó, e logo depois que este saiu da presença do pai, chegou Esaú, vindo da caçada.
<verse eid="GEN 27:30"/><verse number="31" style="v" sid="GEN 27:31"/>Ele também preparou o prato que o pai apreciava e levou a refeição até ele, dizendo: “Pai, venha sentar-se e comer da caça que preparei, para que o senhor me conceda a bênção”. 
<verse eid="GEN 27:31"/><verse number="32" style="v" sid="GEN 27:32"/>Seu pai Isaque perguntou: “Quem é você?”. Esaú respondeu: “Sou Esaú, o seu filho primogênito”. 
<verse eid="GEN 27:32"/><verse number="33" style="v" sid="GEN 27:33"/>Isaque estremeceu intensamente e disse: “Então quem foi que me trouxe a caça? Eu já comi antes de você chegar, e a ele dei a bênção, e essa bênção não pode ser revogada". 
<verse eid="GEN 27:33"/><verse number="34" style="v" sid="GEN 27:34"/>Ao ouvir as palavras de seu pai, Esaú gritou com grande amargura e disse: “Meu pai, abençoe também a mim!”. 
<verse eid="GEN 27:34"/><verse number="35" style="v" sid="GEN 27:35"/>O pai respondeu: “Seu irmão agiu com astúcia e tomou para si a bênção que estava destinada a você”.
<verse eid="GEN 27:35"/><verse number="36" style="v" sid="GEN 27:36"/>Esaú disse: “Não é à toa que ele se chama Jacó. Já me enganou duas vezes: primeiro tomou o meu direito de primogênito, e agora tomou a minha bênção!”. Então acrescentou: “Pai, o senhor não reservou nenhuma bênção para mim?”.
<verse eid="GEN 27:36"/><verse number="37" style="v" sid="GEN 27:37"/>Isaque respondeu a Esaú: “Eu estabeleci Jacó como chefe sobre você, e todos os seus parentes estarão sob o domínio dele. A ele garanti abundância de trigo e vinho. O que resta que eu possa dar a você, meu filho?”. 
<verse eid="GEN 27:37"/><verse number="38" style="v" sid="GEN 27:38"/>Esaú disse ao pai: “Será que o senhor, meu pai, não guarda ao menos uma bênção para mim? Ó meu pai, conceda também a mim uma bênção”. E Esaú chorou com profunda amargura.
<verse eid="GEN 27:38"/><verse number="39" style="v" sid="GEN 27:39"/>Então Isaque respondeu: "Sua morada será longe das terras férteis, sem o orvalho que vem do céu.
<verse eid="GEN 27:39"/><verse number="40" style="v" sid="GEN 27:40"/>Você viverá pela sua espada e servirá ao seu irmão. Mas chegará o tempo em que romperá esse jugo e se libertará".
<verse eid="GEN 27:40"/><verse number="41" style="v" sid="GEN 27:41"/>Esaú passou a nutrir ódio contra Jacó por causa da bênção que o pai lhe havia concedido. E disse consigo mesmo: “Logo virão os dias de luto por meu pai; depois disso, matarei Jacó, meu irmão”. 
<verse eid="GEN 27:41"/><verse number="42" style="v" sid="GEN 27:42"/>Rebeca tomou conhecimento das palavras de Esaú, o filho mais velho. Mandou chamar Jacó, o mais novo, e disse: “Seu irmão Esaú está se consolando com a ideia de matar você. 
<verse eid="GEN 27:42"/><verse number="43" style="v" sid="GEN 27:43"/>Agora, meu filho, ouça o que eu digo: levante-se e fuja para a casa de seu tio Labão, em Harã.
<verse eid="GEN 27:43"/><verse number="44" style="v" sid="GEN 27:44"/>Permaneça com ele por um tempo, até que se acalme a ira de seu irmão.
<verse eid="GEN 27:44"/><verse number="45" style="v" sid="GEN 27:45"/>Quando a raiva dele passar e Esaú esquecer o que você fez, eu mandarei chamá‑lo de volta. Afinal, não quero perder meus dois filhos no mesmo dia". 
<verse eid="GEN 27:45"/><verse number="46" style="v" sid="GEN 27:46"/>Rebeca disse a Isaque: "Estou desgostosa da vida com as mulheres hititas que temos como noras. Se Jacó também se casar com uma delas, que sentido terá para mim continuar a viver?". 
<verse eid="GEN 27:46"/><verse eid="GEN 27:46"/></para>
  <chapter eid="GEN 27"/>
  <chapter number="28" style="c" sid="GEN 28"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 28:1"/>Isaque chamou Jacó, concedeu-lhe a bênção e falou: “Não tome por esposa nenhuma mulher das filhas de Canaã. 
<verse eid="GEN 28:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 28:2"/>Vá para Padã-Arã, à casa de Betuel, pai de sua mãe, e lá escolha por esposa uma das filhas de Labão, irmão dela.
<verse eid="GEN 28:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 28:3"/>Que o Deus Todo-poderoso o abençoe, lhe dê muitos filhos e faça sua descendência crescer até se tornar uma grande multidão de povos.
<verse eid="GEN 28:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 28:4"/>Que ele conceda a você e à sua descendência as bênçãos prometidas a Abraão, para que você e seus filhos possuam esta terra onde agora habitamos como estrangeiros, a terra que Deus entregou a Abraão". 
<verse eid="GEN 28:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 28:5"/>Em seguida, Jacó se despediu de Isaque e viajou para Padã-Arã. Lá chegou à casa de seu tio Labão, filho de Betuel, o arameu, irmão de Rebeca, mãe de Jacó e Esaú.
<verse eid="GEN 28:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 28:6"/>Esaú ficou sabendo que Isaque havia abençoado Jacó e o havia enviado a Padã-Arã para se casar, ordenando-lhe que não tomasse por esposa nenhuma mulher cananeia.
<verse eid="GEN 28:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 28:7"/>Ele também soube que Jacó havia obedecido a seu pai e à sua mãe e havia partido para Padã-Arã.
<verse eid="GEN 28:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 28:8"/>Ao compreender que seu pai Isaque não se agradava das mulheres cananeias,
<verse eid="GEN 28:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 28:9"/>Esaú foi à casa de Ismael e tomou por esposa a filha dele. Assim, além das duas mulheres cananeias que já possuía, uniu-se a Maalate, irmã de Nebaiote, filha de Ismael, filho de Abraão.
<verse eid="GEN 28:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 28:10"/>Jacó partiu de Berseba e foi para Harã.
<verse eid="GEN 28:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 28:11"/>Ele chegou a certo lugar e ali se deitou para passar a noite, pois o sol já havia se posto. Escolheu uma pedra para servir de travesseiro e caiu no sono.
<verse eid="GEN 28:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 28:12"/>Jacó sonhou com uma escada erguida da terra até o céu, e nela os anjos de Deus subiam e desciam.
<verse eid="GEN 28:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 28:13"/>De repente, o SENHOR apareceu ao lado dele e disse: "Eu sou o SENHOR, Deus de Abraão e de seu pai Isaque. Entrego a você e à sua descendência a terra onde agora você repousa.
<verse eid="GEN 28:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 28:14"/>Seus descendentes serão tão numerosos quanto o pó da terra. Eles se espalharão para o oeste, leste, norte e sul. Todas as famílias da terra serão abençoadas por meio de você e de sua descendência.
<verse eid="GEN 28:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 28:15"/>Eu estarei ao seu lado e vou protegê-lo em todos os caminhos. Vou garantir que você volte para esta terra e não vou deixá-lo até realizar tudo o que prometi". 
<verse eid="GEN 28:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 28:16"/>Jacó despertou e exclamou: "Certamente o SENHOR está neste lugar, e eu não havia percebido!". 
<verse eid="GEN 28:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 28:17"/>Cheio de temor, disse: “Que lugar tremendo! Este não é outro senão a casa de Deus, a porta dos céus”. 
<verse eid="GEN 28:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 28:18"/>Ao romper da manhã, Jacó tomou a pedra que havia servido de travesseiro, colocou-a em pé como coluna e derramou óleo sobre ela.
<verse eid="GEN 28:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 28:19"/>Jacó chamou o lugar de Betel; porém, no passado a cidade era conhecida como Luz.
<verse eid="GEN 28:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 28:20"/>Então, fez um voto: "Se Deus estiver comigo, me guardar nesta viagem e me sustentar com alimento e roupas;
<verse eid="GEN 28:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 28:21"/>se ele me conduzir em segurança de volta à casa de meu pai, então reconhecerei o SENHOR como meu Deus.
<verse eid="GEN 28:21"/><verse number="22" style="v" sid="GEN 28:22"/>Esta pedra que ergui como coluna será para mim a Casa de Deus, um lugar sagrado. E de tudo o que me der, eu lhe darei a décima parte".
<verse eid="GEN 28:22"/><verse eid="GEN 28:22"/></para>
  <chapter eid="GEN 28"/>
  <chapter number="29" style="c" sid="GEN 29"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 29:1"/>Jacó seguiu viagem até chegar às terras orientais.
<verse eid="GEN 29:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 29:2"/>À medida que se aproximava, Jacó avistou três rebanhos de ovelhas repousando perto de um poço no campo; era dali que bebiam, mas o poço estava fechado por uma pedra enorme.
<verse eid="GEN 29:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 29:3"/>Quando os rebanhos se ajuntavam, os pastores levantavam a pedra da boca do poço e davam de beber às ovelhas; depois voltavam a pôr a pedra sobre o poço.
<verse eid="GEN 29:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 29:4"/>Jacó aproximou-se dos pastores e perguntou: "Companheiros, de onde são vocês?". Eles disseram: "Somos de Harã". 
<verse eid="GEN 29:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 29:5"/>Jacó perguntou: “Vocês conhecem Labão, filho de Naor?”. Eles responderam: “Sim, o conhecemos”. 
<verse eid="GEN 29:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 29:6"/>Jacó continuou: "Ele está bem?". Eles disseram: "Está sim. Veja, ali vem Raquel, a filha dele, trazendo as ovelhas".
<verse eid="GEN 29:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 29:7"/>Então Jacó disse: "O dia ainda está claro, cedo demais para recolher os rebanhos. Deem água às ovelhas e levem-nas de volta ao campo".
<verse eid="GEN 29:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 29:8"/>Eles responderam: "Não podemos. Precisamos esperar que os rebanhos se juntem e que a pedra seja removida da entrada do poço; então daremos de beber às ovelhas".
<verse eid="GEN 29:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 29:9"/>No decorrer da conversa, Raquel chegou trazendo as ovelhas de seu pai, pois era pastora.
<verse eid="GEN 29:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 29:10"/>Assim que Jacó avistou Raquel, filha de Labão, irmão de sua mãe, e as ovelhas de Labão, aproximou-se, retirou a pedra da boca do poço e deu água ao rebanho de seu tio.
<verse eid="GEN 29:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 29:11"/>Depois Jacó beijou Raquel e, tomado pela emoção, começou a chorar.
<verse eid="GEN 29:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 29:12"/>Jacó explicou a Raquel que era seu parente por parte do pai dela. Acrescentou que era filho de Rebeca, tia de Raquel. Então ela correu e contou tudo ao pai.
<verse eid="GEN 29:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 29:13"/>Logo que Labão soube das notícias sobre Jacó, filho de sua irmã, correu para encontrá-lo, abraçou-o e o beijou. Depois o levou para casa, e Jacó lhe contou tudo o que havia acontecido durante a viagem.
<verse eid="GEN 29:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 29:14"/>Então Labão disse a Jacó: "Você é de fato da minha carne e do meu sangue!". Jacó permaneceu um mês na casa de Labão.
<verse eid="GEN 29:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 29:15"/>Depois, Labão lhe disse: "Não é só por ser meu parente que você vai trabalhar sem pagamento. Diga-me, qual salário deseja receber?". 
<verse eid="GEN 29:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 29:16"/>Labão tinha duas filhas; a primogênita era Lia, e a caçula, Raquel.
<verse eid="GEN 29:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 29:17"/>Lia apresentava traços modestos, porém Raquel era notavelmente bela.
<verse eid="GEN 29:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 29:18"/>Jacó se afeiçoou a Raquel e declarou: "Prestarei trabalho por sete anos, para que eu possa tomar como esposa Raquel, sua filha mais nova". 
<verse eid="GEN 29:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 29:19"/>Labão respondeu: "É melhor entregá-la a você do que a um homem desconhecido. Continue comigo".
<verse eid="GEN 29:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 29:20"/>Por isso Jacó dedicou sete anos de trabalho a Labão para ter Raquel como esposa. Amava-a de tal maneira que os sete anos passaram diante dele como se fossem poucos dias.
<verse eid="GEN 29:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 29:21"/>Passados os sete anos, Jacó falou a Labão: "Dê-me minha mulher, já que o tempo combinado se cumpriu, para que eu possa me unir a ela".
<verse eid="GEN 29:21"/><verse number="22" style="v" sid="GEN 29:22"/>Labão chamou todos os moradores daquele lugar e preparou uma grande celebração.
<verse eid="GEN 29:22"/><verse number="23" style="v" sid="GEN 29:23"/>Naquela noite, porém, Labão deu sua filha Lia a Jacó, e Jacó se deitou com ela.
<verse eid="GEN 29:23"/><verse number="24" style="v" sid="GEN 29:24"/>(Labão deu a sua serva Zilpa a Lia, para estar a serviço dela.)
<verse eid="GEN 29:24"/><verse number="25" style="v" sid="GEN 29:25"/>Quando amanheceu, Jacó percebeu que havia se deitado com Lia, e não com Raquel. Então disse a Labão: "Por que o senhor agiu assim comigo? Não foi por Raquel que trabalhei? Por que me enganou?". 
<verse eid="GEN 29:25"/><verse number="26" style="v" sid="GEN 29:26"/>Labão respondeu: "Não é tradição nesta terra casar a filha mais nova antes da mais velha.
<verse eid="GEN 29:26"/><verse number="27" style="v" sid="GEN 29:27"/>Complete primeiro esta semana de núpcias, e depois lhe entregaremos a filha mais jovem, mediante mais sete anos de trabalho".
<verse eid="GEN 29:27"/><verse number="28" style="v" sid="GEN 29:28"/>Jacó aceitou. Ao fim daquela semana de celebrações nupciais, Labão entregou-lhe sua filha Raquel como esposa. 
<verse eid="GEN 29:28"/><verse number="29" style="v" sid="GEN 29:29"/>(Labão deu sua serva Bila a Raquel, para estar a serviço dela.)
<verse eid="GEN 29:29"/><verse number="30" style="v" sid="GEN 29:30"/>Jacó deitou-se com Raquel. Seu amor por ela era maior que por Lia, e trabalhou outros sete anos para Labão.
<verse eid="GEN 29:30"/><verse number="31" style="v" sid="GEN 29:31"/>Quando o SENHOR percebeu que Jacó rejeitava Lia, deu a ela filhos; mas Raquel seguia sem engravidar.
<verse eid="GEN 29:31"/><verse number="32" style="v" sid="GEN 29:32"/>Lia engravidou e deu à luz um menino, a quem chamou Rúben, dizendo: "O SENHOR viu a minha aflição; agora meu marido me amará". 
<verse eid="GEN 29:32"/><verse number="33" style="v" sid="GEN 29:33"/>Lia tornou a conceber e, ao dar à luz, disse: "O SENHOR ouviu que eu era rejeitada e me presenteou com este filho". Por essa razão, chamou-o Simeão.
<verse eid="GEN 29:33"/><verse number="34" style="v" sid="GEN 29:34"/>Lia engravidou mais uma vez e, quando nasceu o terceiro menino, declarou: "Desta vez meu marido se apegará a mim, pois já lhe dei três filhos". Por isso, chamou-o Levi.
<verse eid="GEN 29:34"/><verse number="35" style="v" sid="GEN 29:35"/>Lia engravidou ainda outra vez e, ao dar à luz um filho, disse: "Agora louvarei o SENHOR". Por isso chamou-o Judá. Então, deixou de ter filhos.
<verse eid="GEN 29:35"/><verse eid="GEN 29:35"/></para>
  <chapter eid="GEN 29"/>
  <chapter number="30" style="c" sid="GEN 30"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 30:1"/>Quando Raquel viu que não conseguia dar filhos a Jacó, ficou com inveja da irmã e disse a ele: "Dá-me filhos, ou morrerei!". 
<verse eid="GEN 30:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 30:2"/>Jacó se irritou e perguntou: "Acaso estou na posição de Deus, que impediu que você tivesse filhos?". 
<verse eid="GEN 30:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 30:3"/>Então Raquel respondeu: "Tome minha serva Bila. Deite-se com ela, e que nasçam filhos dela. Eu os receberei como se fossem meus".
<verse eid="GEN 30:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 30:4"/>Dessa forma, Raquel deu sua serva Bila a Jacó para ser sua mulher, e Jacó se deitou com ela.
<verse eid="GEN 30:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 30:5"/>Assim, Bila engravidou e gerou um filho para Jacó.
<verse eid="GEN 30:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 30:6"/>Raquel afirmou: "Deus julgou minha causa, escutou meu clamor e concedeu-me um filho". E ela lhe deu o nome de Dã.
<verse eid="GEN 30:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 30:7"/>Mais uma vez Bila, serva de Raquel, engravidou e gerou para Jacó outro filho.
<verse eid="GEN 30:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 30:8"/>Então Raquel declarou: "Minha luta contra minha irmã foi intensa, mas saí vencedora". Por isso chamou o menino de Naftali. 
<verse eid="GEN 30:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 30:9"/>Quando Lia percebeu que a serva de Raquel não gerava mais filhos, entregou sua serva Zilpa a Jacó, para que fosse sua mulher.
<verse eid="GEN 30:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 30:10"/>Então Zilpa, serva de Lia, engravidou e gerou para Jacó um filho.
<verse eid="GEN 30:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 30:11"/>Lia exclamou: "Sou afortunada!". E deu ao menino o nome de Gade.
<verse eid="GEN 30:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 30:12"/>Zilpa, serva de Lia, engravidou outra vez e gerou para Jacó outro filho.
<verse eid="GEN 30:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 30:13"/>Então Lia exclamou: "Que felicidade a minha! As demais mulheres reconhecerão que sou feliz". E chamou o menino de Aser.
<verse eid="GEN 30:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 30:14"/>Era tempo de colher trigo. Rúben encontrou mandrágoras no campo e levou-as para sua mãe Lia. Então Raquel disse a Lia: "Quero algumas das mandrágoras que seu filho trouxe".
<verse eid="GEN 30:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 30:15"/>Lia perguntou: "Já não basta tomar meu marido? Agora também quer as mandrágoras do meu filho?". Então Raquel disse: "Nesta noite deixarei que Jacó durma com você, em troca das mandrágoras do seu filho".
<verse eid="GEN 30:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 30:16"/>Ao entardecer, quando Jacó voltou do campo, Lia foi ao encontro dele e disse: "Hoje você ficará comigo, pois consegui esse direito com as mandrágoras que meu filho trouxe". E naquela noite Jacó se deitou com ela. 
<verse eid="GEN 30:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 30:17"/>Deus ouviu a súplica de Lia, e ela gerou o quinto filho. 
<verse eid="GEN 30:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 30:18"/>Então Lia disse: "Deus me recompensou, pois entreguei minha serva ao meu marido". E chamou o menino de Issacar.
<verse eid="GEN 30:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 30:19"/>Lia concebeu novamente e deu a Jacó um sexto filho.
<verse eid="GEN 30:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 30:20"/>Lia afirmou: "Deus me concedeu presentes preciosos. Agora, sim, meu marido me honrará e permanecerá comigo, pois lhe dei seis filhos". Por isso chamou o menino de Zebulom.
<verse eid="GEN 30:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 30:21"/>Mais tarde, Lia teve uma filha, à qual deu o nome de Diná.
<verse eid="GEN 30:21"/><verse number="22" style="v" sid="GEN 30:22"/>Então Deus se lembrou de Raquel; ouviu seu clamor e lhe concedeu a possibilidade de gerar filhos.
<verse eid="GEN 30:22"/><verse number="23" style="v" sid="GEN 30:23"/>Ela concebeu, deu à luz um filho e declarou: "Deus removeu a minha vergonha".
<verse eid="GEN 30:23"/><verse number="24" style="v" sid="GEN 30:24"/>Ela lhe deu o nome de José e disse: "Que o SENHOR me conceda ainda outro filho". 
<verse eid="GEN 30:24"/><verse number="25" style="v" sid="GEN 30:25"/>Depois que Raquel deu à luz José, Jacó disse a Labão: "Deixe-me retornar à minha terra natal. 
<verse eid="GEN 30:25"/><verse number="26" style="v" sid="GEN 30:26"/>Permita que eu parta, levando comigo meus filhos e minhas mulheres, por quem trabalhei. Você sabe perfeitamente quanto me dediquei ao seu serviço". 
<verse eid="GEN 30:26"/><verse number="27" style="v" sid="GEN 30:27"/>Labão, porém, respondeu: "Não vá embora. Eu reconheço que o SENHOR tem me favorecido por sua presença".
<verse eid="GEN 30:27"/><verse number="28" style="v" sid="GEN 30:28"/>E acrescentou: "Diga-me quanto quer de pagamento, e eu lhe darei".
<verse eid="GEN 30:28"/><verse number="29" style="v" sid="GEN 30:29"/>Jacó respondeu: "Você sabe muito bem como trabalhei para você e como cuidei do seu rebanho.
<verse eid="GEN 30:29"/><verse number="30" style="v" sid="GEN 30:30"/>Você sabe que seus rebanhos eram pequenos antes de eu chegar, e hoje se tornaram grandes. O SENHOR o abençoou por causa do meu esforço. Mas quando será que poderei cuidar da minha própria família?”. 
<verse eid="GEN 30:30"/><verse number="31" style="v" sid="GEN 30:31"/>Então Labão perguntou: "Qual pagamento deseja receber?". Jacó respondeu: "Não quero salário; voltarei a cuidar dos seus rebanhos, contanto que me conceda uma condição: 
<verse eid="GEN 30:31"/><verse number="32" style="v" sid="GEN 30:32"/>deixe-me hoje examinar seus rebanhos e separar todas as ovelhas e cabras salpicadas e malhadas, bem como todos os cordeiros pretos. Este será o meu salário.
<verse eid="GEN 30:32"/><verse number="33" style="v" sid="GEN 30:33"/>Assim será fácil comprovar minha honestidade quando você verificar o pagamento. Se encontrar entre minhas cabras alguma sem listas ou manchas, ou um cordeiro que não seja preto, poderá me acusar de roubo".
<verse eid="GEN 30:33"/><verse number="34" style="v" sid="GEN 30:34"/>Labão respondeu: "Está bem! Combinado! O acordo está feito". 
<verse eid="GEN 30:34"/><verse number="35" style="v" sid="GEN 30:35"/>Naquele mesmo dia, Labão retirou os bodes listrados e malhados, todas as cabras salpicadas e malhadas, e também os cordeiros pretos, colocando-os sob os cuidados de seus filhos.
<verse eid="GEN 30:35"/><verse number="36" style="v" sid="GEN 30:36"/>E os levou para longe, a uma distância de três dias de viagem. Jacó permaneceu cuidando dos rebanhos que restaram a Labão.
<verse eid="GEN 30:36"/><verse number="37" style="v" sid="GEN 30:37"/>Jacó pegou galhos frescos de estoraque, amendoeira e plátano, e retirou pedaços da casca, revelando o branco interno da madeira.
<verse eid="GEN 30:37"/><verse number="38" style="v" sid="GEN 30:38"/>Em seguida, Jacó dispôs as varas junto às águas correntes e aos bebedouros, lugares onde os rebanhos bebiam. No período do cruzamento, os animais vinham ali para beber.
<verse eid="GEN 30:38"/><verse number="39" style="v" sid="GEN 30:39"/>Os animais cruzavam diante das varas e produziam filhotes listrados, salpicados e malhados.
<verse eid="GEN 30:39"/><verse number="40" style="v" sid="GEN 30:40"/>Então Jacó separou os cordeiros e orientou o rebanho de frente para os listrados e para os escuros do rebanho de Labão; colocou o seu próprio rebanho à parte e não o misturou com o de Labão.
<verse eid="GEN 30:40"/><verse number="41" style="v" sid="GEN 30:41"/>Sempre que as ovelhas mais vigorosas ficavam prenhes, Jacó colocava as varas nos canais de água, diante do rebanho, para que cruzassem perto das varas.
<verse eid="GEN 30:41"/><verse number="42" style="v" sid="GEN 30:42"/>Mas, quando vinham as fêmeas fracas, Jacó não punha as varas ali. Assim, as fracas ficavam para Labão, e as fortes para Jacó.
<verse eid="GEN 30:42"/><verse number="43" style="v" sid="GEN 30:43"/>Assim Jacó enriqueceu muito, possuindo grandes rebanhos, bem como servos, servas, camelos e jumentos.
<verse eid="GEN 30:43"/><verse eid="GEN 30:43"/></para>
  <chapter eid="GEN 30"/>
  <chapter number="31" style="c" sid="GEN 31"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 31:1"/>Jacó percebeu que os filhos de Labão falavam às escondidas contra ele, dizendo: “Jacó tomou para si tudo o que pertencia a nosso pai. Toda a prosperidade que possui veio do trabalho de nosso pai”. 
<verse eid="GEN 31:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 31:2"/>Ele também percebeu que a atitude de Labão para com ele já não era a mesma.
<verse eid="GEN 31:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 31:3"/>Então o SENHOR disse a Jacó: “Volte para a casa de seus pais e para junto de sua família, e eu permanecerei ao seu lado”.
<verse eid="GEN 31:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 31:4"/>Jacó mandou buscar Raquel e Lia, pedindo que viessem até o campo, onde guardava os rebanhos.
<verse eid="GEN 31:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 31:5"/>E disse às duas: “Vejo que a postura de seu pai em relação a mim mudou; contudo, o Deus de meu pai tem permanecido comigo.
<verse eid="GEN 31:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 31:6"/>Vocês sabem muito bem como me esforcei com dedicação no trabalho para o pai de vocês.
<verse eid="GEN 31:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 31:7"/>Mas ele me enganou e, por dez vezes, alterou o meu pagamento. Contudo, Deus não permitiu que ele me prejudicasse.
<verse eid="GEN 31:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 31:8"/>Se ele dizia: 'Os salpicados serão o seu pagamento', então os rebanhos davam crias salpicadas; e se dizia: 'Os listrados serão o seu pagamento’, então os rebanhos produziam crias listradas.
<verse eid="GEN 31:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 31:9"/>Assim, Deus tomou os rebanhos de seu pai e os entregou a mim". 
<verse eid="GEN 31:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 31:10"/>Jacó prosseguiu: "Na época do cruzamento, sonhei que os machos que cobriam as fêmeas eram listrados, salpicados e malhados.
<verse eid="GEN 31:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 31:11"/>Em sonho, o anjo de Deus me chamou: 'Jacó!'. E eu respondi: ‘Aqui estou!’. 
<verse eid="GEN 31:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 31:12"/>Então ele disse: ‘Observe que todos os machos que cobrem o rebanho são listrados, salpicados e malhados, pois tenho visto tudo o que Labão tem feito contra você. 
<verse eid="GEN 31:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 31:13"/>Eu sou o Deus de Betel, onde você consagrou uma coluna e fez um voto. Levante-se, saia desta terra e retorne à terra dos seus parentes'". 
<verse eid="GEN 31:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 31:14"/>Raquel e Lia perguntaram: “Será que ainda temos alguma parte ou herança na casa de nosso pai?
<verse eid="GEN 31:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 31:15"/>Ele nos tratou como estrangeiras! Depois de nos vender, ainda gastou tudo o que era nosso por direito.
<verse eid="GEN 31:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 31:16"/>Toda a riqueza que Deus tomou de nosso pai é nossa e de nossos filhos. Portanto, faça conforme Deus ordenou".
<verse eid="GEN 31:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 31:17"/>Então Jacó se levantou, colocou seus filhos e suas esposas sobre os camelos
<verse eid="GEN 31:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 31:18"/>e levou consigo todos os seus rebanhos e toda a riqueza que havia acumulado em Padã-Arã. Partiu rumo à casa de seu pai Isaque, na terra de Canaã.
<verse eid="GEN 31:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 31:19"/>Enquanto Labão tosquiava suas ovelhas, Raquel roubou os ídolos domésticos que pertenciam ao seu pai.
<verse eid="GEN 31:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 31:20"/>E Jacó enganou o arameu Labão, fugindo em segredo. 
<verse eid="GEN 31:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 31:21"/>Ele escapou com tudo o que tinha, atravessou o Eufrates e foi em direção às montanhas de Gileade.
<verse eid="GEN 31:21"/><verse number="22" style="v" sid="GEN 31:22"/>Somente três dias mais tarde Labão soube que Jacó havia fugido.
<verse eid="GEN 31:22"/><verse number="23" style="v" sid="GEN 31:23"/>Ele reuniu homens de sua família e partiu em perseguição a Jacó. Após sete dias de jornada, alcançou-o na montanha de Gileade.
<verse eid="GEN 31:23"/><verse number="24" style="v" sid="GEN 31:24"/>Mas, à noite, Deus falou com Labão, o arameu, em sonho e lhe disse: "Tenha cuidado com o que vai fazer! Não diga a Jacó nem palavras boas nem más".
<verse eid="GEN 31:24"/><verse number="25" style="v" sid="GEN 31:25"/>Finalmente Labão chegou até Jacó, que já tinha erguido sua tenda na montanha de Gileade. Labão também, acompanhado de seus homens, armou sua tenda naquela montanha.
<verse eid="GEN 31:25"/><verse number="26" style="v" sid="GEN 31:26"/>Labão falou a Jacó: "Que atitude foi essa? Você me enganou e ainda levou minhas filhas como se fossem prisioneiras de guerra.
<verse eid="GEN 31:26"/><verse number="27" style="v" sid="GEN 31:27"/>Por que você me enganou e saiu em segredo? Por que não me revelou seu plano, para que eu pudesse celebrar sua partida com uma grande festa, com cânticos, tamborins e harpa?
<verse eid="GEN 31:27"/><verse number="28" style="v" sid="GEN 31:28"/>Você não me permitiu sequer beijar meus netos e minhas filhas. Com isso, agiu de forma insensata.
<verse eid="GEN 31:28"/><verse number="29" style="v" sid="GEN 31:29"/>Eu teria poder para lhe fazer mal, mas o Deus de seu pai me advertiu ontem à noite, dizendo: ‘Cuidado! Não diga a Jacó nem palavras boas nem más'. 
<verse eid="GEN 31:29"/><verse number="30" style="v" sid="GEN 31:30"/>Você partiu porque tinha saudade da casa de seu pai, mas por que roubou os meus deuses?”. 
<verse eid="GEN 31:30"/><verse number="31" style="v" sid="GEN 31:31"/>Jacó respondeu: "Fugi desse modo porque tive medo, pois imaginei que você tiraria suas filhas de mim à força.
<verse eid="GEN 31:31"/><verse number="32" style="v" sid="GEN 31:32"/>Quanto aos seus deuses, não viverá quem estiver com eles. Examine diante de nossos parentes o que é seu; se encontrar algo, leve de volta”. Jacó, porém, não sabia que Raquel havia roubado os deuses.
<verse eid="GEN 31:32"/><verse number="33" style="v" sid="GEN 31:33"/>Então Labão entrou na tenda de Jacó, depois na de Lia e nas de suas servas, mas não encontrou nada. Ao sair da tenda de Lia, foi até a tenda de Raquel.
<verse eid="GEN 31:33"/><verse number="34" style="v" sid="GEN 31:34"/>Raquel havia escondido os ídolos na sela de seu camelo e estava sentada sobre eles. Labão procurou por toda a tenda, mas não achou nada.
<verse eid="GEN 31:34"/><verse number="35" style="v" sid="GEN 31:35"/>Ela disse ao pai: "Perdoe-me por não poder me levantar diante do senhor, pois estou no período das mulheres". Labão vasculhou toda a tenda, mas não encontrou os ídolos domésticos.
<verse eid="GEN 31:35"/><verse number="36" style="v" sid="GEN 31:36"/>Jacó, tomado de indignação, queixou-se a Labão: "Que transgressão foi a minha? Que erro cometi, para me perseguir de modo tão violento?
<verse eid="GEN 31:36"/><verse number="37" style="v" sid="GEN 31:37"/>Você vasculhou todas as minhas coisas e não achou nada que fosse seu. Mostre diante de nossos parentes o que encontrou, e que eles decidam quem está certo.
<verse eid="GEN 31:37"/><verse number="38" style="v" sid="GEN 31:38"/>Convivi com você por vinte anos. Suas ovelhas e cabras nunca perderam suas crias, e nunca usei os carneiros do seu rebanho para me alimentar.
<verse eid="GEN 31:38"/><verse number="39" style="v" sid="GEN 31:39"/>Nunca apresentei a você os animais atacados pelas feras; eu assumia o prejuízo. E do meu pagamento você retirava qualquer perda, até o que fosse roubado de dia ou de noite.
<verse eid="GEN 31:39"/><verse number="40" style="v" sid="GEN 31:40"/>Servi a você nas horas ardentes do sol e nas noites frias, ficando muitas vezes sem repouso.
<verse eid="GEN 31:40"/><verse number="41" style="v" sid="GEN 31:41"/>Durante vinte anos estive em sua casa! Trabalhei catorze anos pelas suas duas filhas e seis anos pelo meu rebanho. Dez vezes você alterou o meu salário.
<verse eid="GEN 31:41"/><verse number="42" style="v" sid="GEN 31:42"/>Se não fosse o Deus de meu pai, o Deus de Abraão e o Temor de Isaque, você certamente me despediria de mãos vazias. Mas Deus viu o meu sofrimento e o esforço das minhas mãos, e ontem à noite ele o advertiu".
<verse eid="GEN 31:42"/><verse number="43" style="v" sid="GEN 31:43"/>Então Labão disse a Jacó: "Estas mulheres são minhas filhas, estes filhos são meus netos, e igualmente os rebanhos e tudo o que está com você. Tudo é meu. Mas o que posso fazer agora por elas e por seus filhos?
<verse eid="GEN 31:43"/><verse number="44" style="v" sid="GEN 31:44"/>Venha, façamos um acordo, eu e você, e que ele seja testemunho entre nós dois". 
<verse eid="GEN 31:44"/><verse number="45" style="v" sid="GEN 31:45"/>Então Jacó pegou uma pedra e a ergueu como uma coluna. 
<verse eid="GEN 31:45"/><verse number="46" style="v" sid="GEN 31:46"/>E disse aos seus parentes: "Juntem pedras". Eles trouxeram pedras e levantaram uma pilha.
<verse eid="GEN 31:46"/><verse number="47" style="v" sid="GEN 31:47"/>Labão deu ao lugar o nome de Jegar-Saaduta, mas Jacó o chamou de Galeede.
<verse eid="GEN 31:47"/><verse number="48" style="v" sid="GEN 31:48"/>Labão declarou: "Que esta pilha de pedras seja hoje testemunho entre mim e você". Por isso recebeu o nome de Galeede.
<verse eid="GEN 31:48"/><verse number="49" style="v" sid="GEN 31:49"/>O lugar recebeu também o nome de Mispá, pois Labão declarou: "Que o SENHOR nos vigie, cada um de nós, quando estivermos distantes, em relação a este acordo. 
<verse eid="GEN 31:49"/><verse number="50" style="v" sid="GEN 31:50"/>Se você fizer mal às minhas filhas ou tomar outras mulheres além delas, eu estarei distante, mas Deus será testemunha entre mim e você". 
<verse eid="GEN 31:50"/><verse number="51" style="v" sid="GEN 31:51"/>Labão prosseguiu: "Aqui está a pilha de pedras e esta coluna que levantei entre mim e você.
<verse eid="GEN 31:51"/><verse number="52" style="v" sid="GEN 31:52"/>Que estas pedras sirvam de testemunho do nosso acordo, de que não atravessaremos este limite para causar mal um ao outro.
<verse eid="GEN 31:52"/><verse number="53" style="v" sid="GEN 31:53"/>Que o Deus de Abraão e o Deus de Naor, o Deus de seus pais, seja nosso juiz". Então Jacó jurou pelo Deus temível a quem seu pai Isaque servia.
<verse eid="GEN 31:53"/><verse number="54" style="v" sid="GEN 31:54"/>No alto da montanha, ele ofereceu um sacrifício e convidou seus parentes para comerem pão e passarem a noite juntos ali.
<verse eid="GEN 31:54"/><verse number="55" style="v" sid="GEN 31:55"/>Na manhã seguinte, Labão se levantou cedo, beijou e abençoou suas filhas e netos, e retornou para casa.
<verse eid="GEN 31:55"/><verse eid="GEN 31:55"/></para>
  <chapter eid="GEN 31"/>
  <chapter number="32" style="c" sid="GEN 32"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 32:1"/>Jacó continuou sua viagem, e anjos de Deus vieram ao seu encontro.
<verse eid="GEN 32:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 32:2"/>Quando Jacó viu os anjos, exclamou: "Este é o acampamento de Deus!". E chamou o lugar de Maanaim.
<verse eid="GEN 32:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 32:3"/>Jacó mandou mensageiros irem adiante dele, ao encontro de Esaú, seu irmão. Foram até a terra de Seir, território de Edom.
<verse eid="GEN 32:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 32:4"/>Ele instruiu os mensageiros: "Digam ao meu senhor Esaú: 'Seu servo Jacó esteve com Labão e lá permaneceu até agora.
<verse eid="GEN 32:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 32:5"/>Estou voltando com bois, jumentos, ovelhas e cabras, junto com servos e servas. Mando estes mensageiros para avisar ao meu senhor, a fim de que me acolha com bondade'".
<verse eid="GEN 32:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 32:6"/>Os mensageiros retornaram a Jacó e disseram: "Fomos até seu irmão Esaú, e ele vem ao seu encontro acompanhado de quatrocentos homens".
<verse eid="GEN 32:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 32:7"/>Jacó teve muito medo e ficou angustiado. Por isso, repartiu em dois grupos as pessoas que estavam com ele, junto com ovelhas, cabras, bois e camelos.
<verse eid="GEN 32:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 32:8"/>Ele pensou consigo: "Se Esaú atacar um grupo, o outro terá chance de escapar".
<verse eid="GEN 32:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 32:9"/>Em seguida, Jacó fez esta oração: "Deus de meu pai Abraão e Deus de meu pai Isaque! Ó SENHOR, tu me mandaste voltar para minha terra e para os meus parentes e prometeste me abençoar.
<verse eid="GEN 32:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 32:10"/>Não mereço toda a bondade e fidelidade que mostraste ao teu servo. Quando atravessei o Jordão, eu só tinha meu cajado; agora tenho duas caravanas.
<verse eid="GEN 32:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 32:11"/>Não permitas que meu irmão Esaú me destrua. Estou aterrorizado com a possibilidade de que ele mate a mim, junto com as mulheres e as crianças.
<verse eid="GEN 32:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 32:12"/>Mas tu me prometeste: 'Eu o abençoarei e multiplicarei sua família como a areia da praia, tão numerosa que não se poderá contar'". 
<verse eid="GEN 32:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 32:13"/>Jacó passou aquela noite ali e, dentre seus rebanhos, separou um presente para oferecer ao irmão Esaú: 
<verse eid="GEN 32:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 32:14"/>duzentas cabras e vinte bodes, duzentas ovelhas e vinte carneiros.
<verse eid="GEN 32:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 32:15"/>Separou trinta fêmeas de camelo com as crias, quarenta vacas e dez touros, além de vinte jumentas e dez jumentos.
<verse eid="GEN 32:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 32:16"/>Ele entregou os rebanhos do presente a seus servos e lhes ordenou: "Vão à minha frente, mas mantenham uma boa distância entre um rebanho e outro". 
<verse eid="GEN 32:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 32:17"/>Jacó orientou o primeiro servo, dizendo: "Quando meu irmão Esaú o encontrar e perguntar: 'Para quem você trabalha? Para onde está indo? Quem é o dono deste rebanho que segue à sua frente?'. 
<verse eid="GEN 32:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 32:18"/>Responda assim: 'É propriedade de seu servo Jacó. Trata-se de um presente para meu senhor Esaú. Ele vem logo atrás de nós'".
<verse eid="GEN 32:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 32:19"/>Jacó deu as mesmas instruções ao segundo, ao terceiro e a todos os que guiavam os rebanhos: "Digam exatamente isso a Esaú quando o encontrarem".
<verse eid="GEN 32:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 32:20"/>E acrescentou: "Vocês devem dizer: 'O seu servo Jacó vem logo atrás de nós'". Porque pensava: "Aplacarei a ira dele com o presente que vai adiante de mim; depois o verei pessoalmente; talvez me receba com bondade".
<verse eid="GEN 32:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 32:21"/>Assim mandou os presentes adiante; ele, porém, permaneceu aquela noite no acampamento.
<verse eid="GEN 32:21"/><verse number="22" style="v" sid="GEN 32:22"/>Naquela noite, Jacó se levantou, tomou suas duas esposas, suas duas servas e seus onze filhos, e atravessou o Jordão pela passagem chamada Jaboque.
<verse eid="GEN 32:22"/><verse number="23" style="v" sid="GEN 32:23"/>Após conduzi-los pelo ribeiro, levou também todos os bens que lhe pertenciam.
<verse eid="GEN 32:23"/><verse number="24" style="v" sid="GEN 32:24"/>Jacó permaneceu sozinho. Então apareceu um homem que lutou com ele até o romper do dia.
<verse eid="GEN 32:24"/><verse number="25" style="v" sid="GEN 32:25"/>Quando o homem notou que não tinha como derrotá-lo, tocou a articulação da coxa de Jacó, e esta se deslocou enquanto continuavam a lutar.
<verse eid="GEN 32:25"/><verse number="26" style="v" sid="GEN 32:26"/>O homem disse: "Deixe-me ir; já está amanhecendo". Mas Jacó respondeu: "Não vou deixá-lo ir enquanto não me abençoar".
<verse eid="GEN 32:26"/><verse number="27" style="v" sid="GEN 32:27"/>O homem perguntou: "Qual é o seu nome?". E ele respondeu: "Jacó".
<verse eid="GEN 32:27"/><verse number="28" style="v" sid="GEN 32:28"/>Então o homem disse: “Seu nome não será mais Jacó, mas sim Israel, porque você lutou com Deus e com os homens e venceu”.
<verse eid="GEN 32:28"/><verse number="29" style="v" sid="GEN 32:29"/>Jacó pediu: "Diga-me o seu nome". O homem respondeu: "Por que você deseja saber meu nome?". E ali concedeu-lhe uma bênção.
<verse eid="GEN 32:29"/><verse number="30" style="v" sid="GEN 32:30"/>Jacó deu ao lugar o nome de Peniel e declarou: "Vi o próprio Deus face a face, e sobrevivi".
<verse eid="GEN 32:30"/><verse number="31" style="v" sid="GEN 32:31"/>Ao amanhecer, Jacó atravessou Peniel, mas caminhava mancando por causa da coxa.
<verse eid="GEN 32:31"/><verse number="32" style="v" sid="GEN 32:32"/>Em razão desse acontecimento, os israelitas não comem, até hoje, o nervo da coxa, pois foi ali que Jacó foi atingido. 
<verse eid="GEN 32:32"/><verse eid="GEN 32:32"/></para>
  <chapter eid="GEN 32"/>
  <chapter number="33" style="c" sid="GEN 33"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 33:1"/>À distância, Jacó avistou Esaú que vinha ao seu encontro, acompanhado por quatrocentos homens. Então dividiu os filhos entre Lia, Raquel e as duas servas.
<verse eid="GEN 33:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 33:2"/>Primeiro colocou as servas e seus filhos à frente; em seguida pôs Lia com seus filhos; e, finalmente, Raquel acompanhada de José.
<verse eid="GEN 33:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 33:3"/>Então ele mesmo foi à frente; e, conforme se aproximava do irmão, Jacó prostrou-se sete vezes.
<verse eid="GEN 33:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 33:4"/>Esaú correu ao encontro de Jacó e o envolveu num abraço. Pôs os braços em torno do pescoço dele e o beijou. Então ambos choraram juntos.
<verse eid="GEN 33:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 33:5"/>Esaú, ao ver as mulheres e as crianças, perguntou: "Quem são estes que estão com você?". Jacó respondeu: "São os filhos que Deus generosamente deu ao seu servo".
<verse eid="GEN 33:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 33:6"/>Enquanto isso, chegaram as servas com seus filhos e se prostraram diante de Esaú.
<verse eid="GEN 33:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 33:7"/>Lia e seus filhos também se aproximaram e se prostraram. Finalmente, Raquel e José se aproximaram e se prostraram.
<verse eid="GEN 33:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 33:8"/>Esaú perguntou: "Qual foi o propósito de enviar todos esses rebanhos que encontrei?". Jacó respondeu: "Para que eu fosse acolhido com favor diante do meu senhor".
<verse eid="GEN 33:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 33:9"/>Mas Esaú respondeu: "Eu já possuo bens em abundância, meu irmão. Fique com o que é seu".
<verse eid="GEN 33:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 33:10"/>Jacó insistiu: "Não recuse! Se tenho seu favor, aceite meu presente. Ver seu rosto é como ver o rosto de Deus, e o senhor me recebeu com tanta generosidade.
<verse eid="GEN 33:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 33:11"/>Por favor, aceite o presente que lhe trouxe. Deus tem sido muito generoso comigo, e tenho mais do que preciso". Jacó insistiu tanto que Esaú aceitou.
<verse eid="GEN 33:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 33:12"/>Esaú disse: "Vamos embora, eu vou na frente".
<verse eid="GEN 33:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 33:13"/>Mas Jacó respondeu: "Meu senhor sabe que as crianças que me acompanham são frágeis. Também tenho ovelhas e vacas de leite, que ainda amamentam suas crias. Se forem forçadas demais num só dia, os rebanhos todos acabarão morrendo.
<verse eid="GEN 33:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 33:14"/>Por isso, é melhor que meu senhor siga adiante de seu servo. Nós avançaremos mais devagar, acompanhando o ritmo dos rebanhos e das crianças, até que eu me encontre com meu senhor em Seir".
<verse eid="GEN 33:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 33:15"/>Esaú disse: "Então permita que eu deixe alguns homens com você". Jacó respondeu: "Para quê? O fato de ter sido bem acolhido pelo meu senhor já me basta".
<verse eid="GEN 33:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 33:16"/>Esaú, então, pôs-se a caminho e retornou para Seir.
<verse eid="GEN 33:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 33:17"/>Jacó, porém, foi para Sucote. Lá construiu uma casa para si e fez cabanas para os animais. Por isso, aquele lugar ficou conhecido como Sucote.
<verse eid="GEN 33:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 33:18"/>Concluindo a viagem de retorno desde Padã-Arã, Jacó chegou em segurança à cidade de Siquém, na terra de Canaã, e armou acampamento perto da cidade.
<verse eid="GEN 33:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 33:19"/>Jacó comprou dos filhos de Hamor, pai de Siquém, por cem peças de prata, o campo onde havia armado sua tenda.
<verse eid="GEN 33:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 33:20"/>Ali Jacó ergueu um altar e lhe deu o nome de El Elohe Israel.
<verse eid="GEN 33:20"/><verse eid="GEN 33:20"/></para>
  <chapter eid="GEN 33"/>
  <chapter number="34" style="c" sid="GEN 34"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 34:1"/>Certa ocasião, Diná, filha de Lia, foi até as mulheres da região para conhecê‑las.
<verse eid="GEN 34:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 34:2"/>Quando Siquém, líder da região e filho de Hamor, o heveu, viu Diná, tomou-a à força e a violentou.
<verse eid="GEN 34:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 34:3"/>Tomado de paixão por Diná, filha de Jacó, tentou conquistar sua afeição com palavras carinhosas.
<verse eid="GEN 34:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 34:4"/>Então, ele disse a seu pai Hamor: "Peça por mim a mão daquela moça".
<verse eid="GEN 34:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 34:5"/>Jacó soube que Diná havia sido desonrada, mas como seus filhos estavam no campo com o gado, ele permaneceu em silêncio até que voltassem.
<verse eid="GEN 34:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 34:6"/>Nesse meio-tempo, Hamor, pai de Siquém, dirigiu-se a Jacó para conversar com ele.
<verse eid="GEN 34:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 34:7"/>Quando os filhos de Jacó regressaram e souberam do ocorrido, ficaram tomados de ira e profunda indignação, porque Siquém havia cometido contra eles um ato vergonhoso, desonrando a filha de Jacó, algo que jamais se deve fazer. 
<verse eid="GEN 34:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 34:8"/>Hamor falou com eles, dizendo: "Siquém, meu filho, apaixonou-se pela filha de vocês. Concedam-na para que se torne sua mulher.
<verse eid="GEN 34:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 34:9"/>Façamos aliança de família. As filhas de vocês poderão unir-se em matrimônio com os nossos filhos, e as filhas do meu povo poderão unir-se com os filhos de vocês.
<verse eid="GEN 34:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 34:10"/>Estabeleçam-se aqui. A terra está disponível para vocês. Habitem, façam negócios e adquiram propriedades".
<verse eid="GEN 34:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 34:11"/>O próprio Siquém disse ao pai e aos irmãos de Diná: "Concedam-me este favor, e darei o que pedirem.
<verse eid="GEN 34:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 34:12"/>Peçam o quanto julgarem necessário pelo dote de casamento e pelo presente da moça. Eu pagarei conforme pedirem. Apenas peço que me permitam casar com ela". 
<verse eid="GEN 34:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 34:13"/>Então os filhos de Jacó, por causa da desonra de sua irmã Diná, deram uma resposta ardilosa a ele e a Hamor, seu pai. Eles disseram:
<verse eid="GEN 34:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 34:14"/>"Não podemos entregar nossa irmã a um homem que não recebeu a circuncisão. Isso seria desonra para nós.
<verse eid="GEN 34:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 34:15"/>Concordaremos somente se vocês se tornarem como nós, e isso exige que todos os homens do seu povo sejam circuncidados.
<verse eid="GEN 34:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 34:16"/>É apenas sob essa condição que daremos nossas filhas a vocês e nos casaremos com as suas. Passaremos a morar lado a lado e formaremos um só povo.
<verse eid="GEN 34:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 34:17"/>Mas, se não aceitarem e não se dispuserem à circuncisão, levaremos nossa irmã Diná e partiremos deste lugar". 
<verse eid="GEN 34:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 34:18"/>Hamor e Siquém ouviram e se agradaram da proposta. 
<verse eid="GEN 34:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 34:19"/>Sem hesitar, o jovem fez o que lhe haviam pedido, pois estava profundamente apaixonado pela filha de Jacó. Entre todos da casa de seu pai, ele era o mais estimado.
<verse eid="GEN 34:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 34:20"/>Então Hamor e seu filho Siquém chamaram todos os cidadãos para se reunir na porta da cidade, e anunciaram:
<verse eid="GEN 34:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 34:21"/>“Esses homens são pacíficos. Permitamos que morem em nossa terra e façam negócio entre nós. A região é vasta, e eles não terão dificuldade para se manter. As filhas deles poderão unir-se aos nossos filhos, e as nossas às deles.
<verse eid="GEN 34:21"/><verse number="22" style="v" sid="GEN 34:22"/>Contudo, para que possam viver entre nós e nos tornemos um só povo, eles colocam uma condição: que todos os nossos homens sejam circuncidados, como eles.
<verse eid="GEN 34:22"/><verse number="23" style="v" sid="GEN 34:23"/>Acaso não herdaremos todo o seu rebanho, suas riquezas e todos os outros animais? Vamos, portanto, aceitar a exigência, para que vivam conosco". 
<verse eid="GEN 34:23"/><verse number="24" style="v" sid="GEN 34:24"/>Todos os habitantes que estavam reunidos à porta da cidade concordaram com Hamor e com seu filho Siquém, e assim todos os homens da cidade foram circuncidados.
<verse eid="GEN 34:24"/><verse number="25" style="v" sid="GEN 34:25"/>E aconteceu que, três dias depois, quando os homens estavam sofrendo com as dores da circuncisão, Simeão e Levi, filhos de Jacó e irmãos de Diná, armaram-se com espadas, entraram de modo inesperado na cidade e mataram todos os homens.
<verse eid="GEN 34:25"/><verse number="26" style="v" sid="GEN 34:26"/>Eles mataram Hamor e Siquém com a espada, resgataram Diná da casa de Siquém e partiram.
<verse eid="GEN 34:26"/><verse number="27" style="v" sid="GEN 34:27"/>Depois disso, os filhos de Jacó entraram na cidade e a saquearam, pois sua irmã havia sido desonrada.
<verse eid="GEN 34:27"/><verse number="28" style="v" sid="GEN 34:28"/>Levaram consigo os rebanhos, os bois, os jumentos e tudo o que havia na cidade e no campo.
<verse eid="GEN 34:28"/><verse number="29" style="v" sid="GEN 34:29"/>Eles tomaram todos os bens, levaram as crianças e as mulheres como cativas, e saquearam tudo o que havia nas casas.
<verse eid="GEN 34:29"/><verse number="30" style="v" sid="GEN 34:30"/>Então Jacó disse a Simeão e a Levi: "Vocês me causaram enorme problema! Agora os habitantes desta terra, cananeus e ferezeus, terão ódio de mim. Somos poucos; se eles se juntarem contra nós, eu e minha casa seremos aniquilados".
<verse eid="GEN 34:30"/><verse number="31" style="v" sid="GEN 34:31"/>Mas eles responderam: "Seria correto permitir que ele tratasse nossa irmã como uma prostituta?". 
<verse eid="GEN 34:31"/><verse eid="GEN 34:31"/></para>
  <chapter eid="GEN 34"/>
  <chapter number="35" style="c" sid="GEN 35"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 35:1"/>Deus falou a Jacó: “Prepare-se, vá até Betel e permaneça ali. Ao chegar, erga um altar ao Deus que se revelou a você quando fugia de seu irmão Esaú”.
<verse eid="GEN 35:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 35:2"/>Jacó disse à sua família e a todos os que estavam com ele: “Eliminem os deuses estrangeiros que há entre vocês, purifiquem-se e troquem de roupa.
<verse eid="GEN 35:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 35:3"/>Preparem-se, subamos para Betel. Lá erguerei um altar ao Deus que me ouviu no dia da minha angústia e que me acompanha em cada lugar por onde passo".
<verse eid="GEN 35:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 35:4"/>Eles entregaram a Jacó todas as imagens dos deuses estrangeiros, junto com os brincos que traziam nas orelhas. Jacó os enterrou sob o carvalho que fica perto de Siquém.
<verse eid="GEN 35:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 35:5"/>Quando saíram, o temor de Deus caiu sobre as cidades ao redor, de modo que ninguém ousou perseguir os filhos de Jacó.
<verse eid="GEN 35:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 35:6"/>Jacó e todos os que o acompanhavam chegaram a Luz, que é também chamada Betel, na região de Canaã.
<verse eid="GEN 35:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 35:7"/>Jacó ergueu ali um altar e deu ao lugar o nome de El-Betel, pois foi em Betel que Deus se revelou a ele, quando fugia de seu irmão Esaú.
<verse eid="GEN 35:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 35:8"/>Débora, a serva que havia amamentado Rebeca, morreu e foi sepultada perto de Betel, sob a árvore sagrada que está ao sul de Betel; o lugar foi chamado Alom-Bacute. 
<verse eid="GEN 35:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 35:9"/>Ao retornar de Padã-Arã, Deus tornou a aparecer a Jacó e o abençoou.
<verse eid="GEN 35:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 35:10"/>Deus declarou: "Seu nome é Jacó, mas não será mais assim; seu nome será Israel". E o chamou Israel.
<verse eid="GEN 35:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 35:11"/>Deus ainda lhe disse: “Eu sou o Deus Todo-poderoso. Farei que você tenha muitos filhos e eles se multiplicarão, tornando-se uma grande nação. De você sairão várias nações, e reis estarão entre seus descendentes.
<verse eid="GEN 35:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 35:12"/>Eu dou a você e aos seus descendentes a terra que já dei a Abraão e Isaque". 
<verse eid="GEN 35:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 35:13"/>Logo depois, Deus se elevou do lugar em que tinha falado com Jacó.
<verse eid="GEN 35:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 35:14"/>Então Jacó ergueu uma coluna de pedra no lugar onde Deus lhe havia falado. Em seguida, derramou vinho sobre ela e a consagrou com óleo de oliveira.
<verse eid="GEN 35:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 35:15"/>Jacó deu ao lugar o nome de Betel, pois ali Deus havia falado com ele.
<verse eid="GEN 35:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 35:16"/>Eles partiram de Betel e seguiram para Efrata. Quando estavam perto da cidade, Raquel deu à luz um filho, mas sofreu bastante durante o parto.
<verse eid="GEN 35:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 35:17"/>A parteira tentou encorajar Raquel, em meio às dores do parto, dizendo: “Não tenha medo! Você ainda terá outro filho”.
<verse eid="GEN 35:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 35:18"/>Raquel estava à beira da morte, mas conseguiu chamá-lo Benoni. Contudo, seu pai lhe deu o nome de Benjamim.
<verse eid="GEN 35:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 35:19"/>Raquel morreu e foi enterrada perto do caminho que leva a Efrata, isto é, Belém.
<verse eid="GEN 35:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 35:20"/>Jacó ergueu uma coluna sobre o túmulo de Raquel, e ela continua naquele lugar até hoje.
<verse eid="GEN 35:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 35:21"/>Em seguida, Israel prosseguiu viagem e armou sua tenda além da torre de Éder.
<verse eid="GEN 35:21"/><verse number="22" style="v" sid="GEN 35:22"/>Enquanto permanecia naquela terra, Rúben aproximou-se de Bila, concubina de seu pai, e deitou-se com ela; fato que não passou despercebido. Ao todo, Jacó tinha doze filhos.
<verse eid="GEN 35:22"/><verse number="23" style="v" sid="GEN 35:23"/>Com Lia, Jacó teve os seguintes filhos: Rúben, seu primogênito, Simeão, Levi, Judá, Issacar e Zebulom.
<verse eid="GEN 35:23"/><verse number="24" style="v" sid="GEN 35:24"/>Com Raquel, Jacó teve José e Benjamim.
<verse eid="GEN 35:24"/><verse number="25" style="v" sid="GEN 35:25"/>Com Bila, serva de Raquel, Jacó teve dois filhos: Dã e Naftali.
<verse eid="GEN 35:25"/><verse number="26" style="v" sid="GEN 35:26"/>Com Zilpa, serva de Lia, Jacó teve dois filhos: Gade e Aser. Esses são os filhos de Jacó, nascidos em Padã-Arã.
<verse eid="GEN 35:26"/><verse number="27" style="v" sid="GEN 35:27"/>Jacó, por fim, chegou à casa de seu pai Isaque, em Manre, em Quiriate-Arba, isto é, Hebrom, onde Abraão e Isaque haviam vivido.
<verse eid="GEN 35:27"/><verse number="28" style="v" sid="GEN 35:28"/>Isaque viveu até a idade de cento e oitenta anos.
<verse eid="GEN 35:28"/><verse number="29" style="v" sid="GEN 35:29"/>Isaque expirou e morreu, sendo reunido ao seu povo, já idoso e pleno de dias; seus filhos Esaú e Jacó o sepultaram.
<verse eid="GEN 35:29"/><verse eid="GEN 35:29"/></para>
  <chapter eid="GEN 35"/>
  <chapter number="36" style="c" sid="GEN 36"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 36:1"/>Esta é a genealogia de Esaú, que igualmente é conhecido como Edom:
<verse eid="GEN 36:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 36:2"/>Esaú tomou por esposas três mulheres da terra de Canaã: Ada, filha de Elom, o hitita; e Oolibama, filha de Aná e neta de Zibeão, o heveu.
<verse eid="GEN 36:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 36:3"/>Esaú tomou ainda por esposa Basemate, sua prima, filha de Ismael e irmã de Nebaiote.
<verse eid="GEN 36:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 36:4"/>Com Ada, Esaú teve um filho chamado Elifaz; com Basemate, teve um filho chamado Reuel.
<verse eid="GEN 36:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 36:5"/>Com Oolibama, Esaú teve Jeús, Jalão e Corá; todos nasceram em Canaã.
<verse eid="GEN 36:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 36:6"/>Esaú juntou suas esposas, seus filhos e filhas, toda a gente de sua casa, seus rebanhos, o gado e os bens que havia adquirido na terra de Canaã, e partiu para outra região, separando-se de seu irmão Jacó.
<verse eid="GEN 36:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 36:7"/>A riqueza deles cresceu a ponto de não conseguirem mais morar lado a lado; a terra onde viviam não tinha condições de sustentá-los, por causa dos rebanhos.
<verse eid="GEN 36:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 36:8"/>Por essa razão, Esaú, que é Edom, passou a habitar no monte Seir.
<verse eid="GEN 36:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 36:9"/>Aqui estão os descendentes de Esaú, reconhecido como pai dos edomitas, no monte Seir. 
<verse eid="GEN 36:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 36:10"/>São estes os descendentes de Esaú: Elifaz, filho de Ada, mulher de Esaú; e Reuel, filho de Basemate, mulher de Esaú.
<verse eid="GEN 36:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 36:11"/>De Elifaz nasceram os seguintes filhos: Temã, Omar, Zefô, Gaetã e Quenaz.
<verse eid="GEN 36:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 36:12"/>Elifaz, filho de Esaú, possuía uma concubina chamada Timna, que lhe deu um filho chamado Amaleque. Esses constituem os filhos de Ada, esposa de Esaú.
<verse eid="GEN 36:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 36:13"/>De Reuel nasceram Naate, Zerá, Samá e Mizá; esses constituem os filhos de Basemate, mulher de Esaú.
<verse eid="GEN 36:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 36:14"/>Os filhos de Oolibama, esposa de Esaú e filha de Aná, descendente de Zibeão, foram: Jeús, Jalão e Corá.
<verse eid="GEN 36:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 36:15"/>Estes são os chefes dos clãs dos filhos de Esaú: os filhos de Elifaz, primogênito de Esaú: Temã, Omar, Zefô e Quenaz.
<verse eid="GEN 36:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 36:16"/>Corá, Gaetã e Amaleque foram chefes entre os filhos de Elifaz, filho de Esaú; todos descendiam de Ada.
<verse eid="GEN 36:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 36:17"/>Entre os descendentes de Reuel, filho de Esaú, os chefes foram Naate, Zerá, Samá e Mizá. Todos eram descendentes de Basemate, esposa de Esaú, na terra de Edom.
<verse eid="GEN 36:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 36:18"/>Os filhos de Oolibama, mulher de Esaú, foram Jeús, Jalão e Corá, que se tornaram chefes. Esses líderes procedem de Oolibama, esposa de Esaú e filha de Aná.
<verse eid="GEN 36:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 36:19"/>Foram esses os filhos e netos de Esaú, chefes de clãs familiares. Esaú é igualmente chamado Edom.
<verse eid="GEN 36:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 36:20"/>Os descendentes de Seir, o horeu, que moravam naquela região, foram Lotã, Sobal, Zibeão e Aná,
<verse eid="GEN 36:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 36:21"/>Disom, Ézer e Disã. Esses filhos de Seir tornaram-se chefes dos horeus na terra de Edom.
<verse eid="GEN 36:21"/><verse number="22" style="v" sid="GEN 36:22"/>Lotã teve dois filhos: Hori e Hemã. Sua irmã chamava-se Timna.
<verse eid="GEN 36:22"/><verse number="23" style="v" sid="GEN 36:23"/>Os filhos de Sobal foram: Alvã, Manaate, Ebal, Sefô e Onã.
<verse eid="GEN 36:23"/><verse number="24" style="v" sid="GEN 36:24"/>De Zibeão nasceram Aiá e Aná. Foi Aná quem encontrou as nascentes de águas quentes no deserto, quando pastoreava os jumentos de seu pai.
<verse eid="GEN 36:24"/><verse number="25" style="v" sid="GEN 36:25"/>São estes os descendentes de Aná: Disom e Oolibama, a filha de Aná.
<verse eid="GEN 36:25"/><verse number="26" style="v" sid="GEN 36:26"/>De Disom nasceram Hendã, Esbã, Itrã e Querã.
<verse eid="GEN 36:26"/><verse number="27" style="v" sid="GEN 36:27"/>Os filhos de Ézer foram Bilã, Zaavã e Acã.
<verse eid="GEN 36:27"/><verse number="28" style="v" sid="GEN 36:28"/>Os filhos de Disã foram Uz e Arã.
<verse eid="GEN 36:28"/><verse number="29" style="v" sid="GEN 36:29"/>Entre os horeus, os chefes foram Lotã, Sobal, Zibeão, Aná,
<verse eid="GEN 36:29"/><verse number="30" style="v" sid="GEN 36:30"/>Disom, Ézer e Disã, cada um comandando seu clã na terra de Seir.
<verse eid="GEN 36:30"/><verse number="31" style="v" sid="GEN 36:31"/>Estes foram os reis que governaram em Edom, antes que Israel tivesse um rei: 
<verse eid="GEN 36:31"/><verse number="32" style="v" sid="GEN 36:32"/>Belá, filho de Beor, exerceu o reinado em Edom, na cidade chamada Dinabá.
<verse eid="GEN 36:32"/><verse number="33" style="v" sid="GEN 36:33"/>Após a morte de Belá, reinou em seu lugar Jobabe, filho de Zerá, da cidade de Bozra.
<verse eid="GEN 36:33"/><verse number="34" style="v" sid="GEN 36:34"/>Após a morte de Jobabe, reinou em seu lugar Husã, vindo da terra dos temanitas.
<verse eid="GEN 36:34"/><verse number="35" style="v" sid="GEN 36:35"/>Após a morte de Husã, reinou em seu lugar Hadade, filho de Bedade, natural de Avite. Hadade comandou o exército que derrotou os midianitas, quando estes invadiram o território de Moabe.
<verse eid="GEN 36:35"/><verse number="36" style="v" sid="GEN 36:36"/>Após a morte de Hadade, reinou em seu lugar Samlá, vindo de Masreca.
<verse eid="GEN 36:36"/><verse number="37" style="v" sid="GEN 36:37"/>Após a morte de Samlá, reinou em seu lugar Saul, natural de Reobote, cidade próxima ao Eufrates.
<verse eid="GEN 36:37"/><verse number="38" style="v" sid="GEN 36:38"/>Após a morte de Saul, reinou em seu lugar Baal-Hanã, filho de Acbor.
<verse eid="GEN 36:38"/><verse number="39" style="v" sid="GEN 36:39"/>Após a morte de Baal-Hanã, filho de Acbor, Hadar, de Paú, assumiu o reinado. A mulher de Hadar chamava-se Meetabel, filha de Matrede e neta de Mezaabe.
<verse eid="GEN 36:39"/><verse number="40" style="v" sid="GEN 36:40"/>Estes foram os líderes da linhagem de Esaú, conforme suas famílias, seus territórios e seus nomes: Timna, Alva, Jetete,
<verse eid="GEN 36:40"/><verse number="41" style="v" sid="GEN 36:41"/>Oolibama, Elá, Pinom,
<verse eid="GEN 36:41"/><verse number="42" style="v" sid="GEN 36:42"/>Quenaz, Temã, Mibzar,
<verse eid="GEN 36:42"/><verse number="43" style="v" sid="GEN 36:43"/>Magdiel e Irã. Esses são os chefes dos clãs de Edom, organizados conforme seus assentamentos na terra que habitavam. Todos eram descendentes de Esaú, o antepassado dos edomitas.
<verse eid="GEN 36:43"/><verse eid="GEN 36:43"/></para>
  <chapter eid="GEN 36"/>
  <chapter number="37" style="c" sid="GEN 37"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 37:1"/>Jacó passou a morar na região de Canaã, onde seu pai antes havia residido como estrangeiro.
<verse eid="GEN 37:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 37:2"/>Esta é a história da descendência de Jacó: José tinha dezessete anos e trabalhava como pastor ao lado de seus irmãos. Por ser ainda rapaz, andava com os filhos de Bila e de Zilpa, mulheres de seu pai. Ao retornar do campo, ele contava ao pai o que eles faziam de errado.
<verse eid="GEN 37:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 37:3"/>Israel tinha predileção por José, por ter sido gerado em sua velhice. Em certa ocasião, ele lhe deu uma túnica comprida, trabalhada em diversas cores.
<verse eid="GEN 37:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 37:4"/>Quando os irmãos perceberam que o pai tinha por ele mais amor do que por todos os outros, passaram a odiá-lo e não conseguiam conversar com ele de modo amigável. 
<verse eid="GEN 37:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 37:5"/>Certa noite, José teve um sonho e o contou a seus irmãos; isso fez com que o odiassem ainda mais.
<verse eid="GEN 37:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 37:6"/>José lhes falou: "Peço que escutem o sonho que tive.
<verse eid="GEN 37:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 37:7"/>Escutem! Sonhei que estávamos atando feixes de trigo no campo. Então o meu feixe se ergueu e permaneceu de pé, enquanto os de vocês o cercaram e se curvaram diante dele".
<verse eid="GEN 37:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 37:8"/>Eles retrucaram: "Quer dizer que vai ser nosso rei, ou que vai nos governar?". Por causa dos sonhos e das palavras de José, o rancor deles crescia ainda mais.
<verse eid="GEN 37:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 37:9"/>José teve mais um sonho e o relatou a seus irmãos: "Sonhei que o sol, a lua e onze estrelas se prostravam diante de mim".
<verse eid="GEN 37:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 37:10"/>José compartilhou o sonho com seu pai e seus irmãos; mas o pai o repreendeu, dizendo: "Que sonho é esse? Acaso eu, sua mãe e seus irmãos nos prostraremos diante de você?". 
<verse eid="GEN 37:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 37:11"/>Os irmãos nutriram inveja contra José, mas o pai refletia em seu íntimo sobre aquelas palavras.
<verse eid="GEN 37:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 37:12"/>Numa ocasião, os irmãos de José levaram os animais de seu pai para os campos próximos de Siquém.
<verse eid="GEN 37:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 37:13"/>Israel disse: "Seus irmãos estão em Siquém cuidando das ovelhas. Quero que vá até eles". E José disse: "Sim, pai, estou pronto".
<verse eid="GEN 37:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 37:14"/>Jacó pediu: "Veja como estão seus irmãos e o rebanho e me conte". José saiu do vale de Hebrom e foi até Siquém.
<verse eid="GEN 37:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 37:15"/>Um homem o encontrou vagando perdido pelos campos e lhe perguntou: "O que você está procurando?".
<verse eid="GEN 37:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 37:16"/>José respondeu: "Procuro meus irmãos. O senhor poderia indicar onde estão pastoreando os rebanhos?". 
<verse eid="GEN 37:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 37:17"/>O homem declarou: "Eles já se foram daqui. Ouvi quando diziam: 'Vamos a Dotã'". Então José procurou seus irmãos e os encontrou nas proximidades de Dotã.
<verse eid="GEN 37:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 37:18"/>Quando o viram ainda distante, antes que se aproximasse, combinaram entre si um plano para matá-lo.
<verse eid="GEN 37:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 37:19"/>E comentavam entre si: "Olhem quem vem aí: o sonhador!
<verse eid="GEN 37:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 37:20"/>Vamos matá-lo e jogá-lo num desses poços. Diremos que foi devorado por um animal, e veremos o que será dos seus sonhos!”. 
<verse eid="GEN 37:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 37:21"/>Quando Rúben escutou o plano dos irmãos, tentou salvá-lo e disse: "Não tiremos a vida de nosso irmão!". 
<verse eid="GEN 37:21"/><verse number="22" style="v" sid="GEN 37:22"/>E acrescentou: "Não derramem sangue. Lancem-no neste poço no deserto, mas não o toquem". Rúben falou assim para poder libertá-lo depois e levá-lo de volta ao pai.
<verse eid="GEN 37:22"/><verse number="23" style="v" sid="GEN 37:23"/>Quando José encontrou seus irmãos, eles o agarraram e tiraram a túnica colorida que vestia.
<verse eid="GEN 37:23"/><verse number="24" style="v" sid="GEN 37:24"/>Depois, o atiraram num poço vazio e seco.
<verse eid="GEN 37:24"/><verse number="25" style="v" sid="GEN 37:25"/>Mais tarde, enquanto se sentavam para comer pão, avistaram uma caravana de ismaelitas que vinha de Gileade. Os camelos estavam carregados de especiarias, bálsamo e mirra, destinados ao Egito.
<verse eid="GEN 37:25"/><verse number="26" style="v" sid="GEN 37:26"/>Judá disse aos irmãos: "Que proveito teremos em matar nosso irmão, ocultar sua morte e carregar esse peso na consciência?
<verse eid="GEN 37:26"/><verse number="27" style="v" sid="GEN 37:27"/>Vamos vendê-lo aos ismaelitas. Afinal, ele é nosso irmão, da nossa própria carne”. E os irmãos concordaram.
<verse eid="GEN 37:27"/><verse number="28" style="v" sid="GEN 37:28"/>Quando os ismaelitas, que eram mercadores midianitas, passaram pelo caminho, os irmãos de José o retiraram do poço e o entregaram por vinte moedas de prata. Assim, levado pelos negociantes, José seguiu rumo ao Egito.
<verse eid="GEN 37:28"/><verse number="29" style="v" sid="GEN 37:29"/>Quando Rúben voltou à cova e não encontrou José, rasgou suas roupas em sinal de dor.
<verse eid="GEN 37:29"/><verse number="30" style="v" sid="GEN 37:30"/>Então, dirigindo-se aos irmãos, exclamou: "O menino desapareceu! E agora, o que será de mim?". 
<verse eid="GEN 37:30"/><verse number="31" style="v" sid="GEN 37:31"/>Então eles pegaram a túnica de José, mataram um bode e a sujaram com sangue.
<verse eid="GEN 37:31"/><verse number="32" style="v" sid="GEN 37:32"/>Em seguida, enviaram ao pai a túnica longa e colorida, manchada de sangue, com este recado: "Encontramos isto no campo. Será que é a túnica de seu filho?". 
<verse eid="GEN 37:32"/><verse number="33" style="v" sid="GEN 37:33"/>Jacó a reconheceu e exclamou: "É a túnica de meu filho! Um animal selvagem deve tê-lo devorado! José certamente foi despedaçado!". 
<verse eid="GEN 37:33"/><verse number="34" style="v" sid="GEN 37:34"/>Então, Jacó rasgou suas roupas, vestiu-se de pano de saco e chorou por muitos dias a morte de seu filho.
<verse eid="GEN 37:34"/><verse number="35" style="v" sid="GEN 37:35"/>Todos os filhos e filhas tentaram consolá-lo. Mas ele não quis ser consolado e disse: "Vou lamentar a morte de meu filho até o fim da minha vida". E continuou a chorar.
<verse eid="GEN 37:35"/><verse number="36" style="v" sid="GEN 37:36"/>Enquanto isso, os mercadores de Midiã venderam José a Potifar, no Egito, oficial do faraó e chefe da guarda.
<verse eid="GEN 37:36"/><verse eid="GEN 37:36"/></para>
  <chapter eid="GEN 37"/>
  <chapter number="38" style="c" sid="GEN 38"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 38:1"/>Nesse tempo, Judá deixou a casa de sua família e passou a morar na casa de Hira, natural de Adulão.
<verse eid="GEN 38:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 38:2"/>Naquele lugar, Judá conheceu a filha de Sua, um cananeu, e, após o casamento, teve intimidade com ela.
<verse eid="GEN 38:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 38:3"/>Ela ficou grávida, gerou um filho, e Judá o nomeou Er.
<verse eid="GEN 38:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 38:4"/>Ela tornou a conceber, deu à luz outro filho, e chamou-o Onã.
<verse eid="GEN 38:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 38:5"/>Quando morava em Quezibe, ela gerou ainda um terceiro menino, a quem deu o nome de Selá. 
<verse eid="GEN 38:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 38:6"/>Quando Er, o primogênito, já era adulto, Judá providenciou para ele uma esposa chamada Tamar.
<verse eid="GEN 38:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 38:7"/>Mas Er, primogênito de Judá, vivia de modo corrupto diante do SENHOR, e o SENHOR tirou-lhe a vida.
<verse eid="GEN 38:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 38:8"/>Judá ordenou a Onã, irmão de Er: "Case-se com a esposa de seu irmão e cumpra as obrigações de cunhado, para que a linhagem de seu irmão continue por seu intermédio".
<verse eid="GEN 38:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 38:9"/>Onã sabia que os filhos seriam contados como do irmão, e por isso, sempre que se deitava com a esposa dele, evitava a concepção, derramando o sêmen no chão.
<verse eid="GEN 38:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 38:10"/>O SENHOR considerou reprovável sua ação e, por isso, também tirou-lhe a vida.
<verse eid="GEN 38:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 38:11"/>Judá disse a Tamar, sua nora: "Volte para a casa de seus pais e permaneça viúva até que Selá, meu filho, seja adulto". A intenção de Judá era evitar que o filho mais novo morresse como já havia acontecido com os dois irmãos. Tamar, então, voltou à casa de seus pais.
<verse eid="GEN 38:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 38:12"/>Com o passar do tempo, morreu a filha de Sua, esposa de Judá. Após cumprir o período de luto, Judá foi até Timna para visitar os tosquiadores de seu rebanho, acompanhado de Hira, o adulamita.
<verse eid="GEN 38:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 38:13"/>Disseram a Tamar: "Seu sogro vai a Timna cortar a lã das ovelhas".
<verse eid="GEN 38:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 38:14"/>Então Tamar retirou as roupas de viuvez, cobriu-se com um véu, disfarçou-se e sentou-se à beira da estrada que leva a Timna, perto da entrada de Enaim. Ela agiu assim ao notar que Selá já havia crescido, e ainda não havia qualquer proposta de casamento, nem dele nem de Judá.
<verse eid="GEN 38:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 38:15"/>Quando Judá a viu, imaginou que fosse uma prostituta, pois ela mantinha o rosto coberto com o véu.
<verse eid="GEN 38:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 38:16"/>Judá aproximou-se dela e disse: "Venha, deite-se comigo". Ele não sabia que era sua nora. Então Tamar perguntou: "Qual será o pagamento para que eu me deite com você?". 
<verse eid="GEN 38:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 38:17"/>Judá respondeu: "Mandarei um cabrito do meu rebanho para você". Ela então perguntou: "Que garantia me dá de que realmente cumprirá esse pagamento?". 
<verse eid="GEN 38:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 38:18"/>Judá perguntou: "O que você deseja como garantia?". Tamar respondeu: "Quero o seu selo de identificação, o cordão e o cajado que você traz na mão". Ele lhe entregou esses objetos, teve relações com ela, e Tamar engravidou.
<verse eid="GEN 38:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 38:19"/>Após o acontecido, Tamar tirou o véu e voltou a usar as vestes de viúva.
<verse eid="GEN 38:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 38:20"/>Judá pediu a seu amigo adulamita que levasse o cabrito prometido à mulher, para recuperar os objetos que havia deixado como garantia. Mas ele não conseguiu encontrá-la.
<verse eid="GEN 38:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 38:21"/>Hira perguntou aos moradores dali: "Onde está a prostituta que se sentava perto do caminho de Enaim". E eles responderam: "Jamais vimos prostituta por aqui".
<verse eid="GEN 38:21"/><verse number="22" style="v" sid="GEN 38:22"/>De volta a Timna, Hira disse a Judá: "Não consegui encontrá-la. Além disso, os homens do lugar afirmaram que nunca houve prostituta ali".
<verse eid="GEN 38:22"/><verse number="23" style="v" sid="GEN 38:23"/>Judá respondeu: "Que ela fique com os meus objetos. Assim ninguém zombará de nós. Afinal, enviei o cabrito para ela, mas você não a encontrou".
<verse eid="GEN 38:23"/><verse number="24" style="v" sid="GEN 38:24"/>Passados cerca de três meses, informaram a Judá: "Tamar, sua nora, comportou-se como prostituta, pois está grávida". Então Judá ordenou: "Levem-na para fora e que seja queimada!". 
<verse eid="GEN 38:24"/><verse number="25" style="v" sid="GEN 38:25"/>Enquanto a levavam para fora, Tamar mandou dizer ao sogro: "Estou grávida do homem a quem pertencem estes objetos". E acrescentou: "Veja se reconhece de quem são este selo, este cordão e este cajado".
<verse eid="GEN 38:25"/><verse number="26" style="v" sid="GEN 38:26"/>Judá os reconheceu e declarou: "Ela foi mais correta do que eu, pois não a entreguei a meu filho Selá". E nunca mais se deitou com ela.
<verse eid="GEN 38:26"/><verse number="27" style="v" sid="GEN 38:27"/>No momento de dar à luz, descobriu-se que Tamar trazia gêmeos em seu ventre.
<verse eid="GEN 38:27"/><verse number="28" style="v" sid="GEN 38:28"/>Durante o nascimento, um dos meninos pôs a mão para fora. A parteira amarrou um fio vermelho em seu pulso e disse: "Este saiu primeiro".
<verse eid="GEN 38:28"/><verse number="29" style="v" sid="GEN 38:29"/>Mas quando o primeiro recolheu a mão, nasceu o irmão. Então a parteira exclamou: "Que brecha você abriu para nascer!". E por esse motivo foi chamado Perez.
<verse eid="GEN 38:29"/><verse number="30" style="v" sid="GEN 38:30"/>Em seguida nasceu o irmão, trazendo o fio vermelho preso ao pulso. E deram-lhe o nome de Zerá.
<verse eid="GEN 38:30"/><verse eid="GEN 38:30"/></para>
  <chapter eid="GEN 38"/>
  <chapter number="39" style="c" sid="GEN 39"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 39:1"/>Quando José chegou ao Egito, os ismaelitas que o tinham trazido o venderam ao egípcio Potifar, oficial do faraó e chefe da guarda.
<verse eid="GEN 39:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 39:2"/>O SENHOR estava com José e lhe concedia êxito em tudo o que realizava; assim ele passou a morar na casa de seu senhor egípcio.
<verse eid="GEN 39:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 39:3"/>Potifar, ao reconhecer que o SENHOR estava com José e que abençoava cada obra de suas mãos, passou a considerar José com estima.
<verse eid="GEN 39:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 39:4"/>José conquistou a simpatia de seu senhor, que o estabeleceu como administrador da casa e lhe confiou tudo o que tinha.
<verse eid="GEN 39:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 39:5"/>Desde o momento em que José foi designado responsável pela casa e por todos os bens, o SENHOR favoreceu a casa do egípcio por causa dele. A bênção do SENHOR estava sobre tudo o que ele possuía, tanto nos negócios da casa quanto nas terras.
<verse eid="GEN 39:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 39:6"/>Desse modo, Potifar entregou a José todos os seus bens, de tal forma que não se ocupava de nada. A única questão que Potifar tratava pessoalmente dizia respeito à sua própria comida. José era de boa presença e atraente.
<verse eid="GEN 39:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 39:7"/>Com o passar do tempo, a mulher de seu senhor começou a desejar José e disse: "Deite-se comigo!". 
<verse eid="GEN 39:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 39:8"/>Mas José recusou e disse à esposa de seu senhor: "Meu senhor confia em mim e colocou tudo o que tem em minhas mãos. 
<verse eid="GEN 39:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 39:9"/>Dentro desta casa não há quem esteja acima de mim. Ele não me privou de nada, a não ser da senhora, porque é sua mulher. Como eu poderia cometer tamanho mal e ofender a Deus?”. 
<verse eid="GEN 39:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 39:10"/>Ela não recuava. Todos os dias pressionava José, mas ele rejeitava deitar-se com ela e buscava manter distância.
<verse eid="GEN 39:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 39:11"/>Certo dia, José entrou na casa para fazer seu serviço, e estava sozinho, pois não havia ninguém lá dentro.
<verse eid="GEN 39:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 39:12"/>Ela o agarrou pela roupa e disse: "Quero que você se deite comigo". Mas José deixou a roupa nas mãos dela e correu para fora.
<verse eid="GEN 39:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 39:13"/>Quando ela percebeu que José havia deixado a roupa em suas mãos e fugido, 
<verse eid="GEN 39:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 39:14"/>chamou os empregados da casa e disse: "Esse hebreu foi trazido para nos envergonhar. Ele tentou se deitar comigo, mas eu gritei bem alto.
<verse eid="GEN 39:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 39:15"/>Assim que ouviu meu grito, ele largou a roupa e correu para fora".
<verse eid="GEN 39:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 39:16"/>Ela guardou a roupa de José consigo até seu marido chegar. 
<verse eid="GEN 39:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 39:17"/>Então ela repetiu ao marido a mesma versão dos fatos e disse: "Esse servo hebreu que você trouxe aproximou-se de mim para me desonrar.
<verse eid="GEN 39:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 39:18"/>Mas quando eu gritei por socorro, ele deixou sua capa ao meu lado e fugiu".
<verse eid="GEN 39:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 39:19"/>Quando Potifar ouviu o que sua esposa dizia sobre José: "Foi assim que o escravo agiu comigo", ficou muito irado.
<verse eid="GEN 39:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 39:20"/>Então o senhor de José o prendeu e o colocou na prisão, onde ficavam os presos do rei. E ali José permaneceu.
<verse eid="GEN 39:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 39:21"/>Contudo, o SENHOR estava ao lado de José e derramou sobre ele sua bondade, fazendo com que conquistasse a benevolência do responsável pela prisão.
<verse eid="GEN 39:21"/><verse number="22" style="v" sid="GEN 39:22"/>Dessa forma, o responsável pela prisão confiou a José o cuidado dos presos, e ele realizava tudo o que era preciso ali.
<verse eid="GEN 39:22"/><verse number="23" style="v" sid="GEN 39:23"/>O carcereiro já não se preocupava com o que acontecia na prisão, pois José administrava tudo. E o SENHOR estava com José e o favorecia em cada tarefa que realizava.
<verse eid="GEN 39:23"/><verse eid="GEN 39:23"/></para>
  <chapter eid="GEN 39"/>
  <chapter number="40" style="c" sid="GEN 40"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 40:1"/>E aconteceu que, depois destas coisas, o responsável pelos copeiros e o padeiro do palácio cometeram falta contra o seu senhor, o rei do Egito.
<verse eid="GEN 40:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 40:2"/>O faraó ficou irado com seus dois oficiais: o chefe dos copeiros e o chefe dos padeiros.
<verse eid="GEN 40:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 40:3"/>E ordenou que fossem encarcerados na casa do oficial da guarda, na mesma prisão onde José estava. 
<verse eid="GEN 40:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 40:4"/>O chefe da guarda confiou a José a responsabilidade de cuidar deles, e permaneceram ali detidos por muitos dias.
<verse eid="GEN 40:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 40:5"/>Certa noite, os dois tiveram sonhos distintos. O chefe dos copeiros e o chefe dos padeiros entenderam que cada sonho trazia um sentido particular.
<verse eid="GEN 40:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 40:6"/>Quando amanheceu, José reparou que ambos estavam com semblante abatido. 
<verse eid="GEN 40:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 40:7"/>Então, José perguntou aos oficiais do faraó que estavam igualmente presos na casa do seu senhor: "Por que vocês estão tão tristes hoje?". 
<verse eid="GEN 40:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 40:8"/>Eles disseram: "Cada um de nós sonhou nesta noite, mas não há quem interprete nossos sonhos". José disse: "As interpretações pertencem a Deus. Contem-me o que vocês sonharam".
<verse eid="GEN 40:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 40:9"/>Então o chefe dos copeiros relatou o seu sonho a José. Disse: "No meu sonho, vi diante de mim uma videira
<verse eid="GEN 40:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 40:10"/>que tinha três ramos. Cresceu, produziu flores, e dessas flores vieram cachos de uvas já maduras.
<verse eid="GEN 40:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 40:11"/>A taça do faraó estava na minha mão. Espremi as uvas dentro da taça e a entreguei pessoalmente ao faraó".
<verse eid="GEN 40:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 40:12"/>José lhe respondeu: "Aqui está a interpretação: os três ramos representam três dias.
<verse eid="GEN 40:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 40:13"/>Dentro de três dias, o faraó mandará libertar você e o colocará novamente no cargo de chefe dos copeiros; então você servirá a taça pessoalmente ao faraó, como fazia antes, quando era o copeiro.
<verse eid="GEN 40:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 40:14"/>Agora, escute: quando estiver tudo bem com você, lembre-se de mim. Seja bondoso e fale ao faraó a meu respeito, para que eu seja tirado desta prisão. 
<verse eid="GEN 40:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 40:15"/>Fui arrancado da terra dos hebreus contra a minha vontade; e aqui não cometi crime algum para estar preso". 
<verse eid="GEN 40:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 40:16"/>O chefe dos padeiros, animado ao ouvir a boa interpretação, também contou seu sonho a José: "No meu sonho havia três cestas de pão branco empilhadas sobre a minha cabeça.
<verse eid="GEN 40:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 40:17"/>Na cesta de cima havia todo tipo de pão e comida para o faraó, mas as aves vinham e comiam da cesta que estava sobre minha cabeça".
<verse eid="GEN 40:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 40:18"/>José lhe respondeu: "A explicação é esta: as três cestas representam três dias.
<verse eid="GEN 40:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 40:19"/>Em três dias o faraó vai mandar decapitá-lo, pendurá-lo num poste, e os pássaros comerão sua carne".
<verse eid="GEN 40:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 40:20"/>Passados três dias, era o aniversário do faraó. Ele preparou um grande banquete para todos os oficiais e para o pessoal de serviço do palácio. No meio da festa, ordenou que o chefe dos copeiros e o chefe dos padeiros fossem soltos e conduzidos ao banquete.
<verse eid="GEN 40:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 40:21"/>O chefe dos copeiros foi restituído ao seu posto e voltou a servir pessoalmente ao faraó.
<verse eid="GEN 40:21"/><verse number="22" style="v" sid="GEN 40:22"/>Já o chefe dos padeiros foi decapitado e pendurado num poste, conforme José havia previsto ao interpretar o sonho. 
<verse eid="GEN 40:22"/><verse number="23" style="v" sid="GEN 40:23"/>O chefe dos copeiros, porém, não se lembrou de José; simplesmente deixou de pensar nele.
<verse eid="GEN 40:23"/><verse eid="GEN 40:23"/></para>
  <chapter eid="GEN 40"/>
  <chapter number="41" style="c" sid="GEN 41"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 41:1"/>Depois de dois anos completos, o faraó sonhou. No sonho, ele estava de pé junto à beira do Nilo.
<verse eid="GEN 41:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 41:2"/>Das águas saíram sete vacas bonitas e bem nutridas, que começaram a pastar no campo verde.
<verse eid="GEN 41:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 41:3"/>Em seguida, ele viu sete vacas feias e magras saírem do rio. Elas ficaram junto das bem nutridas, à margem do Nilo.
<verse eid="GEN 41:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 41:4"/>Então as vacas feias e magras devoraram as de boa aparência e bem nutridas. Nesse momento, o faraó despertou.
<verse eid="GEN 41:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 41:5"/>Depois voltou a dormir e teve outro sonho. Nele, via que de um único talo brotavam sete espigas fartas e viçosas.
<verse eid="GEN 41:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 41:6"/>Logo depois nasceram outras sete espigas do mesmo talo, mas eram miúdas e queimadas pelo vento do oriente.
<verse eid="GEN 41:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 41:7"/>As espigas miúdas engoliram as sete espigas fartas e viçosas. Nesse instante, o faraó despertou e percebeu que era apenas um sonho.
<verse eid="GEN 41:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 41:8"/>Pela manhã, o faraó ficou profundamente inquieto com os sonhos que teve. Mandou chamar todos os magos e sábios do Egito e lhes contou os sonhos; porém nenhum conseguiu dar a interpretação.
<verse eid="GEN 41:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 41:9"/>Foi então que o chefe dos copeiros se recordou de José e falou ao faraó: "Hoje percebo que cometi um erro.
<verse eid="GEN 41:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 41:10"/>Certa ocasião, o faraó se irritou contra os seus servos e ordenou que eu fosse detido junto com o chefe dos padeiros, na residência do chefe da guarda.
<verse eid="GEN 41:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 41:11"/>Naquela mesma noite, nós dois sonhamos. Cada sonho trazia uma interpretação distinta.
<verse eid="GEN 41:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 41:12"/>Estava conosco um jovem hebreu, servo do comandante da guarda. Nós lhe contamos os nossos sonhos, e ele deu a interpretação de cada um deles.
<verse eid="GEN 41:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 41:13"/>E tudo ocorreu exatamente como ele havia interpretado: eu fui restituído ao meu cargo, e o outro foi suspenso num poste".
<verse eid="GEN 41:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 41:14"/>O faraó mandou trazer José, que foi rapidamente tirado da prisão. José barbeou-se, trocou de vestes e foi conduzido à presença do faraó.
<verse eid="GEN 41:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 41:15"/>O faraó disse a José: "Tive um sonho, e ninguém pôde interpretá-lo. Fiquei sabendo que, ao ouvir um sonho, você consegue explicá-lo".
<verse eid="GEN 41:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 41:16"/>José respondeu: "Eu, por mim, não tenho poder para isso; mas Deus dará ao faraó uma resposta que lhe trará paz". 
<verse eid="GEN 41:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 41:17"/>Então o faraó relatou o sonho a José: "Sonhei que estava de pé, junto à margem do rio Nilo.
<verse eid="GEN 41:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 41:18"/>De repente, vi sete vacas bonitas e bem nutridas saírem do rio e começarem a pastar no campo verde.
<verse eid="GEN 41:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 41:19"/>Logo depois saíram vacas feias e magras. Em toda a terra do Egito nunca vi vacas tão feias!
<verse eid="GEN 41:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 41:20"/>As vacas magras e de aparência ruim comeram as sete vacas gordas que vieram antes.
<verse eid="GEN 41:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 41:21"/>E, para minha surpresa, percebi que aquelas vacas continuavam extremamente magras, mesmo depois de terem devorado as outras. Então despertei.
<verse eid="GEN 41:21"/><verse number="22" style="v" sid="GEN 41:22"/>Dormi outra vez e sonhei: de um só talo surgiam sete espigas fartas e viçosas.
<verse eid="GEN 41:22"/><verse number="23" style="v" sid="GEN 41:23"/>Em seguida nasceram do mesmo talo sete espigas miúdas e secas, queimadas pelo vento do oriente. 
<verse eid="GEN 41:23"/><verse number="24" style="v" sid="GEN 41:24"/>E as espigas miúdas devoraram as sete espigas cheias. Contei os sonhos aos magos, mas nenhum deles conseguiu dar a interpretação".
<verse eid="GEN 41:24"/><verse number="25" style="v" sid="GEN 41:25"/>Então José respondeu: "Os dois sonhos são, na verdade, um só. Deus revelou ao faraó o que está prestes a fazer.
<verse eid="GEN 41:25"/><verse number="26" style="v" sid="GEN 41:26"/>As sete vacas saudáveis simbolizam sete anos; o mesmo se aplica às espigas, pois trata-se de um único sonho.
<verse eid="GEN 41:26"/><verse number="27" style="v" sid="GEN 41:27"/>As sete vacas magras e de mau aspecto que vieram depois das vacas gordas, assim como as sete espigas miúdas, queimadas pelo vento do oriente, representam sete anos de fome.
<verse eid="GEN 41:27"/><verse number="28" style="v" sid="GEN 41:28"/>É exatamente o que eu disse ao faraó: Deus está revelando antecipadamente o que ele vai fazer. 
<verse eid="GEN 41:28"/><verse number="29" style="v" sid="GEN 41:29"/>Virão sete anos de grande abundância em toda a terra do Egito.
<verse eid="GEN 41:29"/><verse number="30" style="v" sid="GEN 41:30"/>Mas depois virão sete anos de fome. A miséria será tão grande que ninguém na terra do Egito se lembrará da fartura anterior, pois a fome devastará a terra.
<verse eid="GEN 41:30"/><verse number="31" style="v" sid="GEN 41:31"/>A fome que virá depois será tão severa que o tempo de abundância não será mais lembrado na terra.
<verse eid="GEN 41:31"/><verse number="32" style="v" sid="GEN 41:32"/>O sonho do faraó ocorreu duas vezes para confirmar que essas coisas foram decretadas por Deus e que ele não tardará em realizá-las.
<verse eid="GEN 41:32"/><verse number="33" style="v" sid="GEN 41:33"/>Por isso, o faraó deve escolher um homem sábio e competente para administrar toda a terra do Egito.
<verse eid="GEN 41:33"/><verse number="34" style="v" sid="GEN 41:34"/>O faraó deve ainda estabelecer administradores sobre a terra, para recolher a quinta parte de toda a produção do Egito durante os sete anos de abundância.
<verse eid="GEN 41:34"/><verse number="35" style="v" sid="GEN 41:35"/>Esses administradores deverão recolher toda a colheita de trigo dos anos bons, e ela será estocada em armazéns sob o comando do faraó, para servir de mantimento nas cidades.
<verse eid="GEN 41:35"/><verse number="36" style="v" sid="GEN 41:36"/>Esse suprimento será uma reserva para os sete anos de fome que virão sobre o Egito, a fim de que o povo consiga atravessar a crise".
<verse eid="GEN 41:36"/><verse number="37" style="v" sid="GEN 41:37"/>O faraó e seus oficiais aprovaram o conselho dado por José.
<verse eid="GEN 41:37"/><verse number="38" style="v" sid="GEN 41:38"/>O faraó disse aos seus oficiais: "Poderíamos encontrar outro homem como este, em quem está o Espírito de Deus?". 
<verse eid="GEN 41:38"/><verse number="39" style="v" sid="GEN 41:39"/>Então o faraó disse a José: "Já que Deus lhe revelou tudo isso, não existe ninguém tão sábio e capaz quanto você.
<verse eid="GEN 41:39"/><verse number="40" style="v" sid="GEN 41:40"/>Você ficará responsável pela minha casa, e todo o meu povo obedecerá às suas ordens; só no trono eu estarei acima de você". 
<verse eid="GEN 41:40"/><verse number="41" style="v" sid="GEN 41:41"/>E acrescentou: "Eu lhe concedo autoridade sobre toda a terra do Egito". 
<verse eid="GEN 41:41"/><verse number="42" style="v" sid="GEN 41:42"/>Em seguida, o faraó retirou do próprio dedo o anel com o selo real e o colocou no dedo de José. Ordenou que fosse vestido com roupas de linho fino e pôs um colar de ouro em seu pescoço.
<verse eid="GEN 41:42"/><verse number="43" style="v" sid="GEN 41:43"/>Também o fez subir em seu segundo carro e ordenou que os homens fossem adiante, proclamando: "Prestai homenagem a José! Curvem-se diante dele". Assim, o faraó estabeleceu José como a maior autoridade sobre toda a terra do Egito.
<verse eid="GEN 41:43"/><verse number="44" style="v" sid="GEN 41:44"/>O faraó continuou: "Eu sou o faraó, mas ninguém dará um passo ou tomará qualquer ação no Egito sem a sua permissão".
<verse eid="GEN 41:44"/><verse number="45" style="v" sid="GEN 41:45"/>O faraó chamou José de Zafenate-Paneia e lhe deu por mulher Azenate, filha de Potífera, sacerdote de Om. Depois José passou a inspecionar toda a terra do Egito.
<verse eid="GEN 41:45"/><verse number="46" style="v" sid="GEN 41:46"/>José tinha trinta anos quando compareceu diante do faraó, rei do Egito. Depois passou a viajar por toda a terra do Egito.
<verse eid="GEN 41:46"/><verse number="47" style="v" sid="GEN 41:47"/>Durante os sete anos de fartura, a terra produziu abundantemente.
<verse eid="GEN 41:47"/><verse number="48" style="v" sid="GEN 41:48"/>José ajuntou todo o mantimento dos sete anos de abundância no Egito e o depositou nas cidades; o que vinha dos campos ao redor de cada cidade, ali mesmo era guardado.
<verse eid="GEN 41:48"/><verse number="49" style="v" sid="GEN 41:49"/>Ele acumulou tanto trigo que parecia areia do mar; juntou tanto que chegou um momento em que não dava mais para contar, pois ia além das medidas conhecidas. 
<verse eid="GEN 41:49"/><verse number="50" style="v" sid="GEN 41:50"/>Antes de começar o período de fome, Azenate, filha de Potífera, sacerdote de Om, deu dois filhos a José.
<verse eid="GEN 41:50"/><verse number="51" style="v" sid="GEN 41:51"/>José chamou o primeiro filho de Manassés, dizendo: "Deus me fez esquecer todo o meu sofrimento e toda a casa de meu pai".
<verse eid="GEN 41:51"/><verse number="52" style="v" sid="GEN 41:52"/>Ao segundo filho, José deu o nome de Efraim, dizendo: "Deus me fez prosperar na terra onde sofri".
<verse eid="GEN 41:52"/><verse number="53" style="v" sid="GEN 41:53"/>Depois de sete anos de fartura na terra do Egito, o período de abundância chegou ao fim.
<verse eid="GEN 41:53"/><verse number="54" style="v" sid="GEN 41:54"/>Então começaram os sete anos de fome, conforme José havia anunciado. A fome atingiu todas as terras, mas no Egito havia alimento para o povo.
<verse eid="GEN 41:54"/><verse number="55" style="v" sid="GEN 41:55"/>Quando a fome se espalhou pelo Egito, o povo pediu pão ao faraó, e ele respondeu: "Vão até José e façam tudo o que ele disser".
<verse eid="GEN 41:55"/><verse number="56" style="v" sid="GEN 41:56"/>Quando a fome se espalhou por toda a terra, José ordenou que abrissem os armazéns e começou a vender cereais aos egípcios.
<verse eid="GEN 41:56"/><verse number="57" style="v" sid="GEN 41:57"/>Além disso, pessoas de muitas terras vinham ao Egito para comprar de José, pois a fome havia atingido uma vasta região.
<verse eid="GEN 41:57"/><verse eid="GEN 41:57"/></para>
  <chapter eid="GEN 41"/>
  <chapter number="42" style="c" sid="GEN 42"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 42:1"/>Quando Jacó recebeu notícia de que havia alimento no Egito, perguntou aos filhos: "Vocês vão ficar parados, olhando uns para os outros, sem fazer nada?". 
<verse eid="GEN 42:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 42:2"/>E prosseguiu: "Soube que há trigo no Egito. Vão até lá, comprem suprimentos, para que possamos sobreviver e não sejamos consumidos pela fome".
<verse eid="GEN 42:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 42:3"/>Então foram ao Egito dez irmãos de José, com o propósito de comprar grãos.
<verse eid="GEN 42:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 42:4"/>Mas Jacó não deixou Benjamim ir com os irmãos, pois temia que algo de ruim acontecesse com ele.
<verse eid="GEN 42:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 42:5"/>Assim, entre os que iam ao Egito comprar mantimento, estavam os filhos de Israel, porque a fome assolava a terra de Canaã.
<verse eid="GEN 42:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 42:6"/>José era o governador daquela terra e vendia mantimento a todos; e seus irmãos vieram e se prostraram diante dele, com o rosto em terra.
<verse eid="GEN 42:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 42:7"/>José reconheceu rapidamente seus irmãos, mas fingiu não saber quem eram e lhes falou com dureza: "De onde vocês vêm?". Eles disseram: "Viemos da terra de Canaã para comprar alimento". 
<verse eid="GEN 42:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 42:8"/>José reconheceu seus irmãos; contudo, eles não o reconheceram.
<verse eid="GEN 42:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 42:9"/>José se lembrou dos sonhos que havia tido a respeito deles e disse: "Vocês são espiões, vieram sondar os pontos frágeis do Egito". 
<verse eid="GEN 42:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 42:10"/>Eles replicaram: "De modo algum, senhor! Seus servos vieram até aqui para comprar alimento.
<verse eid="GEN 42:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 42:11"/>Somos todos filhos de um mesmo homem. Somos homens honestos; seus servos não são espiões".
<verse eid="GEN 42:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 42:12"/>Mas José insistiu: “Não, vocês vieram para sondar os pontos vulneráveis desta terra". 
<verse eid="GEN 42:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 42:13"/>Eles responderam: "Meu senhor, nós, seus servos, éramos doze irmãos, filhos de um mesmo homem que vive na terra de Canaã. O caçula permanece com nosso pai, e um de nossos irmãos já não está entre nós".
<verse eid="GEN 42:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 42:14"/>José tornou a falar: "É exatamente como lhes disse: vocês são espiões!". 
<verse eid="GEN 42:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 42:15"/>E acrescentou: "Há uma forma de provar o que dizem. Pela vida do faraó, vocês não sairão daqui até mostrarem o irmão mais jovem.
<verse eid="GEN 42:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 42:16"/>Um de vocês deve trazê-lo, e os outros permanecerão presos. Assim se confirmará se falaram a verdade. Caso contrário, pela vida do faraó, ficará provado que são espiões". 
<verse eid="GEN 42:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 42:17"/>Então José ordenou que fossem detidos, e ficaram três dias na prisão.
<verse eid="GEN 42:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 42:18"/>Passados três dias, José voltou a falar com eles: "Ofereço a vocês a possibilidade de se salvarem, pois temo a Deus. 
<verse eid="GEN 42:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 42:19"/>Se vocês são homens de confiança, deixem um de seus irmãos aqui na prisão, enquanto os outros vão levar alimento para sustentar seus familiares.
<verse eid="GEN 42:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 42:20"/>Em seguida, tragam-me o mais jovem. Dessa forma demonstrarão que suas palavras são verdadeiras e não serão condenados à morte". Eles concordaram.
<verse eid="GEN 42:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 42:21"/>Então comentaram entre si: "De fato somos culpados, e agora sofremos pelo que fizemos a nosso irmão. Vimos sua aflição quando nos implorava por compaixão, mas não o escutamos. É por isso que estamos passando por esta angústia". 
<verse eid="GEN 42:21"/><verse number="22" style="v" sid="GEN 42:22"/>Rúben falou: "Não avisei que não fizessem mal ao rapaz? Vocês, porém, não me deram atenção. Agora teremos de prestar contas pelo sangue dele". 
<verse eid="GEN 42:22"/><verse number="23" style="v" sid="GEN 42:23"/>Eles, contudo, não imaginavam que José os entendia, pois se comunicava por meio de um intérprete.
<verse eid="GEN 42:23"/><verse number="24" style="v" sid="GEN 42:24"/>José se retirou da presença deles e começou a chorar. Depois voltou, falou novamente com eles e prendeu Simeão na frente de todos.
<verse eid="GEN 42:24"/><verse number="25" style="v" sid="GEN 42:25"/>José ordenou que enchessem os sacos deles com trigo, que o dinheiro de cada um fosse devolvido discretamente, colocando-o dentro dos sacos, e que recebessem suprimentos para o caminho. E tudo foi feito conforme ele disse.
<verse eid="GEN 42:25"/><verse number="26" style="v" sid="GEN 42:26"/>Assim, carregaram o trigo em seus jumentos e partiram daquele lugar.
<verse eid="GEN 42:26"/><verse number="27" style="v" sid="GEN 42:27"/>Quando chegaram a um lugar para passar a noite, um deles abriu o saco para alimentar seu jumento e viu que o dinheiro estava ali, na boca do saco.
<verse eid="GEN 42:27"/><verse number="28" style="v" sid="GEN 42:28"/>Então disse aos irmãos: “Devolveram meu dinheiro! Está aqui no saco de trigo". O coração deles se abalou, e cada um ficou aterrorizado diante do outro, dizendo: “O que é isto que Deus está fazendo com a gente?". 
<verse eid="GEN 42:28"/><verse number="29" style="v" sid="GEN 42:29"/>Assim que chegaram à casa de seu pai Jacó, na terra de Canaã, relataram-lhe tudo o que havia acontecido, dizendo:
<verse eid="GEN 42:29"/><verse number="30" style="v" sid="GEN 42:30"/>"O governador do Egito dirigiu-se a nós de modo severo e nos tratou como se fôssemos espiões.
<verse eid="GEN 42:30"/><verse number="31" style="v" sid="GEN 42:31"/>Mas nós lhe dissemos: 'Somos homens honestos, não somos espiões.
<verse eid="GEN 42:31"/><verse number="32" style="v" sid="GEN 42:32"/>Somos doze irmãos filhos de um mesmo pai. Um já não está entre nós, e o mais jovem está com nosso pai na terra de Canaã'.
<verse eid="GEN 42:32"/><verse number="33" style="v" sid="GEN 42:33"/>Mas o homem que governa aquela terra disse: 'Há apenas uma maneira de provarem que são honestos. Um dos irmãos ficará preso aqui, e os outros poderão voltar levando alimento para saciar a fome de seus familiares.
<verse eid="GEN 42:33"/><verse number="34" style="v" sid="GEN 42:34"/>Depois tragam o irmão mais novo de vocês, para que se confirme que não são espiões, mas homens íntegros. Então libertarei o irmão de vocês, e poderão negociar nesta terra'".
<verse eid="GEN 42:34"/><verse number="35" style="v" sid="GEN 42:35"/>Enquanto despejavam os sacos de grãos, perceberam que o dinheiro estava em cada saco, guardado numa pequena bolsa. Ao verem as bolsas com o dinheiro, eles e o pai ficaram tomados de grande medo.
<verse eid="GEN 42:35"/><verse number="36" style="v" sid="GEN 42:36"/>Jacó lhes disse: "Vocês estão tirando meus filhos de mim. José já se foi, Simeão também, e agora querem levar Benjamim? Quanta dor!". 
<verse eid="GEN 42:36"/><verse number="37" style="v" sid="GEN 42:37"/>Então Rúben disse ao pai: "Se eu não o trouxer de volta, pode tirar a vida dos meus dois filhos. Confie Benjamim aos meus cuidados; ele voltará comigo".
<verse eid="GEN 42:37"/><verse number="38" style="v" sid="GEN 42:38"/>Mas ele respondeu: "Meu filho não irá com vocês. Seu irmão já morreu, e Benjamim é o único que me resta. Se algum mal lhe acontecer na viagem, vocês me matarão de tristeza". 
<verse eid="GEN 42:38"/><verse eid="GEN 42:38"/></para>
  <chapter eid="GEN 42"/>
  <chapter number="43" style="c" sid="GEN 43"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 43:1"/>A fome seguia extremamente severa na terra.
<verse eid="GEN 43:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 43:2"/>Quando terminou o cereal que os filhos de Israel haviam trazido do Egito, o pai lhes disse: "Voltem lá e comprem mais provisões". 
<verse eid="GEN 43:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 43:3"/>Mas Judá respondeu ao pai: "Aquele homem nos advertiu com firmeza: 'Não apareçam diante de mim sem trazer o irmão de vocês'. 
<verse eid="GEN 43:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 43:4"/>Se o senhor permitir que nosso irmão siga conosco, iremos e compraremos mantimentos.
<verse eid="GEN 43:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 43:5"/>Mas, se o senhor não permitir que ele vá, não iremos, já que o homem nos advertiu: 'Não apareçam diante de mim sem trazer o irmão de vocês'".
<verse eid="GEN 43:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 43:6"/>Israel perguntou: "Por que vocês me causaram esse mal, contando ao homem que tinham outro irmão?". 
<verse eid="GEN 43:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 43:7"/>Eles responderam: "O homem nos interrogou sobre nós e sobre nossa família. Ele quis saber: 'O pai de vocês ainda vive? Há mais algum irmão?'. Apenas demos as respostas que ele pediu. Como imaginar que ele exigiria: 'Tragam o irmão de vocês'?". 
<verse eid="GEN 43:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 43:8"/>Judá insistiu com seu pai, Israel: "Entregue o rapaz aos meus cuidados, e iremos. Só assim poderemos ir e continuar vivos: nós, o senhor e nossas crianças.
<verse eid="GEN 43:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 43:9"/>Eu assumo total responsabilidade por ele. O senhor poderá cobrar isso de mim. Se eu não o trouxer de volta e não o apresentar diante do senhor, carregarei a culpa para sempre.
<verse eid="GEN 43:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 43:10"/>Por isso, não prolongue ainda mais a demora. Se tivéssemos ido, a esta altura já estaríamos de volta". 
<verse eid="GEN 43:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 43:11"/>Então Israel, o pai deles, respondeu: "Pelo visto, não há outra saída. Se precisa ser assim, que seja. Levem, porém, o que há de mais valioso nesta terra; coloquem nos sacos e entreguem ao homem: um pouco de bálsamo, um pouco de mel, essências aromáticas e mirra, além de pistaches e amêndoas.
<verse eid="GEN 43:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 43:12"/>Levem o dobro do dinheiro e devolvam o valor da primeira compra, aquele que apareceu na boca dos sacos. Talvez tenha sido colocado ali por engano.
<verse eid="GEN 43:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 43:13"/>Levem o irmão junto e apresentem‑se novamente diante daquele homem.
<verse eid="GEN 43:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 43:14"/>Que o Deus Todo‑poderoso lhes dê graça diante daquele homem, para que ele solte o outro irmão de vocês e permita que Benjamim volte. Quanto a mim, se eu perder meus filhos, nada me restará senão o sofrimento". 
<verse eid="GEN 43:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 43:15"/>Então os homens tomaram os presentes, o dinheiro em dobro e também Benjamim; partiram para o Egito e se apresentaram diante de José.
<verse eid="GEN 43:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 43:16"/>Quando José percebeu que Benjamim estava com eles, disse ao administrador de sua casa: "Conduza esses homens para a minha residência, escolha algumas cabeças de gado para o abate e organize tudo, porque eles comerão comigo ao meio‑dia". 
<verse eid="GEN 43:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 43:17"/>O servo fez exatamente o que José havia mandado e levou os homens para sua residência.
<verse eid="GEN 43:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 43:18"/>Os filhos de Israel ficaram assustados quando perceberam que estavam sendo levados para a casa de José e diziam: "É por causa do dinheiro que voltou nos nossos sacos. Ele vai nos acusar, nos escravizar e ainda tomar nossos jumentos".
<verse eid="GEN 43:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 43:19"/>Então eles decidiram conversar com o administrador da casa de José. 
<verse eid="GEN 43:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 43:20"/>Disseram: "Senhor, pedimos licença. Estivemos aqui antes para comprar alimento. 
<verse eid="GEN 43:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 43:21"/>Quando paramos numa hospedaria, abrimos os sacos de mantimento e vimos que todo o dinheiro estava na boca de cada saco. Por isso retornamos, trazendo aquele valor de volta.
<verse eid="GEN 43:21"/><verse number="22" style="v" sid="GEN 43:22"/>Também trouxemos dinheiro extra para adquirir provisões. Não fazemos ideia de quem colocou o dinheiro nos sacos".
<verse eid="GEN 43:22"/><verse number="23" style="v" sid="GEN 43:23"/>Mas o administrador respondeu: "Que a paz esteja com vocês. Não tenham medo! Foi o Deus de vocês, o Deus de seu pai, quem lhes concedeu o presente que encontraram nos sacos. O pagamento de vocês chegou às minhas mãos". Então ele libertou Simeão e o conduziu até onde eles estavam. 
<verse eid="GEN 43:23"/><verse number="24" style="v" sid="GEN 43:24"/>Depois os conduziu à casa de José. Ali lhes deu água para lavarem os pés e providenciou ração para os jumentos.
<verse eid="GEN 43:24"/><verse number="25" style="v" sid="GEN 43:25"/>Eles deixaram o presente pronto, aguardando a vinda de José ao meio‑dia, porque tinham sido avisados de que a refeição seria ali.
<verse eid="GEN 43:25"/><verse number="26" style="v" sid="GEN 43:26"/>Quando José entrou, eles lhe entregaram o presente e se curvaram diante dele, com o rosto ao chão.
<verse eid="GEN 43:26"/><verse number="27" style="v" sid="GEN 43:27"/>Ele perguntou como eles estavam e, em seguida, disse: "Vocês me falaram sobre o pai idoso de vocês. Como ele está? Ainda está vivo?". 
<verse eid="GEN 43:27"/><verse number="28" style="v" sid="GEN 43:28"/>Eles responderam: "O seu servo, nosso pai, está bem e continua vivo". E mais uma vez se inclinaram em reverência.
<verse eid="GEN 43:28"/><verse number="29" style="v" sid="GEN 43:29"/>José voltou o olhar para Benjamim, seu irmão por parte de mãe, e perguntou: "Então este é o caçula de quem vocês me falaram?". E acrescentou: "Que Deus lhe mostre favor, meu filho". 
<verse eid="GEN 43:29"/><verse number="30" style="v" sid="GEN 43:30"/>Nesse momento, tomado pela emoção ao ver o irmão, ele não conseguiu se conter. Saiu às pressas em busca de um lugar onde pudesse chorar; entrou em seu quarto e ali chorou.
<verse eid="GEN 43:30"/><verse number="31" style="v" sid="GEN 43:31"/>Depois lavou o rosto e voltou. Recuperou o controle das emoções e ordenou: "Sirvam a refeição".
<verse eid="GEN 43:31"/><verse number="32" style="v" sid="GEN 43:32"/>A comida de José foi posta numa mesa exclusiva; seus irmãos foram colocados em outra mesa, e os egípcios que comiam com ele ficaram ainda em outra, porque os egípcios consideravam impuro dividir a refeição com hebreus.
<verse eid="GEN 43:32"/><verse number="33" style="v" sid="GEN 43:33"/>José indicou individualmente a cada irmão o lugar onde deveriam se acomodar e, para surpresa de todos, os organizou ao redor da mesa conforme a sequência de idade, começando pelo primogênito e terminando no mais jovem.
<verse eid="GEN 43:33"/><verse number="34" style="v" sid="GEN 43:34"/>Ele ordenou que servissem aos irmãos comida de sua própria mesa, e a Benjamim foi dada uma porção cinco vezes maior que a dos demais. Assim, todos comeram e beberam fartamente na companhia de José.
<verse eid="GEN 43:34"/><verse eid="GEN 43:34"/></para>
  <chapter eid="GEN 43"/>
  <chapter number="44" style="c" sid="GEN 44"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 44:1"/>José disse ao administrador da casa: “Separe para esses homens o máximo de alimento que conseguirem carregar e devolva o dinheiro de cada um, colocando‑o na abertura do saco.
<verse eid="GEN 44:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 44:2"/>Coloque minha taça de prata na abertura do saco de mantimentos do mais novo”. E o servo cumpriu todas as instruções de José.
<verse eid="GEN 44:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 44:3"/>Logo ao amanhecer, os irmãos partiram de volta para casa, conduzindo seus jumentos.
<verse eid="GEN 44:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 44:4"/>Ainda não tinham se afastado muito da cidade quando José falou ao administrador: “Vá atrás daqueles homens. Quando os alcançar, pergunte: ‘Por qual razão vocês retribuíram o bem com o mal?
<verse eid="GEN 44:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 44:5"/>Por que vocês tomaram a taça de prata que meu senhor usa para beber e para praticar adivinhações? O que fizeram foi extremamente errado'".
<verse eid="GEN 44:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 44:6"/>O administrador partiu, alcançou aqueles homens e repetiu para eles as palavras de José.
<verse eid="GEN 44:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 44:7"/>Então eles disseram: “Por que nosso senhor nos acusa assim? Nós, seus servos, jamais faríamos tal coisa!
<verse eid="GEN 44:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 44:8"/>Nós devolvemos o dinheiro que, lá na terra de Canaã, achamos na boca dos sacos. Sendo assim, por qual motivo roubaríamos prata ou ouro do seu senhor?
<verse eid="GEN 44:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 44:9"/>Se a taça de prata for achada com algum de nós, que aquele que a tiver seja condenado à morte, e quanto aos demais? Nós nos entregaremos como seus servos". 
<verse eid="GEN 44:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 44:10"/>Então ele respondeu: “Aceito o que vocês propõem. Mas apenas aquele com quem a taça for encontrada permanecerá como escravo; todos os outros estarão liberados”.
<verse eid="GEN 44:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 44:11"/>Cada um se apressou em pôr seu saco de mantimento no chão, descarregá‑lo e abri‑lo.
<verse eid="GEN 44:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 44:12"/>O administrador inspecionou os sacos de mantimento, iniciando pelo do mais velho e seguindo até o do mais novo. E a taça apareceu no saco de mantimento de Benjamim!
<verse eid="GEN 44:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 44:13"/>Eles rasgaram suas roupas em sinal de dor, tornaram a carregar os jumentos e voltaram para a cidade.
<verse eid="GEN 44:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 44:14"/>José ainda estava em sua residência quando Judá e os irmãos chegaram e se prostraram no chão diante dele.
<verse eid="GEN 44:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 44:15"/>José lhes perguntou: “O que foi que vocês fizeram? Não sabiam que um homem como eu é capaz de discernir o que acontece?”. 
<verse eid="GEN 44:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 44:16"/>Judá respondeu: "O que podemos dizer ao meu senhor? Como nos defender? Deus revelou a culpa dos seus servos. Somos seus servos, todos nós, inclusive aquele com quem a taça foi encontrada". 
<verse eid="GEN 44:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 44:17"/>Mas José respondeu: “Longe de mim agir assim! O homem com quem a taça foi encontrada será meu escravo; vocês, porém, podem voltar em paz para a casa do pai de vocês”.
<verse eid="GEN 44:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 44:18"/>Então Judá se aproximou de José e disse: “Ah, meu senhor! Permita que eu fale uma palavra, e não se irrite com seu servo, pois o senhor é como o próprio faraó.
<verse eid="GEN 44:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 44:19"/>Meu senhor perguntou a seus servos: 'Vocês têm pai ou algum irmão?'. 
<verse eid="GEN 44:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 44:20"/>Respondemos: ‘Nosso pai é bem idoso, e com ele ficou um filho de sua velhice, o mais novo, cujo irmão morreu. Ele é o único filho da mesma mãe, e o pai tem grande afeição por ele!’.
<verse eid="GEN 44:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 44:21"/>Contudo, o senhor ordenou: ‘Tragam o filho mais novo, para que eu possa vê‑lo’.
<verse eid="GEN 44:21"/><verse number="22" style="v" sid="GEN 44:22"/>Nós explicamos: ‘O garoto não pode deixar o pai. Se ele se afastar, o pai não sobreviverá’. 
<verse eid="GEN 44:22"/><verse number="23" style="v" sid="GEN 44:23"/>O senhor, porém, declarou: ‘Se o caçula não vier com vocês, não permitirei que se apresentem diante de mim’.
<verse eid="GEN 44:23"/><verse number="24" style="v" sid="GEN 44:24"/>Assim retornamos à casa do seu servo, meu pai, e repetimos para ele tudo o que o meu senhor havia dito.
<verse eid="GEN 44:24"/><verse number="25" style="v" sid="GEN 44:25"/>Foi então que nosso pai falou: 'Retornem e adquiram mais provisões’. 
<verse eid="GEN 44:25"/><verse number="26" style="v" sid="GEN 44:26"/>Respondemos: ‘Não podemos descer sem o nosso irmão mais novo. Só iremos se ele for conosco, pois o governador declarou que não nos receberia caso fôssemos sem o menino’.
<verse eid="GEN 44:26"/><verse number="27" style="v" sid="GEN 44:27"/>Então nosso pai, seu servo, disse: 'Vocês sabem que minha mulher me deu dois filhos.
<verse eid="GEN 44:27"/><verse number="28" style="v" sid="GEN 44:28"/>Um deles sumiu. Certamente foi atacado e dilacerado por uma fera, e, até hoje, eu nunca mais o vi.
<verse eid="GEN 44:28"/><verse number="29" style="v" sid="GEN 44:29"/>Se agora levarem este outro, e algo ruim lhe acontecer, a tristeza me fará descer à sepultura'.
<verse eid="GEN 44:29"/><verse number="30" style="v" sid="GEN 44:30"/>Agora, pois, se eu voltar a seu servo, meu pai, sem levar o jovem comigo, já que ele é profundamente ligado ao rapaz,
<verse eid="GEN 44:30"/><verse number="31" style="v" sid="GEN 44:31"/>ao perceber que o jovem não está conosco, morrerá. Assim, nós, seus servos, seríamos responsáveis por fazer nosso pai morrer de tristeza.
<verse eid="GEN 44:31"/><verse number="32" style="v" sid="GEN 44:32"/>Eu garanti ao meu pai que cuidaria do rapaz. Disse a ele: ‘Se eu não o trouxer de volta, carregarei a culpa diante do meu pai para sempre'.
<verse eid="GEN 44:32"/><verse number="33" style="v" sid="GEN 44:33"/>Agora, peço ao meu senhor que me deixe ficar como escravo no lugar do mais jovem, para que ele volte com os seus irmãos.
<verse eid="GEN 44:33"/><verse number="34" style="v" sid="GEN 44:34"/>Como poderei voltar e me apresentar diante de meu pai se o jovem não estiver comigo? Eu não suportaria ver o sofrimento que isso traria ao meu pai". 
<verse eid="GEN 44:34"/><verse eid="GEN 44:34"/></para>
  <chapter eid="GEN 44"/>
  <chapter number="45" style="c" sid="GEN 45"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 45:1"/>José não pôde mais se conter diante de todos os que estavam ao seu redor e ordenou: “Saiam todos daqui!”. Assim, ninguém permaneceu ali quando José se deu a conhecer a seus irmãos.
<verse eid="GEN 45:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 45:2"/>Ele começou a chorar tão alto que os egípcios ouviram, e a notícia chegou até a casa do faraó.
<verse eid="GEN 45:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 45:3"/>E José disse a seus irmãos: “Eu sou José! Meu pai ainda está vivo?”. Mas seus irmãos não puderam responder, porque ficaram atônitos diante dele.
<verse eid="GEN 45:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 45:4"/>José continuou: “Aproximem-se de mim”. Quando eles chegaram mais perto, ele disse: “Eu sou José, o irmão que vocês venderam ao Egito.
<verse eid="GEN 45:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 45:5"/>Agora, não fiquem angustiados nem se culpem pelo que fizeram. Deus me colocou aqui antes de vocês para garantir a sobrevivência de todos.
<verse eid="GEN 45:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 45:6"/>Pois já se passaram dois anos de fome na terra, e ainda faltam cinco anos em que não haverá plantio nem colheita.
<verse eid="GEN 45:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 45:7"/>Deus me colocou aqui antes de vocês para proteger a continuidade da família e garantir a vida de todos por meio de um grande livramento.
<verse eid="GEN 45:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 45:8"/>Assim, não foram vocês que me enviaram para este lugar, mas Deus. Ele me tornou ministro do faraó, encarregado de sua casa e governante sobre toda a terra do Egito.
<verse eid="GEN 45:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 45:9"/>Portanto, apressem-se! Retornem ao meu pai e digam: 'Estas são as palavras de seu filho José: Deus me fez governante de toda a terra do Egito. Venha para cá o quanto antes.
<verse eid="GEN 45:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 45:10"/>O senhor vai morar na terra de Gósen, e assim ficará sempre perto de mim. Não apenas o senhor, mas também seus filhos, seus netos, seus rebanhos, seu gado, enfim, tudo o que lhe pertence.
<verse eid="GEN 45:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 45:11"/>Eu mesmo garantirei o seu alimento, porque restam ainda cinco anos de escassez. Faça conforme minhas palavras, para que a pobreza não recaia sobre o senhor, sua casa e seus bens'.
<verse eid="GEN 45:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 45:12"/>Vocês podem ver com seus próprios olhos, e Benjamim igualmente, que sou eu mesmo quem fala com vocês.
<verse eid="GEN 45:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 45:13"/>Contem ao meu pai toda a honra que recebi no Egito e tudo o que vocês mesmos viram. Vão depressa e tragam meu pai". 
<verse eid="GEN 45:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 45:14"/>José envolveu seu irmão Benjamim num abraço e chorou; e Benjamim, apertando-o contra si, chorou igualmente.
<verse eid="GEN 45:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 45:15"/>Depois disso, José beijou cada um de seus irmãos e chorou com eles. Só então os irmãos conseguiram falar com ele.
<verse eid="GEN 45:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 45:16"/>A notícia chegou ao palácio do faraó: “Os irmãos de José estão aqui”. E o faraó, junto com seus oficiais, recebeu essa notícia com contentamento.
<verse eid="GEN 45:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 45:17"/>O faraó ordenou a José: “Transmita a seus irmãos:  ‘Carreguem os animais e voltem para a terra de Canaã.
<verse eid="GEN 45:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 45:18"/>Conduzam seu pai e suas famílias de volta para cá. Eu lhes darei as melhores terras do Egito, e vocês poderão desfrutar da abundância desta terra.
<verse eid="GEN 45:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 45:19"/>Levem também carros da terra do Egito para trazer seus filhos, suas mulheres e seu pai.
<verse eid="GEN 45:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 45:20"/>E não se preocupem com os seus bens, pois o melhor que há no Egito será dado a vocês'".
<verse eid="GEN 45:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 45:21"/>Os filhos de Israel fizeram exatamente o que lhes foi dito. José lhes entregou carros, conforme a ordem do faraó, e também mantimentos para a viagem.
<verse eid="GEN 45:21"/><verse number="22" style="v" sid="GEN 45:22"/>José ainda deu a cada um de seus irmãos roupas de festa; mas a Benjamim entregou trezentas moedas de prata e cinco conjuntos de roupas de gala.
<verse eid="GEN 45:22"/><verse number="23" style="v" sid="GEN 45:23"/>Além disso, enviou ao seu pai dez jumentos carregados com o melhor que havia no Egito, e mais dez jumentos levando cereais, pães e outras provisões para a viagem.
<verse eid="GEN 45:23"/><verse number="24" style="v" sid="GEN 45:24"/>Depois de se despedir dos irmãos, e enquanto eles iniciavam a viagem, José lhes disse: “Evitem brigas durante o trajeto!”. 
<verse eid="GEN 45:24"/><verse number="25" style="v" sid="GEN 45:25"/>Assim, deixaram o Egito e retornaram à casa de seu pai Jacó, na terra de Canaã.
<verse eid="GEN 45:25"/><verse number="26" style="v" sid="GEN 45:26"/>Quando chegaram, disseram a Jacó: “José está vivo! Ele governa toda a terra do Egito!”. O coração de Jacó vacilou; ele não conseguia acreditar no que ouvia.
<verse eid="GEN 45:26"/><verse number="27" style="v" sid="GEN 45:27"/>Mas, quando lhe relataram tudo o que José havia dito e ele viu os carros enviados para buscá-lo, o espírito de Jacó voltou a se encher de vida.
<verse eid="GEN 45:27"/><verse number="28" style="v" sid="GEN 45:28"/>Então Israel exclamou: “Não é preciso dizer mais nada! Meu filho José continua vivo. Quero ir vê-lo antes que eu morra". 
<verse eid="GEN 45:28"/><verse eid="GEN 45:28"/></para>
  <chapter eid="GEN 45"/>
  <chapter number="46" style="c" sid="GEN 46"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 46:1"/>Israel partiu levando consigo tudo o que possuía. Em Berseba, interrompeu o caminho e ofereceu sacrifícios ao Deus de seu pai, Isaque.
<verse eid="GEN 46:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 46:2"/>Enquanto estava em Berseba, Deus falou com Israel durante a noite por meio de visões. Deus o chamou: "Jacó, Jacó!". E ele respondeu: "Aqui estou".
<verse eid="GEN 46:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 46:3"/>Deus disse: "Eu sou Deus, o Deus de seu pai. Não tenha medo de descer ao Egito, pois ali farei de você uma grande nação.
<verse eid="GEN 46:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 46:4"/>Eu irei com você ao Egito e depois o trarei de volta. E José estará ao seu lado quando você fechar os olhos".
<verse eid="GEN 46:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 46:5"/>Então Jacó partiu de Berseba, e os filhos de Israel colocaram seu pai, seus filhos e suas mulheres nos carros enviados pelo faraó.
<verse eid="GEN 46:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 46:6"/>Eles levaram seus rebanhos e todos os bens que haviam adquirido em Canaã, e Jacó, junto com toda a sua família, seguiu para o Egito.
<verse eid="GEN 46:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 46:7"/>Conduziu para aquela região seus filhos e netos, bem como suas filhas e netas; assim, toda a sua linhagem o acompanhou.
<verse eid="GEN 46:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 46:8"/>São estes os nomes dos israelitas que desceram ao Egito, isto é, Jacó e seus filhos: Rúben, o filho mais velho de Jacó.
<verse eid="GEN 46:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 46:9"/>Os filhos de Rúben eram Enoque, Palu, Hezrom e Carmi.
<verse eid="GEN 46:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 46:10"/>Simeão teve como filhos Jemueel, Jamim, Oade, Jaquim, Zoar e Saul; este Saul era filho de uma cananeia.
<verse eid="GEN 46:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 46:11"/>Levi teve como filhos Gérson, Coate e Merari.
<verse eid="GEN 46:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 46:12"/>Judá gerou Er, Onã, Selá, Perez e Zerá; porém Er e Onã morreram na terra de Canaã. Quanto a Perez, seus filhos foram Hezrom e Hamul.
<verse eid="GEN 46:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 46:13"/>Issacar teve como filhos Tolá, Puva, Jó e Sinrom.
<verse eid="GEN 46:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 46:14"/>Zebulom teve como filhos Serede, Elom e Jaleel.
<verse eid="GEN 46:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 46:15"/>Esses foram os filhos que Jacó teve com Lia em Padã-Arã. Diná, filha dela, também nasceu ali. Ao todo, contando filhos, filhas, netos e netas, somavam 33 pessoas.
<verse eid="GEN 46:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 46:16"/>Gade teve como filhos Zifiom, Hagi, Suni, Esbom, Eri, Arodi e Areli.
<verse eid="GEN 46:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 46:17"/>Aser teve como filhos Imna, Isvá, Isvi e Berias, e também a irmã deles, Sera. Os filhos de Berias foram Héber e Malquiel.
<verse eid="GEN 46:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 46:18"/>Esses foram os filhos que Jacó teve com Zilpa, serva que Labão entregou à sua filha Lia. No total, entre filhos, filhas, netos e netas de Zilpa, eram 16 pessoas.
<verse eid="GEN 46:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 46:19"/>Os filhos de Raquel, esposa de Jacó, eram José e Benjamim.
<verse eid="GEN 46:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 46:20"/>José teve dois filhos no Egito: Manassés e Efraim, nascidos de Azenate, filha de Potífera, sacerdote de Om.
<verse eid="GEN 46:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 46:21"/>Os filhos de Benjamim eram Bela, Bequer, Asbel, Gera, Naamã, Eí, Rôs, Mupim, Hupim e Arde.
<verse eid="GEN 46:21"/><verse number="22" style="v" sid="GEN 46:22"/>Esses foram os filhos que Jacó teve com Raquel. No total, somavam 14 pessoas.
<verse eid="GEN 46:22"/><verse number="23" style="v" sid="GEN 46:23"/>Dã teve um filho chamado Husim.
<verse eid="GEN 46:23"/><verse number="24" style="v" sid="GEN 46:24"/>Naftali teve como filhos Jazeel, Guni, Jezer e Silém.
<verse eid="GEN 46:24"/><verse number="25" style="v" sid="GEN 46:25"/>Esses são os descendentes de Bila, a serva que Labão concedeu à sua filha Raquel. Bila deu à luz sete filhos.
<verse eid="GEN 46:25"/><verse number="26" style="v" sid="GEN 46:26"/>O número total dos que desceram com Jacó ao Egito, seus descendentes diretos, sem contar as mulheres de seus filhos, foi de 66 pessoas.
<verse eid="GEN 46:26"/><verse number="27" style="v" sid="GEN 46:27"/>Acrescentando os dois filhos que José teve no Egito, o total dos membros da família de Jacó que desceram ao Egito somava 70 pessoas.
<verse eid="GEN 46:27"/><verse number="28" style="v" sid="GEN 46:28"/>Jacó mandou Judá à frente, a fim de encontrar José e obter orientação sobre a rota para Gósen. Ao chegarem,
<verse eid="GEN 46:28"/><verse number="29" style="v" sid="GEN 46:29"/>José mandou aprontar um carro e partiu para encontrar seu pai em Gósen. Assim que o viu, lançou-se ao seu encontro, abraçando-o e chorando por longo tempo.
<verse eid="GEN 46:29"/><verse number="30" style="v" sid="GEN 46:30"/>Então Israel disse a José: "Agora posso partir em paz, pois vi o seu rosto. Meu filho está vivo!". 
<verse eid="GEN 46:30"/><verse number="31" style="v" sid="GEN 46:31"/>José disse aos irmãos e à família do pai: "Vou falar com o faraó e dizer que meus irmãos e a casa de meu pai vieram da terra de Canaã para estar comigo.
<verse eid="GEN 46:31"/><verse number="32" style="v" sid="GEN 46:32"/>Direi que os homens são pastores, acostumados a cuidar de rebanhos; que trouxeram consigo suas ovelhas, seu gado e tudo o que possuem.
<verse eid="GEN 46:32"/><verse number="33" style="v" sid="GEN 46:33"/>Quando o faraó convocá-los e perguntar: 'Qual é a ocupação de vocês?', 
<verse eid="GEN 46:33"/><verse number="34" style="v" sid="GEN 46:34"/>respondam assim: 'Seus servos cuidam de rebanhos desde a juventude; esse também era o ofício de nossos antepassados’. Assim, vocês poderão permanecer na terra de Gósen, pois os egípcios têm aversão aos pastores”.
<verse eid="GEN 46:34"/><verse eid="GEN 46:34"/></para>
  <chapter eid="GEN 46"/>
  <chapter number="47" style="c" sid="GEN 47"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 47:1"/>Então José apresentou-se ao faraó e disse: “Meu pai e meus irmãos vieram da terra de Canaã. Trouxeram seus rebanhos, seu gado e todos os bens que possuem. Agora estão na região de Gósen”.
<verse eid="GEN 47:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 47:2"/>Depois dessas palavras, José chamou cinco de seus irmãos, conduziu-os para dentro e os apresentou ao faraó.
<verse eid="GEN 47:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 47:3"/>O faraó lhes perguntou: “Qual é a ocupação de vocês?”. Eles responderam: “Seus servos exercem o ofício de pastores; nossos pais já se dedicavam a isso, e nós seguimos na mesma atividade”.
<verse eid="GEN 47:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 47:4"/>Disseram ainda: “Viemos morar temporariamente nesta terra, porque não há pastagem para os rebanhos de seus servos, pois a fome está muito severa na terra de Canaã. Por isso, pedimos permissão para seus servos se estabelecerem na região de Gósen”.
<verse eid="GEN 47:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 47:5"/>O faraó declarou a José: "Seu pai e seus irmãos vieram para junto de você.
<verse eid="GEN 47:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 47:6"/>A terra do Egito está ao seu dispor. Escolha a melhor região do país para eles. Que se estabeleçam na terra de Gósen. E, se encontrar entre eles homens habilidosos, coloque-os como encarregados do meu gado”.
<verse eid="GEN 47:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 47:7"/>José levou seu pai Jacó à presença do faraó e o apresentou. Então Jacó pronunciou uma bênção sobre o faraó.
<verse eid="GEN 47:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 47:8"/>O faraó perguntou a Jacó: “Quantos anos o senhor tem?”. 
<verse eid="GEN 47:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 47:9"/>Jacó afirmou: "Vivo há 130 anos, e não foram anos fáceis. Porém, diante da vida longa dos meus antepassados, a minha parece pequena". 
<verse eid="GEN 47:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 47:10"/>Depois Jacó pronunciou uma bênção sobre o faraó e se retirou. 
<verse eid="GEN 47:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 47:11"/>José providenciou tudo o que seu pai e seus irmãos precisavam para se estabelecer no Egito e concedeu-lhes, como posse, a melhor porção da terra, na região de Ramessés, conforme a ordem do faraó.
<verse eid="GEN 47:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 47:12"/>José assegurou o sustento de seu pai, de seus irmãos e de toda a casa deles, distribuindo provisões de acordo com a quantidade de filhos e netos.
<verse eid="GEN 47:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 47:13"/>Faltava mantimento em toda a terra, pois a fome havia se tornado muito severa. O povo do Egito e o povo de Canaã já desfaleciam diante da fome.
<verse eid="GEN 47:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 47:14"/>Assim, José recolheu todo o dinheiro que havia no Egito e em Canaã, pois vendia grãos ao povo, e entregou esse valor ao tesouro do faraó.
<verse eid="GEN 47:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 47:15"/>Quando se esgotou o dinheiro dos egípcios e dos cananeus, todos os egípcios foram até José e imploraram: “Por favor, dê-nos alimento. Não permita que morramos de fome, pois nosso dinheiro acabou”.
<verse eid="GEN 47:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 47:16"/>José respondeu: “Se o dinheiro acabou, tragam seus rebanhos, e eu lhes darei alimento em troca”.
<verse eid="GEN 47:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 47:17"/>Então trouxeram seus rebanhos a José, e ele lhes forneceu mantimento em troca de cavalos, ovelhas, bois e jumentos. Assim, durante todo aquele ano, José os sustentou mediante a entrega de seus rebanhos.
<verse eid="GEN 47:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 47:18"/>No início do ano seguinte, eles voltaram a procurar José e disseram: “Não temos como ocultar do senhor: nosso dinheiro acabou, e nossos rebanhos já estão em suas mãos. Nada mais nos resta para oferecer, a não ser nosso corpo e nossas terras.
<verse eid="GEN 47:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 47:19"/>Não nos deixe morrer, nem permita que nossas terras sejam arruinadas. Compre a nós e às nossas terras em troca de mantimento, e nós e nossas terras serviremos ao faraó. Dê‑nos sementes para que possamos viver e não morrer, e para que a terra não fique abandonada”.
<verse eid="GEN 47:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 47:20"/>Assim, José adquiriu todas as terras do Egito para o faraó. Os egípcios venderam seus campos, porque a fome era extrema, e o faraó passou a ser dono de toda a terra.
<verse eid="GEN 47:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 47:21"/>Quanto ao povo, José o submeteu à escravidão, de um extremo do Egito ao outro.
<verse eid="GEN 47:21"/><verse number="22" style="v" sid="GEN 47:22"/>Somente as terras dos sacerdotes não foram adquiridas, pois eles recebiam provisão contínua do faraó. Por isso não tiveram necessidade de vender suas propriedades.
<verse eid="GEN 47:22"/><verse number="23" style="v" sid="GEN 47:23"/>Então José disse ao povo: “Hoje vocês e suas terras foram adquiridos para o faraó. Em troca, entrego estas sementes para que cultivem a terra.
<verse eid="GEN 47:23"/><verse number="24" style="v" sid="GEN 47:24"/>Da colheita, vocês entregarão a quinta parte ao faraó. As outras quatro partes servirão para o plantio e para o sustento de vocês, de seus filhos e de todos os que vivem com vocês”.
<verse eid="GEN 47:24"/><verse number="25" style="v" sid="GEN 47:25"/>Eles responderam: “O senhor garantiu nossa sobrevivência e nos tratou com benevolência. Seremos súditos do faraó”.
<verse eid="GEN 47:25"/><verse number="26" style="v" sid="GEN 47:26"/>José instituiu um decreto que permanece vigente até hoje na terra do Egito: a quinta parte das colheitas pertence ao faraó. Somente os sacerdotes ficaram isentos, pois não precisaram vender suas propriedades ao faraó.
<verse eid="GEN 47:26"/><verse number="27" style="v" sid="GEN 47:27"/>Assim, os israelitas se estabeleceram na região de Gósen, no Egito; ali adquiriram terras, frutificaram e multiplicaram‑se extraordinariamente.
<verse eid="GEN 47:27"/><verse number="28" style="v" sid="GEN 47:28"/>Depois que chegou ao Egito, Jacó viveu ainda dezessete anos, até completar 147 anos de vida.
<verse eid="GEN 47:28"/><verse number="29" style="v" sid="GEN 47:29"/>Ao perceber que sua morte estava próxima, Israel chamou José e disse: "Se realmente quer me tratar com bondade, coloque a mão sob minha coxa e prometa que não vai me enterrar no Egito.
<verse eid="GEN 47:29"/><verse number="30" style="v" sid="GEN 47:30"/>Quando eu partir, leve meu corpo para fora do Egito e sepulte-me junto aos meus antepassados”. José garantiu: “Farei conforme a sua vontade”. 
<verse eid="GEN 47:30"/><verse number="31" style="v" sid="GEN 47:31"/>Jacó pediu: “Promete-me sob juramento”. E ele prometeu. Depois disso, Israel inclinou-se sobre a cabeceira da cama.
<verse eid="GEN 47:31"/><verse eid="GEN 47:31"/></para>
  <chapter eid="GEN 47"/>
  <chapter number="48" style="c" sid="GEN 48"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 48:1"/>Algum tempo depois, comunicaram a José: “Seu pai está enfermo”. José, então, tomou seus filhos, Manassés e Efraim, e foi visitá‑lo.
<verse eid="GEN 48:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 48:2"/>Avisaram Jacó: “Seu filho José chegou e deseja vê‑lo”. Israel, com grande esforço, ergueu‑se e sentou‑se na cama.
<verse eid="GEN 48:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 48:3"/>Então Jacó disse a José: “O Deus Todo‑poderoso apareceu para mim em Luz, na terra de Canaã, e ali me abençoou.
<verse eid="GEN 48:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 48:4"/>Ele declarou: 'Eu o tornarei fecundo, e sua descendência se multiplicará até formar muitas nações. E ainda: entregarei esta terra à sua linhagem como posse permanente'.
<verse eid="GEN 48:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 48:5"/>Agora, então, aqueles dois filhos seus que nasceram na terra do Egito, antes de eu vir ao seu encontro aqui, contam como meus: Efraim e Manassés serão para mim como Rúben e Simeão.
<verse eid="GEN 48:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 48:6"/>Mas os filhos que você vier a ter depois deles serão seus; quanto à herança, eles serão identificados pelo nome de seus irmãos.
<verse eid="GEN 48:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 48:7"/>Quando eu retornava de Padã, senti profundamente a perda de Raquel na terra de Canaã, no caminho, perto de Efrata. Ali mesmo eu a sepultei, à beira da estrada que leva a Efrata, isto é, Belém”.
<verse eid="GEN 48:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 48:8"/>Ao ver os filhos de José, Israel indagou: “Quem são eles?”. 
<verse eid="GEN 48:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 48:9"/>“São os filhos que Deus me concedeu aqui”, respondeu José. Então Israel disse: “Traga‑os para perto, para que eu lhes dê a bênção”.
<verse eid="GEN 48:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 48:10"/>A vista de Israel estava muito fraca por causa da velhice, e ele quase não enxergava. José colocou os meninos diante do avô, e Israel os beijou e os abraçou.
<verse eid="GEN 48:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 48:11"/>Israel falou a José: “Eu havia perdido a esperança de revê‑lo,  e agora Deus me concedeu também a alegria de ver seus filhos". 
<verse eid="GEN 48:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 48:12"/>Depois José afastou os meninos de junto de seu pai e prostrou‑se diante dele, com o rosto voltado para o chão.
<verse eid="GEN 48:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 48:13"/>Depois disso, José tomou Efraim com a mão direita, colocando‑o ao lado esquerdo de Israel, e segurou Manassés com a mão esquerda, pondo‑o à direita de Israel.
<verse eid="GEN 48:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 48:14"/>Mas Israel estendeu a mão direita e a colocou sobre a cabeça de Efraim, e a esquerda sobre a cabeça de Manassés, cruzando os braços. Desse modo, concedeu a Efraim, o mais novo, a bênção que, em condições normais, pertenceria a Manassés, o primogênito.
<verse eid="GEN 48:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 48:15"/>E ele abençoou José, dizendo: “O Deus diante de quem meus pais Abraão e Isaque caminharam, o Deus que tem me pastoreado desde que existo até este dia,
<verse eid="GEN 48:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 48:16"/>o Anjo que sempre me guardou de todo mal, que ele derrame a bênção sobre estes meninos. Que sejam reconhecidos pelo meu nome e pelo nome de meus pais, Abraão e Isaque, e que sua descendência se torne numerosa na terra”.
<verse eid="GEN 48:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 48:17"/>Ao ver que seu pai tinha posto a mão direita sobre a cabeça de Efraim, José se incomodou; e segurou a mão do pai para desviá-la da cabeça de Efraim para a de Manassés.
<verse eid="GEN 48:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 48:18"/>E José disse ao pai: “Não é assim, meu pai; este é o filho mais velho. Coloque a mão direita sobre a cabeça dele”.
<verse eid="GEN 48:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 48:19"/>Mas seu pai não concordou e disse: “Eu sei, meu filho, eu sei. A descendência de Manassés também dará origem a um povo numeroso. Porém, o irmão mais novo será maior do que ele, e sua posteridade formará muitas nações”.
<verse eid="GEN 48:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 48:20"/>E Jacó os abençoou naquele dia, dizendo: “Vocês serão o padrão de bênção para outros. O povo de Israel usará seus nomes ao abençoar, dizendo: ‘Que Deus conceda a você o que concedeu a Efraim e a Manassés!’”. Dessa maneira, ele colocou o nome de Efraim à frente do nome de Manassés.
<verse eid="GEN 48:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 48:21"/>Em seguida, Israel disse a José: “Minha morte se aproxima, mas Deus estará com vocês e os conduzirá de volta à terra de seus pais. 
<verse eid="GEN 48:21"/><verse number="22" style="v" sid="GEN 48:22"/>Eu lhe dou uma porção superior à de seus irmãos. Você receberá a região montanhosa que tomei dos amorreus com minha espada e com meu arco”.
<verse eid="GEN 48:22"/><verse eid="GEN 48:22"/></para>
  <chapter eid="GEN 48"/>
  <chapter number="49" style="c" sid="GEN 49"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 49:1"/>Jacó chamou seus filhos e disse: "Reúnam-se ao meu redor, e eu lhes direi o que lhes ocorrerá nos dias futuros.
<verse eid="GEN 49:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 49:2"/>Reúnam-se e ouçam, filhos de Jacó. Prestem atenção ao que Israel, seu pai, vai dizer.
<verse eid="GEN 49:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 49:3"/>"Rúben, você é meu primogênito, a prova da minha força, o primeiro sinal do meu vigor. Você é superior em nobreza, superior em poder.
<verse eid="GEN 49:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 49:4"/>Apesar de seu vigor, você age como uma enchente sem controle, e não será mais o principal. Ao deitar-se em minha cama, desonrou o leito que era meu.
<verse eid="GEN 49:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 49:5"/>"Os irmãos Simeão e Levi agem do mesmo modo, e as armas que empunham servem para praticar violência.
<verse eid="GEN 49:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 49:6"/>Que minha alma não se associe aos seus projetos, nem meu ser esteja em suas reuniões, pois, movidos por ira desmedida, mataram homens e mutilaram touros. 
<verse eid="GEN 49:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 49:7"/>Maldito seja o seu furor, porque é violento, e a sua ira, porque é cruel; eu os dividirei na terra de Jacó e os espalharei em Israel.
<verse eid="GEN 49:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 49:8"/>"Judá, você será exaltado por seus irmãos. Sua mão vencerá aqueles que o enfrentam, e os filhos de seu pai se prostrarão diante de você.
<verse eid="GEN 49:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 49:9"/>Meu filho Judá é semelhante a um leão jovem que terminou de comer. Ele se agacha como o leão e descansa como a leoa; quem se atreve a acordá-lo?
<verse eid="GEN 49:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 49:10"/>O cetro permanecerá com Judá, e o bastão de autoridade entre seus pés, até que venha aquele destinado a ele; e os povos se reunirão diante dele.
<verse eid="GEN 49:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 49:11"/>Ele prenderá seu jumentinho a uma videira, à melhor videira que houver; lavará suas roupas no vinho e sua capa no sangue das uvas.
<verse eid="GEN 49:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 49:12"/>Seus olhos serão mais escuros que o vinho, e seus dentes, mais alvos que o leite.
<verse eid="GEN 49:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 49:13"/>“Zebulom morará na faixa costeira e funcionará como porto para os navios; seus limites se estenderão até Sidom.
<verse eid="GEN 49:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 49:14"/>“Issacar é um jumento de ossos fortes, recostado entre os rebanhos de ovelhas. 
<verse eid="GEN 49:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 49:15"/>Ele percebeu que o descanso era agradável e que sua terra lhe proporcionava coisas boas. Então, submeteu os ombros ao peso que lhe impuseram e aceitou trabalhar como servo. 
<verse eid="GEN 49:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 49:16"/>"Dã será juiz de seu povo, como uma das tribos de Israel.
<verse eid="GEN 49:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 49:17"/>Ele será como uma serpente à beira do caminho, uma víbora escondida na trilha, que morde o calcanhar do cavalo e derruba o cavaleiro.
<verse eid="GEN 49:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 49:18"/>Ó SENHOR, eu aguardo a sua salvação!
<verse eid="GEN 49:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 49:19"/>"Gade será atacado por um grupo de inimigos, mas no fim ele os perseguirá e os derrotará.
<verse eid="GEN 49:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 49:20"/>"Aser terá comida boa e produzirá alimentos finos, próprios para reis.
<verse eid="GEN 49:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 49:21"/>"Naftali é ágil como uma gazela solta, e suas palavras são cheias de graça.
<verse eid="GEN 49:21"/><verse number="22" style="v" sid="GEN 49:22"/>“José é um ramo fértil, um ramo que brota ao lado da nascente, estendendo seus galhos para além do muro.
<verse eid="GEN 49:22"/><verse number="23" style="v" sid="GEN 49:23"/>Arqueiros o atacaram com hostilidade, lançaram flechas que lhe trouxeram grande amargura.
<verse eid="GEN 49:23"/><verse number="24" style="v" sid="GEN 49:24"/>Mas seu arco permaneceu firme, e seus braços ganharam força pelas mãos do Poderoso de Jacó, pelo cuidado do Pastor, a Rocha de Israel.
<verse eid="GEN 49:24"/><verse number="25" style="v" sid="GEN 49:25"/>O Deus de seu pai o ajudará, e o Todo‑poderoso o abençoará com bênçãos do céu, da terra profunda, da fertilidade e da maternidade.
<verse eid="GEN 49:25"/><verse number="26" style="v" sid="GEN 49:26"/>As bênçãos de seu pai superam as bênçãos dos meus antepassados, alcançam as delícias das colinas eternas; que elas repousem sobre a cabeça de José, sobre a fronte daquele que foi separado entre seus irmãos.
<verse eid="GEN 49:26"/><verse number="27" style="v" sid="GEN 49:27"/>"Benjamim é semelhante a um lobo feroz: de manhã devora a presa, e ao fim do dia distribui o que sobrou". 
<verse eid="GEN 49:27"/><verse number="28" style="v" sid="GEN 49:28"/>Esses são os doze filhos que formaram as tribos de Israel; e foi isso que o pai lhes disse ao abençoá‑los, dando a cada um a bênção apropriada.
<verse eid="GEN 49:28"/><verse number="29" style="v" sid="GEN 49:29"/>Depois lhes deu estas instruções: "Estou prestes a morrer e a reunir‑me ao meu povo. Sepultem‑me com meus pais, na caverna que fica no campo de Efrom, o heteu. 
<verse eid="GEN 49:29"/><verse number="30" style="v" sid="GEN 49:30"/>É a caverna do campo de Macpela, perto de Manre, na terra de Canaã, o campo que Abraão adquiriu de Efrom como propriedade para sepultura da família.
<verse eid="GEN 49:30"/><verse number="31" style="v" sid="GEN 49:31"/>Ali foram sepultados Abraão e sua esposa Sara; ali também foram sepultados Isaque e Rebeca; e foi ali que eu sepultei Lia.
<verse eid="GEN 49:31"/><verse number="32" style="v" sid="GEN 49:32"/>Tanto o campo quanto a caverna que há nele foram comprados dos hititas". 
<verse eid="GEN 49:32"/><verse number="33" style="v" sid="GEN 49:33"/>Quando acabou de dar suas instruções aos filhos, Jacó recolheu os pés na cama, partiu desta vida e foi reunido aos seus pais.
<verse eid="GEN 49:33"/><verse eid="GEN 49:33"/></para>
  <chapter eid="GEN 49"/>
  <chapter number="50" style="c" sid="GEN 50"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="GEN 50:1"/>José se inclinou sobre o rosto do pai, chorou muito e o beijou.
<verse eid="GEN 50:1"/><verse number="2" style="v" sid="GEN 50:2"/>Ele ordenou aos médicos que o atendiam que embalsamassem seu pai; e eles embalsamaram Israel conforme a ordem recebida.
<verse eid="GEN 50:2"/><verse number="3" style="v" sid="GEN 50:3"/>O embalsamamento exigiu quarenta dias, que era o período habitual para esse procedimento. E os egípcios prantearam sua partida por setenta dias.
<verse eid="GEN 50:3"/><verse number="4" style="v" sid="GEN 50:4"/>Quando se completaram os dias de luto, José dirigiu-se aos oficiais da corte do faraó e lhes disse: "Peço a gentileza de apresentarem ao faraó meu pedido com tais palavras: 
<verse eid="GEN 50:4"/><verse number="5" style="v" sid="GEN 50:5"/>Meu pai me fez jurar, dizendo: ‘Estou prestes a morrer; sepulte-me na terra de Canaã, no túmulo que preparei para mim’. Permita-me subir para enterrar meu pai; depois retornarei". 
<verse eid="GEN 50:5"/><verse number="6" style="v" sid="GEN 50:6"/>O faraó respondeu: "Pode ir e sepultar seu pai, conforme ele fez você jurar".
<verse eid="GEN 50:6"/><verse number="7" style="v" sid="GEN 50:7"/>Então José partiu para sepultar o pai. Acompanhavam-no todos os oficiais do faraó, os membros de maior prestígio da casa real e todas as autoridades da terra do Egito.
<verse eid="GEN 50:7"/><verse number="8" style="v" sid="GEN 50:8"/>Junto com eles foram também toda a família de José, seus irmãos e todos os parentes da casa de seu pai. Apenas as crianças, os rebanhos e o gado permaneceram na terra de Gósen.
<verse eid="GEN 50:8"/><verse number="9" style="v" sid="GEN 50:9"/>Subiram com ele também carros e cavaleiros; e o cortejo tornou‑se extremamente numeroso.
<verse eid="GEN 50:9"/><verse number="10" style="v" sid="GEN 50:10"/>Ao alcançarem a eira de Atade, do outro lado do Jordão, levantaram um pranto profundo; e José dedicou sete dias de intensa lamentação por seu pai.
<verse eid="GEN 50:10"/><verse number="11" style="v" sid="GEN 50:11"/>Quando os cananeus, habitantes daquela região, viram o luto realizado em Atade, comentaram: "Como é intenso o pranto desses egípcios!". Por isso, aquele lugar, situado além do Jordão, recebeu o nome de Abel-Mizraim.
<verse eid="GEN 50:11"/><verse number="12" style="v" sid="GEN 50:12"/>Assim, os filhos de Jacó realizaram tudo conforme a ordem de seu pai.
<verse eid="GEN 50:12"/><verse number="13" style="v" sid="GEN 50:13"/>Eles o levaram para Canaã e o sepultaram na caverna do campo de Macpela, perto de Manre, que Abraão havia comprado de Efrom, o hitita, como sepultura familiar.
<verse eid="GEN 50:13"/><verse number="14" style="v" sid="GEN 50:14"/>Depois de sepultar o pai, José voltou ao Egito com seus irmãos e todos os que foram com ele.
<verse eid="GEN 50:14"/><verse number="15" style="v" sid="GEN 50:15"/>Quando perceberam que o pai tinha partido, os irmãos disseram: "E se José ainda estiver magoado e resolver retribuir todo o mal que lhe causamos?". 
<verse eid="GEN 50:15"/><verse number="16" style="v" sid="GEN 50:16"/>Por isso, enviaram uma mensagem a José: "Antes de morrer, seu pai nos pediu que falássemos algo a você. 
<verse eid="GEN 50:16"/><verse number="17" style="v" sid="GEN 50:17"/>Esta é a mensagem: 'Perdoe a maldade de seus irmãos e o pecado que cometeram quando lhe fizeram o mal'". E acrescentaram: "Agora pedimos que perdoe a culpa dos servos do Deus de seu pai". Enquanto diziam isso, José começou a chorar.
<verse eid="GEN 50:17"/><verse number="18" style="v" sid="GEN 50:18"/>Então os irmãos se aproximaram de José, prostraram-se diante dele e disseram: "Somos seus escravos".
<verse eid="GEN 50:18"/><verse number="19" style="v" sid="GEN 50:19"/>José respondeu: "Não tenham medo; acaso estou eu no lugar de Deus?
<verse eid="GEN 50:19"/><verse number="20" style="v" sid="GEN 50:20"/>É fato que vocês intentaram o mal contra mim; porém Deus transformou esse mal em bem, para que hoje muitas vidas fossem preservadas.
<verse eid="GEN 50:20"/><verse number="21" style="v" sid="GEN 50:21"/>Portanto, não tenham medo. Eu cuidarei de vocês e de seus filhos". E assim José os acalmou, falando-lhes com bondade.
<verse eid="GEN 50:21"/><verse number="22" style="v" sid="GEN 50:22"/>José continuou morando no Egito, junto com toda a família de seu pai, e viveu até os 110 anos.
<verse eid="GEN 50:22"/><verse number="23" style="v" sid="GEN 50:23"/>José chegou a ver os filhos de Efraim até a terceira geração. Também viu os filhos de Maquir, filho de Manassés, e os acolheu em seu colo.
<verse eid="GEN 50:23"/><verse number="24" style="v" sid="GEN 50:24"/>José disse aos irmãos: "Minha morte se aproxima; porém Deus, no tempo certo, visitará vocês e os tirará desta terra, conduzindo-os de volta à terra que prometeu a Abraão, Isaque e Jacó".
<verse eid="GEN 50:24"/><verse number="25" style="v" sid="GEN 50:25"/>E José fez os filhos de Israel jurarem, dizendo: "Quando Deus visitar vocês, levem daqui os meus ossos".
<verse eid="GEN 50:25"/><verse number="26" style="v" sid="GEN 50:26"/>Assim morreu José aos 110 anos; embalsamaram-no e o colocaram num caixão no Egito.
<verse eid="GEN 50:26"/></para>
  <chapter eid="GEN 50"/>
</usx>
