<usx version="3.1">
  <book code="EXO" style="id">EN</book>
  <para style="rem">Exported from Codex Translation Editor v0.24.0
</para>
  <para style="rem">Export Date: 2026-04-15T17:24:25.722Z
</para>
  <para style="h">Exodus
</para>
  <para style="toc1">Exodus
</para>
  <para style="toc2">Exodus
</para>
  <para style="toc3">EXO
</para>
  <para style="mt1">Exodus
</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="EXO 1"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="EXO 1:1"/>Estes são os nomes dos filhos de Israel que entraram no Egito com Jacó; cada um com sua família:
<verse eid="EXO 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 1:2"/>Rúben, Simeão, Levi e Judá,
<verse eid="EXO 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 1:3"/>Issacar, Zebulom e Benjamim,
<verse eid="EXO 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 1:4"/>Dã, Naftali, Gade e Aser.
<verse eid="EXO 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 1:5"/>Os descendentes de Jacó eram setenta ao todo; José já estava no Egito.
<verse eid="EXO 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 1:6"/>Morreram José, todos os seus irmãos e toda aquela geração.
<verse eid="EXO 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 1:7"/>Mas os filhos de Israel foram fecundos, multiplicaram-se, cresceram em número e se fortaleceram tanto que encheram todo o Egito.
<verse eid="EXO 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 1:8"/>Então se levantou sobre o Egito um novo rei que não conhecia José.
<verse eid="EXO 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 1:9"/>Ele disse ao seu povo: "Vejam! O povo dos filhos de Israel é muito numeroso e mais poderoso do que nós.
<verse eid="EXO 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 1:10"/>Temos de adotar uma estratégia em relação a eles, para que não continuem a se multiplicar; pois, se isso acontecer, em caso de guerra, eles podem se unir aos nossos inimigos, lutar contra nós e sair do país".
<verse eid="EXO 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 1:11"/>Então os egípcios estabeleceram capatazes sobre eles para os oprimirem com trabalhos pesados. E os israelitas foram obrigados a construir para o faraó as cidades-celeiros de Pitom e Ramessés.
<verse eid="EXO 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 1:12"/>Mas, quanto mais os egípcios os oprimiam, mais eles se multiplicavam e se espalhavam. Por isso os egípcios passaram a temê-los
<verse eid="EXO 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 1:13"/>e, com tirania, os forçavam a trabalhar pesado.
<verse eid="EXO 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 1:14"/>Amargaram a vida deles com o trabalho árduo de preparar o barro, fazer tijolos e executar todo tipo de trabalho no campo; todo o serviço que realizavam era imposto com tirania.
<verse eid="EXO 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 1:15"/>O rei do Egito falou às parteiras hebreias, que se chamavam Sifrá e Puá: 
<verse eid="EXO 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 1:16"/>“Quando vocês ajudarem as hebreias a dar à luz, observem o seguinte: se for menino, matem; se for menina, deixem que viva”.
<verse eid="EXO 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 1:17"/>Mas as parteiras temeram a Deus e não fizeram o que o rei do Egito havia ordenado; deixaram os meninos viver.
<verse eid="EXO 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 1:18"/>Então o rei do Egito chamou as parteiras e perguntou: “Por que vocês fizeram isso? Por que não mataram os meninos?”.
<verse eid="EXO 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 1:19"/>Elas responderam ao faraó: “As mulheres hebreias não são como as egípcias; são cheias de vigor e dão à luz antes que a parteira chegue”.
<verse eid="EXO 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 1:20"/>Deus tratou bem as parteiras; e o povo continuou a se multiplicar e a se tornar mais forte.
<verse eid="EXO 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 1:21"/>Porque as parteiras temeram a Deus, ele permitiu que tivessem suas próprias famílias.
<verse eid="EXO 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 1:22"/>Então o faraó ordenou a todo o seu povo: “Joguem no rio Nilo todos os meninos hebreus recém-nascidos, mas deixem viver as meninas”.
<verse eid="EXO 1:22"/><verse eid="EXO 1:22"/></para>
  <chapter eid="EXO 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="EXO 2"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="EXO 2:1"/>Um homem e uma mulher da tribo de Levi se casaram.
<verse eid="EXO 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 2:2"/>A mulher ficou grávida e deu à luz um filho. Vendo que era bonito, ela o escondeu por três meses.
<verse eid="EXO 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 2:3"/>Quando já não podia escondê-lo por mais tempo, ela pôs o menino num cesto que tinha vedado com betume e piche e o deixou entre os juncos, à beira do rio.
<verse eid="EXO 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 2:4"/>A irmã do menino ficou observando de longe para ver o que aconteceria com ele.
<verse eid="EXO 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 2:5"/>A filha do faraó desceu ao rio para tomar banho, acompanhada de suas servas que passeavam à beira do rio. Ela viu o cesto entre os juncos e mandou sua serva apanhá-lo.
<verse eid="EXO 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 2:6"/>Quando ela abriu o cesto, viu o bebê chorando. Teve compaixão dele e disse: “Este é um menino dos hebreus”.
<verse eid="EXO 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 2:7"/>Então a irmã do menino se aproximou e perguntou à filha do faraó: “Quer que eu vá chamar uma ama hebreia para amamentá-lo?”.
<verse eid="EXO 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 2:8"/>“Vá”, respondeu a filha do faraó. E a jovem foi chamar a mãe do bebê.
<verse eid="EXO 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 2:9"/>A filha do faraó disse à mulher: “Leve‑o e amamente‑o para mim, e eu pagarei pelo seu trabalho”. Ela o levou e o amamentou.
<verse eid="EXO 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 2:10"/>Quando o menino cresceu, a mãe o levou à filha do faraó, que o adotou e pôs nele o nome de Moisés, dizendo: “Porque eu o tirei das águas”.
<verse eid="EXO 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 2:11"/>Um dia, já adulto, Moisés saiu para visitar seus irmãos hebreus e viu como estavam sendo oprimidos. Viu um egípcio espancando um hebreu, que pertencia ao seu povo. 
<verse eid="EXO 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 2:12"/>Moisés olhou para todos os lados e, não vendo ninguém por perto, matou o egípcio e o escondeu na areia.
<verse eid="EXO 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 2:13"/>No dia seguinte, saiu novamente e viu dois hebreus discutindo. Ele perguntou ao agressor: “Por que você está batendo no seu irmão?”.
<verse eid="EXO 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 2:14"/>O homem respondeu: “Quem o colocou como chefe e juiz sobre nós? Você quer me matar como matou o egípcio?”. Moisés teve medo e pensou: “Com certeza já descobriram o que eu fiz”.
<verse eid="EXO 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 2:15"/>Quando o faraó soube do ocorrido, quis matar Moisés; mas Moisés fugiu dele e foi para a terra de Midiã. Ao chegar lá, sentou-se junto a um poço.
<verse eid="EXO 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 2:16"/>O sacerdote de Midiã tinha sete filhas. Elas vieram tirar água e encheram os bebedouros para dar de beber ao rebanho do pai.
<verse eid="EXO 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 2:17"/>Alguns pastores chegaram e as expulsaram dali. Moisés, porém, se levantou, as defendeu e deu de beber ao rebanho.
<verse eid="EXO 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 2:18"/>Quando elas voltaram para onde estava seu pai Reuel,Também chamado Jetro.﻿" class="footnote-marker"&gt;1 ele perguntou: “Por que vocês voltaram tão cedo hoje?”.
<verse eid="EXO 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 2:19"/>"Um egípcio nos livrou das mãos dos pastores e ainda nos ajudou a tirar água e deu de beber ao rebanho”, responderam.
<verse eid="EXO 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 2:20"/>Então Reuel perguntou: “Onde ele está? Por que o deixaram lá? Vão chamá-lo para que coma conosco”.
<verse eid="EXO 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 2:21"/>Moisés concordou em morar na casa do homem, que lhe deu sua filha Zípora como esposa.
<verse eid="EXO 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 2:22"/>Zípora deu à luz um filho, a quem Moisés chamou Gérson, dizendo: “Sou estrangeiro em terra estranha".
<verse eid="EXO 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 2:23"/>Depois de muitos dias, o rei do Egito morreu. Os israelitas gemiam e clamavam a Deus por causa da escravidão, e seu clamor chegou a Deus.
<verse eid="EXO 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 2:24"/>Deus ouviu o gemido dos israelitas e se lembrou de sua aliança com Abraão, Isaque e Jacó;
<verse eid="EXO 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 2:25"/>olhou para eles e observou a situação em que viviam.
<verse eid="EXO 2:25"/><verse eid="EXO 2:25"/></para>
  <chapter eid="EXO 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="EXO 3"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="EXO 3:1"/>Moisés era pastor do rebanho de seu sogro Jetro, sacerdote de Midiã. Ele levou o rebanho para o outro lado do deserto e chegou a Horebe, o monte de Deus.
<verse eid="EXO 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 3:2"/>Ali o Anjo do SENHOR lhe apareceu numa chama de fogo que saía do meio de um arbusto. Moisés viu que o arbusto estava em chamas, mas não se consumia.
<verse eid="EXO 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 3:3"/>Então pensou: "Por que o arbusto não se queima? Vou ver esta coisa maravilhosa de perto".
<verse eid="EXO 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 3:4"/>Quando o SENHOR viu que ele se aproximava para observar, chamou-o do meio do arbusto: “Moisés! Moisés!”. Ele respondeu: “Estou aqui!”.
<verse eid="EXO 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 3:5"/>Deus disse: “Não se aproxime. Tire as sandálias dos pés, porque você está pisando em terra santa”.
<verse eid="EXO 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 3:6"/>E acrescentou: “Eu sou o Deus de seu pai, o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó”. Então Moisés cobriu o rosto, porque ficou com medo de olhar para Deus.
<verse eid="EXO 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 3:7"/>O SENHOR continuou: “Eu vi a aflição do meu povo no Egito, ouvi seu clamor por causa de seus opressores e conheço seu sofrimento.
<verse eid="EXO 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 3:8"/>Por isso desci para libertar os israelitas das mãos dos egípcios e tirá-los daquela terra para uma terra boa e vasta, onde manam leite e mel: a terra dos cananeus, dos hititas, dos amorreus, dos ferezeus, dos heveus e dos jebuseus.
<verse eid="EXO 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 3:9"/>O clamor dos filhos de Israel chegou até mim, e também tenho visto como os egípcios os estão oprimindo.
<verse eid="EXO 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 3:10"/>Vá agora! Eu o envio ao faraó para tirar o meu povo, os filhos de Israel, do Egito". 
<verse eid="EXO 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 3:11"/>Então Moisés perguntou a Deus: "Quem sou eu para ir ao faraó e tirar os israelitas do Egito?".
<verse eid="EXO 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 3:12"/>E Deus respondeu: "Eu estarei com você. Este será o sinal de que eu o enviei: quando você tirar o povo do Egito, vocês adorarão a Deus neste monte".
<verse eid="EXO 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 3:13"/>Moisés perguntou a Deus: "Quando eu chegar aos filhos de Israel e lhes disser: 'O Deus dos seus antepassados me enviou a vocês', e eles me perguntarem: 'Qual é o nome dele?', o que direi?".
<verse eid="EXO 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 3:14"/>Deus respondeu a Moisés: "EU SOU O QUE SOU. Assim você dirá aos filhos de Israel: 'EU SOU me enviou a vocês'".
<verse eid="EXO 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 3:15"/>Deus disse ainda a Moisés: "Diga aos filhos de Israel: 'O SENHOR, o Deus dos seus antepassados, o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó, me enviou a vocês'. Esse é o meu nome para sempre, e assim serei lembrado de geração em geração.
<verse eid="EXO 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 3:16"/>"Vá, reúna os líderes do povo e diga: 'O SENHOR, o Deus dos seus antepassados, o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó, apareceu a mim e disse: Tenho prestado atenção em vocês e visto como os egípcios os têm tratado.
<verse eid="EXO 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 3:17"/>Prometi tirá-los da opressão do Egito e levá-los à terra dos cananeus, dos hititas, dos amorreus, dos ferezeus, dos heveus e dos jebuseus, uma terra onde manam leite e mel.
<verse eid="EXO 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 3:18"/>"Eles ouvirão sua voz, e você irá com os líderes do povo de Israel ao rei do Egito e dirá: 'O SENHOR, o Deus dos hebreus, apareceu para nós. Agora, deixe-nos fazer uma viagem de três dias ao deserto para oferecermos sacrifícios ao SENHOR, nosso Deus'.
<verse eid="EXO 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 3:19"/>"Eu sei que o rei do Egito não os deixará ir, a não ser que seja obrigado por mão forte.
<verse eid="EXO 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 3:20"/>Por isso estenderei a mão e ferirei os egípcios com todas as maravilhas que farei no meio deles. Só assim ele os deixará ir.
<verse eid="EXO 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 3:21"/>Farei com que os egípcios sejam favoráveis a este povo, e, quando vocês saírem, não irão de mãos vazias.
<verse eid="EXO 3:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 3:22"/>Cada mulher israelita pedirá à sua vizinha e às suas hóspedes objetos de ouro e de prata, e roupas, que vocês colocarão em seus filhos e em suas filhas. Assim vocês levarão as riquezas dos egípcios".
<verse eid="EXO 3:22"/><verse eid="EXO 3:22"/></para>
  <chapter eid="EXO 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="EXO 4"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="EXO 4:1"/>Então Moisés indagou: "E se não acreditarem em mim nem me ouvirem, mas disserem: 'O SENHOR não lhe apareceu'?".
<verse eid="EXO 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 4:2"/>O SENHOR lhe perguntou: "O que é isso na sua mão?". Moisés respondeu: "Uma vara".
<verse eid="EXO 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 4:3"/>Então o SENHOR disse: "Jogue a vara no chão". Moisés a jogou no chão, e ela se transformou numa serpente, da qual Moisés fugiu. 
<verse eid="EXO 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 4:4"/>Mas o SENHOR disse a Moisés: "Estenda a mão e a pegue pela cauda". Moisés estendeu a mão, pegou a serpente, e ela voltou a ser uma vara.
<verse eid="EXO 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 4:5"/>E o SENHOR disse: "Com isso eles acreditarão que o Deus dos seus antepassados, o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó, lhe apareceu".
<verse eid="EXO 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 4:6"/>O SENHOR continuou: "Coloque a mão no peito". Moisés colocou a mão no peito, e, quando a tirou, ela estava leprosa, branca como a neve.
<verse eid="EXO 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 4:7"/>"Agora, coloque a mão de novo no peito", ordenou o SENHOR. Moisés fez isso, e, quando a tirou, ela estava saudável como o restante da pele.
<verse eid="EXO 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 4:8"/>O SENHOR disse ainda: "Se eles não acreditarem em você nem derem atenção ao primeiro sinal, acreditarão depois do segundo.
<verse eid="EXO 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 4:9"/>E se não acreditarem em você nem ouvirem sua voz depois desses dois sinais, tire água do rio e a derrame sobre a terra seca; e a água que você tirou do rio se transformará em sangue na terra seca".
<verse eid="EXO 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 4:10"/>Moisés, porém, exclamou: "Ah, Senhor! Eu nunca fui bom para falar, nem antes, nem agora que falaste com teu servo, pois tenho muita dificuldade em falar bem”.
<verse eid="EXO 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 4:11"/>Então o SENHOR perguntou: "Quem dá a boca ao homem? Quem o faz mudo ou surdo? Quem o faz ver ou ser cego? Não sou eu, o SENHOR?
<verse eid="EXO 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 4:12"/>Agora vá, e eu estarei com você e lhe ensinarei o que deve dizer".
<verse eid="EXO 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 4:13"/>Mas Moisés respondeu: "Ah, Senhor! Envie outro no meu lugar!".
<verse eid="EXO 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 4:14"/>Então o SENHOR se irritou com Moisés e disse: "Não é seu irmão Arão, o levita, quem fala bem? Ele está vindo ao seu encontro e ficará feliz em vê-lo.
<verse eid="EXO 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 4:15"/>Fale com ele e diga as palavras que ele deve dizer. Eu estarei com vocês dois quando falarem e mostrarei o que devem fazer.
<verse eid="EXO 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 4:16"/>Ele falará por você ao povo; será seu porta-voz, e você será como Deus para ele.
<verse eid="EXO 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 4:17"/>Leve esta vara na mão; com ela você fará os sinais".
<verse eid="EXO 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 4:18"/>Moisés voltou para a casa do seu sogro Jetro e disse: "Deixe-me ir para ver se meus irmãos no Egito ainda estão vivos". Jetro respondeu: "Vá em paz".
<verse eid="EXO 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 4:19"/>O SENHOR disse a Moisés em Midiã: "Vá, volte ao Egito, pois todos os que procuravam matá-lo já morreram".
<verse eid="EXO 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 4:20"/>Então Moisés colocou sua mulher e seus filhos sobre um jumento e voltou para a terra do Egito. Ele levava na mão a vara de Deus.
<verse eid="EXO 4:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 4:21"/>O SENHOR disse a Moisés: "Quando você chegar ao Egito, trate de fazer todos os sinais que lhe dei poder para fazer. Mas eu endurecerei o coração do faraó, e ele não deixará o povo ir.
<verse eid="EXO 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 4:22"/>Diga ao faraó: 'Assim diz o SENHOR: Israel é meu filho mais velho.
<verse eid="EXO 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 4:23"/>Eu lhe digo para deixar meu filho ir, para que me adore. Se você se recusar, matarei seu primeiro filho".
<verse eid="EXO 4:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 4:24"/>Numa hospedaria ao longo do caminho, o SENHOR apareceu a Moisés e tentou matá-lo.
<verse eid="EXO 4:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 4:25"/>Então Zípora pegou uma pedra afiada e circuncidou o filho. Tocando os pés de Moisés com o prepúcio, ela disse: "Você é para mim um esposo de sangue".
<verse eid="EXO 4:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 4:26"/>Depois que ela disse: "Esposo de sangue!", referindo-se à circuncisão, o SENHOR deixou Moisés.
<verse eid="EXO 4:26"/><verse number="27" style="v" sid="EXO 4:27"/>Então o SENHOR disse a Arão: "Vá ao encontro de Moisés no deserto". Arão foi, encontrou Moisés no monte de Deus e o saudou com um beijo.
<verse eid="EXO 4:27"/><verse number="28" style="v" sid="EXO 4:28"/>Moisés contou a Arão tudo o que o SENHOR lhe havia mandado dizer e todos os sinais que ele tinha ordenado.
<verse eid="EXO 4:28"/><verse number="29" style="v" sid="EXO 4:29"/>Então Moisés e Arão foram e reuniram todos os líderes do povo de Israel.
<verse eid="EXO 4:29"/><verse number="30" style="v" sid="EXO 4:30"/>Arão falou todas as palavras que o SENHOR tinha dito a Moisés, que fez os sinais diante do povo.
<verse eid="EXO 4:30"/><verse number="31" style="v" sid="EXO 4:31"/>E o povo creu; e quando todos ouviram que o SENHOR tinha visitado os filhos de Israel e visto a aflição deles, se inclinaram e adoraram.
<verse eid="EXO 4:31"/><verse eid="EXO 4:31"/></para>
  <chapter eid="EXO 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="EXO 5"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="EXO 5:1"/>Depois disso, Moisés e Arão foram ao faraó e disseram: "Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: 'Deixe meu povo ir para que me celebre uma festa no deserto'".
<verse eid="EXO 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 5:2"/>O faraó perguntou: "Quem é o SENHOR, para que eu ouça sua voz e faça isso? Não conheço o SENHOR, nem deixarei Israel ir".
<verse eid="EXO 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 5:3"/>Eles disseram: "O Deus dos hebreus veio ao nosso encontro; deixe-nos fazer uma viagem de três dias no deserto para que ofereçamos sacrifícios ao SENHOR, nosso Deus, e ele não nos atinja com pragas ou com a espada".
<verse eid="EXO 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 5:4"/>Então o rei do Egito disse: "Moisés e Arão, por que distraem o povo de suas tarefas? Voltem ao trabalho!". 
<verse eid="EXO 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 5:5"/>E acrescentou: “O povo nesta terra já é numeroso, e vocês ainda querem que eles parem de trabalhar!”.
<verse eid="EXO 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 5:6"/>Naquele mesmo dia, o faraó ordenou aos capatazes egípcios e aos supervisores israelitas:
<verse eid="EXO 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 5:7"/>"De agora em diante, não deem palha ao povo para fazer tijolos, como antes. Que eles mesmos tratem de recolher a palha.
<verse eid="EXO 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 5:8"/>Mas mantenham a mesma quantidade de tijolos que eles faziam antes; não reduzam a cota. Eles estão ociosos e, por isso, clamam: 'Vamos oferecer sacrifícios ao nosso Deus'.
<verse eid="EXO 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 5:9"/>Façam com que trabalhem mais para que se ocupem com o trabalho e não deem ouvidos a mentiras".
<verse eid="EXO 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 5:10"/>Então os capatazes e os supervisores saíram e disseram ao povo: "Assim falou o faraó: 'Não vou mais dar palha para vocês.
<verse eid="EXO 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 5:11"/>Vão vocês mesmos e recolham palha onde puderem encontrá-la, pois o trabalho de vocês em nada será reduzido'".
<verse eid="EXO 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 5:12"/>E o povo se espalhou por toda a terra do Egito para recolher a palha que restava das colheitas.
<verse eid="EXO 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 5:13"/>Mas os capatazes egípcios os pressionavam, dizendo: "Terminem o trabalho diário de vocês, como faziam quando havia palha".
<verse eid="EXO 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 5:14"/>E açoitavam os supervisores israelitas que eles haviam posto sobre os filhos de Israel: "Por que vocês não completaram nem ontem nem hoje a quantidade diária de tijolos como antes?".
<verse eid="EXO 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 5:15"/>Então os supervisores israelitas foram clamar ao faraó: "Por que age assim com seus servos?
<verse eid="EXO 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 5:16"/>Não nos dão palha e, ainda assim, dizem: 'Façam tijolos!'. Seus servos são espancados, mas a culpa é do seu próprio povo".
<verse eid="EXO 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 5:17"/>O faraó respondeu: "Vocês são preguiçosos! Preguiçosos! Por isso dizem: 'Deixe-nos ir para oferecer sacrifícios ao SENHOR'.
<verse eid="EXO 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 5:18"/>Agora, vão trabalhar! Não receberão palha, mas terão de entregar a mesma quantidade de tijolos".
<verse eid="EXO 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 5:19"/>Os supervisores israelitas se viram em apuros quando ouviram que não poderiam reduzir a quantidade de tijolos feitos por dia.
<verse eid="EXO 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 5:20"/>Quando saíram da presença do faraó, encontraram Moisés e Arão à sua espera.
<verse eid="EXO 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 5:21"/>Eles disseram aos dois: "Que o SENHOR os examine e os julgue! Vocês atraíram o ódio do faraó e dos servos dele sobre nós, e colocaram uma espada nas mãos deles para nos matar!".
<verse eid="EXO 5:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 5:22"/>Então Moisés se voltou ao SENHOR e perguntou: "Senhor, por que maltrataste este povo? Por que me enviaste?
<verse eid="EXO 5:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 5:23"/>Desde que me apresentei ao faraó para falar em teu nome, ele tem maltratado este povo, e tu não libertaste o teu povo de modo algum".
<verse eid="EXO 5:23"/><verse eid="EXO 5:23"/></para>
  <chapter eid="EXO 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="EXO 6"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="EXO 6:1"/>E o SENHOR disse a Moisés: "Agora você verá o que farei ao faraó, pois, por mão forte, ele os deixará ir e, por mão poderosa, os expulsará de sua terra".
<verse eid="EXO 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 6:2"/>Deus falou mais a Moisés: "Eu sou o SENHOR.
<verse eid="EXO 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 6:3"/>Apareci a Abraão, a Isaque e a Jacó como El Shaddai, 'o Deus Todo-poderoso', mas não lhes revelei meu nome, Javé.<char style="em" closed="true">Javé:&amp;nbsp;</char>a transliteração mais provável do nome próprio hebraico YHWH. Nesta versão, o termo geralmente aparece como "SENHOR"." class="footnote-marker"&gt;1
<verse eid="EXO 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 6:4"/>Também estabeleci minha aliança com eles para lhes dar a terra de Canaã, onde viveram como estrangeiros.
<verse eid="EXO 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 6:5"/>Ouvi o gemido dos filhos de Israel, a quem os egípcios escravizam, e me lembrei da minha aliança.
<verse eid="EXO 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 6:6"/>"Diga, pois, aos filhos de Israel: 'Eu sou o SENHOR. Eu os livrarei da opressão e os libertarei da escravidão no Egito. Eu os resgatarei com braço estendido e com poderosos atos de juízo.
<verse eid="EXO 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 6:7"/>Eu os tomarei como meu povo e serei seu Deus; e vocês saberão que eu sou o SENHOR, seu Deus, que os livrou da opressão no Egito.
<verse eid="EXO 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 6:8"/>Eu os levarei à terra que jurei dar a Abraão, a Isaque e a Jacó; eu a darei a vocês como propriedade. Eu sou o SENHOR'".
<verse eid="EXO 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 6:9"/>Moisés falou assim aos filhos de Israel, mas eles não lhe deram ouvidos, por causa da angústia e da dura escravidão.
<verse eid="EXO 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 6:10"/>Então o SENHOR disse a Moisés:
<verse eid="EXO 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 6:11"/>"Vá e diga ao faraó, rei do Egito, que deixe os filhos de Israel saírem de sua terra".
<verse eid="EXO 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 6:12"/>Moisés falou diante do SENHOR: "Os filhos de Israel não me ouvem; como, pois, o faraó me ouvirá, já que não sei falar bem?".
<verse eid="EXO 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 6:13"/>O SENHOR ordenou a Moisés e a Arão que dissessem aos filhos de Israel e ao faraó, rei do Egito, que tinham ordem para tirar o povo de Israel do Egito.
<verse eid="EXO 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 6:14"/>Estes são os chefes das famílias israelitas: Os filhos de Rúben, filho mais velho de Israel, foram: Enoque, Palu, Hezrom e Carmi; essas são as famílias de Rúben.
<verse eid="EXO 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 6:15"/>Os filhos de Simeão: Jemuel, Jamim, Oade, Jaquim, Zoar e Saul, filho de uma cananeia. Essas são as famílias de Simeão.
<verse eid="EXO 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 6:16"/>Estes são os nomes dos filhos de Levi, segundo as suas gerações: Gérson, Coate e Merari. Levi viveu 137 anos.
<verse eid="EXO 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 6:17"/>Os filhos de Gérson: Libni e Simei; cada um com suas famílias.
<verse eid="EXO 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 6:18"/>Os filhos de Coate: Anrão, Isar, Hebrom e Uziel. Coate viveu 133 anos.
<verse eid="EXO 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 6:19"/>Os filhos de Merari: Mali e Musi. Essas são as famílias de Levi, segundo as suas gerações.
<verse eid="EXO 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 6:20"/>Anrão se casou com sua tia Joquebede, que lhe deu dois filhos: Arão e Moisés. Anrão viveu 137 anos.
<verse eid="EXO 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 6:21"/>Os filhos de Isar: Corá, Nefegue e Zicri.
<verse eid="EXO 6:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 6:22"/>Os filhos de Uziel: Misael, Elzafã e Sitri.
<verse eid="EXO 6:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 6:23"/>Arão se casou com Eliseba, filha de Aminadabe, irmã de Naassom; ela lhe deu quatro filhos: Nadabe, Abiú, Eleazar e Itamar.
<verse eid="EXO 6:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 6:24"/>Os filhos de Corá: Assir, Elcana e Abiasafe. Essas são as famílias dos coraítas.
<verse eid="EXO 6:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 6:25"/>Eleazar, filho de Arão, se casou com uma das filhas de Putiel, e ela lhe deu à luz  Fineias. Esses são os chefes das famílias levitas; cada um com suas famílias.
<verse eid="EXO 6:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 6:26"/>Foi a estes dois, Arão e Moisés, que o SENHOR disse: "Tirem os filhos de Israel da terra do Egito, segundo as suas divisões".
<verse eid="EXO 6:26"/><verse number="27" style="v" sid="EXO 6:27"/>Foram eles, Moisés e Arão, que falaram ao faraó, rei do Egito, para tirar os israelitas de lá.
<verse eid="EXO 6:27"/><verse number="28" style="v" sid="EXO 6:28"/>Quando o SENHOR falou com Moisés no Egito,
<verse eid="EXO 6:28"/><verse number="29" style="v" sid="EXO 6:29"/>ele disse: "Eu sou o SENHOR. Diga ao faraó, rei do Egito, tudo o que lhe digo".
<verse eid="EXO 6:29"/><verse number="30" style="v" sid="EXO 6:30"/>Moisés, porém, perguntou ao SENHOR: “Eu não sei falar bem. Como o faraó me ouvirá?".
<verse eid="EXO 6:30"/><verse eid="EXO 6:30"/></para>
  <chapter eid="EXO 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="EXO 7"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="EXO 7:1"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “Veja! Farei com que você seja como Deus para o faraó, e seu irmão Arão será seu profeta.
<verse eid="EXO 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 7:2"/>Você falará tudo o que eu ordenar, e seu irmão Arão falará com o faraó, para que deixe os israelitas saírem do Egito.
<verse eid="EXO 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 7:3"/>Mas eu endurecerei o coração do faraó e multiplicarei meus sinais e maravilhas no Egito.
<verse eid="EXO 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 7:4"/>O faraó não os ouvirá. Estenderei minha mão sobre os egípcios e, com grandes atos de juízo, tirarei meus exércitos — meu povo, os israelitas — do Egito. 
<verse eid="EXO 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 7:5"/>E os egípcios saberão que eu sou o SENHOR, quando estender minha mão sobre o Egito e tirar os israelitas de lá".
<verse eid="EXO 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 7:6"/>Moisés e Arão fizeram como o SENHOR tinha ordenado.
<verse eid="EXO 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 7:7"/>Moisés tinha 80 anos, e Arão, 83, quando falaram com o faraó.
<verse eid="EXO 7:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 7:8"/>Então o SENHOR disse a Moisés e a Arão:
<verse eid="EXO 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 7:9"/>"Quando o faraó pedir um milagre para vocês, diga a Arão: 'Pegue a sua vara e jogue-a diante do faraó, e ela se transformará numa serpente'".
<verse eid="EXO 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 7:10"/>Moisés e Arão foram falar com o faraó e fizeram como o SENHOR tinha ordenado. Arão jogou a vara diante do faraó e de seus servos, e ela se transformou numa serpente.
<verse eid="EXO 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 7:11"/>O faraó mandou chamar os sábios e os feiticeiros; e os magos do Egito fizeram o mesmo por meio de seus encantamentos.
<verse eid="EXO 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 7:12"/>Cada um deles jogou sua vara no chão, e elas se transformaram em serpentes. Mas a vara de Arão devorou as varas dos magos.
<verse eid="EXO 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 7:13"/>No entanto, o coração do faraó se endureceu, e ele não quis ouvir Moisés e Arão, como o SENHOR havia dito.
<verse eid="EXO 7:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 7:14"/>O SENHOR disse a Moisés: "O coração do faraó está endurecido; ele se recusa a deixar o povo ir.
<verse eid="EXO 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 7:15"/>Vá ao encontro do faraó pela manhã, quando ele estiver indo para o rio. Fique à espera dele à beira do Nilo e leve a vara que se transformou em serpente.
<verse eid="EXO 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 7:16"/>Diga-lhe: 'O SENHOR, o Deus dos hebreus, me enviou para lhe dizer: Deixe meu povo ir para me adorar no deserto'. Mas, até agora, você não deu ouvidos.
<verse eid="EXO 7:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 7:17"/>Assim diz o SENHOR: 'Nisto você saberá que eu sou o SENHOR: com esta vara na minha mão baterei nas águas do rio, e elas se transformarão em sangue.
<verse eid="EXO 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 7:18"/>Os peixes do rio morrerão, o rio cheirará mal e os egípcios terão nojo de beber água do rio'".
<verse eid="EXO 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 7:19"/>O SENHOR disse a Moisés: "Diga a Arão que estenda a mão com a vara sobre as águas do Egito, sobre seus rios, canais, lagos e  reservatórios, e elas se transformarão em sangue. Haverá sangue por toda a terra do Egito, até nas vasilhas de madeira e de pedra".
<verse eid="EXO 7:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 7:20"/>Moisés e Arão fizeram como o SENHOR havia ordenado. Diante do faraó e de seus servos, Arão levantou a vara e bateu nas águas do rio; e todas as águas dele se transformaram em sangue.
<verse eid="EXO 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 7:21"/>Os peixes do rio morreram, o rio cheirou mal e os egípcios não conseguiam beber água do rio; havia sangue por toda a terra do Egito.
<verse eid="EXO 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 7:22"/>Os magos do Egito, porém, fizeram o mesmo com seus encantamentos, e o coração do faraó se endureceu. Ele não deu ouvidos a Moisés e a Arão, como o SENHOR havia dito.
<verse eid="EXO 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 7:23"/>O faraó deu-lhes as costas, foi para casa e não levou isso a sério.
<verse eid="EXO 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 7:24"/>Todos os egípcios cavaram poços às margens do rio para encontrar água limpa, pois não podiam beber da água do rio.
<verse eid="EXO 7:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 7:25"/>Sete dias se passaram desde que o SENHOR feriu o rio.
<verse eid="EXO 7:25"/><verse eid="EXO 7:25"/></para>
  <chapter eid="EXO 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="EXO 8"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="EXO 8:1"/>O SENHOR disse a Moisés: "Vá ao faraó e diga: 'Assim diz o SENHOR: Deixe meu povo ir para que me sirva.
<verse eid="EXO 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 8:2"/>Se você não deixar meu povo ir, cobrirei todo o seu território com rãs.
<verse eid="EXO 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 8:3"/>O rio se encherá de rãs, que subirão e entrarão em sua casa, em seu quarto de dormir e em sua cama; entrarão nas casas de seus servos e de seu povo, dentro dos fornos e nas tigelas de amassar pão.
<verse eid="EXO 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 8:4"/>Elas subirão em você, em seu povo e em todos os seus servos'".
<verse eid="EXO 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 8:5"/>O SENHOR disse mais a Moisés: "Diga a Arão que estenda a mão com a vara sobre os rios, canais e lagos e faça subir rãs sobre a terra do Egito".
<verse eid="EXO 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 8:6"/>Arão estendeu a mão sobre as águas do Egito, e as rãs subiram e cobriram a toda a terra.
<verse eid="EXO 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 8:7"/>Os magos, porém, fizeram o mesmo por meio de seus encantamentos e também fizeram subir rãs sobre a terra do Egito.
<verse eid="EXO 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 8:8"/>Então o faraó chamou Moisés e Arão e disse: "Supliquem ao SENHOR que tire as rãs de mim e do meu povo; e eu deixarei o povo ir oferecer sacrifícios ao SENHOR".
<verse eid="EXO 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 8:9"/>Moisés respondeu ao faraó: "Diga-me quando devo suplicar por você, por seus servos e por seu povo, para que você e suas casas fiquem livres das rãs, e elas fiquem apenas no rio".
<verse eid="EXO 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 8:10"/>O faraó respondeu: “Amanhã". Moisés declarou: “Será como o faraó disse, para que saiba que não há ninguém como o SENHOR, nosso Deus.
<verse eid="EXO 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 8:11"/>As rãs se afastarão de você, de suas casas, de seus servos e do seu povo; ficarão apenas no rio".
<verse eid="EXO 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 8:12"/>Moisés e Arão saíram da presença do faraó, e Moisés clamou ao SENHOR para que retirasse as rãs que ele havia enviado contra o faraó.
<verse eid="EXO 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 8:13"/>O SENHOR fez conforme Moisés havia pedido, e as rãs morreram nas casas, nos pátios e nos campos.
<verse eid="EXO 8:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 8:14"/>Os egípcios ajuntaram as rãs em pilhas, e a terra cheirou mal.
<verse eid="EXO 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 8:15"/>Quando o faraó viu que a situação havia aliviado, seu coração se endureceu, e ele não deu ouvidos a Moisés e a Arão, como o SENHOR havia dito.
<verse eid="EXO 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 8:16"/>O SENHOR disse a Moisés: "Diga a Arão que estenda a mão com a vara e bata no pó da terra, e o pó se transformará em piolhos por todo o Egito".
<verse eid="EXO 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 8:17"/>Moisés e Arão fizeram isso. Arão estendeu a mão com a vara e bateu no pó da terra, e surgiram piolhos nos homens e nos animais; todo o pó da terra do Egito se transformou em piolhos.
<verse eid="EXO 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 8:18"/>Os magos do Egito tentaram fazer o mesmo com seus encantamentos, mas não conseguiram. Havia piolhos nos homens e nos animais.
<verse eid="EXO 8:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 8:19"/>Então os magos disseram ao faraó: "Isso é o dedo de Deus". Mas o coração do faraó continuou endurecido, e ele não deu ouvidos a eles, como o SENHOR havia dito.
<verse eid="EXO 8:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 8:20"/>O SENHOR disse a Moisés: "Levante-se bem cedo e apresente-se ao faraó; ele sairá para as águas. Diga-lhe: 'Assim diz o SENHOR: Deixe meu povo ir para me adorar.
<verse eid="EXO 8:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 8:21"/>Se você não deixar meu povo ir, enviarei enxames de moscas sobre você, seus servos, seu povo e sobre as casas dos egípcios; as casas ficarão cheias de moscas, e também a terra em que os egípcios vivem.
<verse eid="EXO 8:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 8:22"/>Mas naquele dia pouparei a terra de Gosén, onde meu povo vive, para que não haja enxames de moscas ali; assim você saberá que eu sou o SENHOR no meio desta terra.
<verse eid="EXO 8:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 8:23"/>Separarei meu povo do seu povo. Este sinal acontecerá amanhã'".
<verse eid="EXO 8:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 8:24"/>O SENHOR fez como Moisés declarou, e grandes enxames de moscas vieram sobre a casa do faraó, sobre as casas de seus servos e sobre todo o Egito; e a terra ficou arruinada por causa dos enxames.
<verse eid="EXO 8:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 8:25"/>Então o faraó chamou Moisés e Arão e disse: "Vão e ofereçam sacrifícios ao seu Deus nesta terra".
<verse eid="EXO 8:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 8:26"/>Moisés, porém, disse: "Não convém que façamos isso, pois o que sacrificamos ao SENHOR, nosso Deus, é abominação para os egípcios. Se oferecermos esses sacrifícios diante de seus olhos, não nos apedrejarão?
<verse eid="EXO 8:26"/><verse number="27" style="v" sid="EXO 8:27"/>Temos de fazer uma viagem de três dias pelo deserto para oferecer sacrifícios ao SENHOR, nosso Deus, como ele ordenou".
<verse eid="EXO 8:27"/><verse number="28" style="v" sid="EXO 8:28"/>Então o faraó disse: "Eu os deixarei ir para oferecer sacrifícios ao SENHOR, seu Deus, no deserto; não se afastem muito. Orem por mim também".
<verse eid="EXO 8:28"/><verse number="29" style="v" sid="EXO 8:29"/>Moisés respondeu: "Assim que eu sair daqui, orarei ao SENHOR, e amanhã os enxames de moscas se afastarão do faraó, de seus servos e do seu povo. Mas o faraó não deve nos enganar outra vez, impedindo que o povo ofereça sacrifícios ao SENHOR".
<verse eid="EXO 8:29"/><verse number="30" style="v" sid="EXO 8:30"/>Moisés saiu da presença do faraó e orou ao SENHOR.
<verse eid="EXO 8:30"/><verse number="31" style="v" sid="EXO 8:31"/>O SENHOR fez como Moisés tinha dito, e os enxames de moscas se afastaram do faraó, de seus servos e do seu povo; não ficou nem uma mosca.
<verse eid="EXO 8:31"/><verse number="32" style="v" sid="EXO 8:32"/>Mas o coração do faraó se endureceu outra vez, e ele não deixou o povo ir.
<verse eid="EXO 8:32"/><verse eid="EXO 8:32"/></para>
  <chapter eid="EXO 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="EXO 9"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="EXO 9:1"/>O SENHOR disse a Moisés: "Vá ao faraó e diga-lhe: 'Assim diz o SENHOR, Deus dos hebreus: Deixe meu povo ir para que me adore.
<verse eid="EXO 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 9:2"/>Se você ainda não quiser deixá-lo ir e continuar a detê-lo,
<verse eid="EXO 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 9:3"/>O SENHOR fará cair uma praga sobre o seu gado que está no campo, sobre os cavalos, jumentos, camelos, bois e ovelhas; será uma praga terrível. 
<verse eid="EXO 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 9:4"/>Mas o SENHOR fará distinção entre o gado dos israelitas e o do Egito; nada do que pertence aos israelitas morrerá.
<verse eid="EXO 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 9:5"/>O SENHOR estabeleceu um prazo: amanhã o SENHOR fará isto nesta terra'".
<verse eid="EXO 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 9:6"/>E o SENHOR fez isso no dia seguinte; todos os animais dos egípcios morreram, mas os israelitas não perderam nenhum animal.
<verse eid="EXO 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 9:7"/>O faraó mandou verificar e confirmou que nenhum animal dos israelitas havia morrido. Mas seu coração se endureceu, e ele não deixou o povo ir.
<verse eid="EXO 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 9:8"/>O SENHOR disse a Moisés e a Arão: "Peguem um punhado de cinzas de um forno, e Moisés a lançará ao ar diante do faraó. 
<verse eid="EXO 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 9:9"/>As cinzas se tornarão como um pó fino sobre toda a terra do Egito e produzirão feridas purulentas nos homens e nos animais em todo o Egito".
<verse eid="EXO 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 9:10"/>Eles pegaram as cinzas do forno e se apresentaram ao faraó. Moisés lançou-as ao ar, e feridas purulentas surgiram nos homens e nos animais.
<verse eid="EXO 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 9:11"/>Os magos não podiam ficar diante de Moisés, porque estavam cheios de feridas, como também todos os egípcios.
<verse eid="EXO 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 9:12"/>O SENHOR, porém, endureceu o coração do faraó, e ele não deu ouvidos a Moisés e Arão, como o SENHOR havia dito a Moisés.
<verse eid="EXO 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 9:13"/>Então o SENHOR disse a Moisés: "Levante-se bem cedo, vá ao faraó e diga: 'Assim diz o SENHOR, o Deus dos hebreus: Deixe meu povo ir para que me adore.
<verse eid="EXO 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 9:14"/>Porque desta vez enviarei todas as minhas pragas contra você, contra seus servos e contra seu povo, para que você saiba que não há ninguém como eu em toda a terra.
<verse eid="EXO 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 9:15"/>Pois, se eu tivesse estendido a mão e ferido você e seu povo com uma praga, você teria sido eliminado da terra. 
<verse eid="EXO 9:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 9:16"/>Mas eu o poupei para lhe mostrar meu poder e fazer com que meu nome seja anunciado em toda a terra.
<verse eid="EXO 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 9:17"/>E você ainda se levanta contra meu povo e não o deixa ir?
<verse eid="EXO 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 9:18"/>Amanhã, a esta hora, enviarei a pior tempestade de granizo que já caiu sobre o Egito desde o dia em que foi fundado até hoje.
<verse eid="EXO 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 9:19"/>Agora, mande recolher seu gado e tudo o que você tem no campo, porque todos os homens e animais que estiverem lá e sem abrigo serão atingidos pelo granizo e morrerão'".
<verse eid="EXO 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 9:20"/>Os servos do faraó que temiam a palavra do SENHOR se apressaram e recolheram seus próprios servos e seus animais aos abrigos.
<verse eid="EXO 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 9:21"/>Mas os que não deram ouvidos à palavra do SENHOR deixaram seus servos e seus animais no campo.
<verse eid="EXO 9:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 9:22"/>Então o SENHOR disse a Moisés: "Estenda a mão para o céu, e cairá granizo sobre toda a terra do Egito, sobre os homens, sobre os animais e sobre toda a vegetação do campo".
<verse eid="EXO 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 9:23"/>Moisés estendeu a vara para o céu, e o SENHOR enviou trovões e granizo, e fogo percorreu a terra; e o SENHOR fez cair granizo sobre todo o Egito.
<verse eid="EXO 9:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 9:24"/>Houve granizo, e fogo brilhava no meio dele — uma tempestade tão severa como nunca houve em toda a terra do Egito desde que se tornou uma nação.
<verse eid="EXO 9:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 9:25"/>Em todo o Egito, o granizo atingiu tudo o que havia no campo, tanto homens como animais; devastou a vegetação e quebrou todas as árvores do campo. 
<verse eid="EXO 9:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 9:26"/>Somente na terra de Gósen, onde estavam os filhos de Israel, não houve granizo.
<verse eid="EXO 9:26"/><verse number="27" style="v" sid="EXO 9:27"/>Então o faraó mandou chamar Moisés e Arão e disse: "Pequei desta vez; o SENHOR é justo, e eu e o meu povo somos culpados.
<verse eid="EXO 9:27"/><verse number="28" style="v" sid="EXO 9:28"/>Orem ao SENHOR para que os trovões e o granizo cessem; então eu os deixarei ir, e vocês não precisam mais ficar aqui".
<verse eid="EXO 9:28"/><verse number="29" style="v" sid="EXO 9:29"/>Moisés respondeu: "Assim que eu sair da cidade, estenderei as mãos ao SENHOR; os trovões cessarão e não haverá mais granizo, para que você saiba que a terra pertence ao SENHOR.
<verse eid="EXO 9:29"/><verse number="30" style="v" sid="EXO 9:30"/>Mas eu sei que você e seus servos não temem ao SENHOR Deus".
<verse eid="EXO 9:30"/><verse number="31" style="v" sid="EXO 9:31"/>(O linho e a cevada foram atingidos, porque a cevada já estava na espiga e o linho estava em flor;
<verse eid="EXO 9:31"/><verse number="32" style="v" sid="EXO 9:32"/>mas o trigo e o centeio não foram atingidos, porque ainda não tinham brotado.)
<verse eid="EXO 9:32"/><verse number="33" style="v" sid="EXO 9:33"/>Ao sair da presença do faraó e da cidade, Moisés estendeu as mãos ao SENHOR; os trovões e o granizo cessaram, e a chuva parou.
<verse eid="EXO 9:33"/><verse number="34" style="v" sid="EXO 9:34"/>Quando o faraó viu que a chuva, o granizo e os trovões tinham cessado, pecou novamente e endureceu o coração, ele e seus servos.
<verse eid="EXO 9:34"/><verse number="35" style="v" sid="EXO 9:35"/>O faraó continuou com o coração endurecido e não deixou o povo de Israel ir, como o SENHOR havia dito por meio de Moisés.
<verse eid="EXO 9:35"/><verse eid="EXO 9:35"/></para>
  <chapter eid="EXO 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="EXO 10"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="EXO 10:1"/>Então o SENHOR disse a Moisés: "Vá falar com o faraó, pois endureci o coração dele e o de seus servos, para que eu faça meus sinais entre eles,
<verse eid="EXO 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 10:2"/>e para que você conte aos seus filhos e aos seus netos quantas vezes zombei dos egípcios e fiz meus sinais entre eles. Assim vocês saberão que eu sou o SENHOR".
<verse eid="EXO 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 10:3"/>Moisés e Arão foram ao faraó e disseram: "Assim diz o SENHOR, o Deus dos hebreus: 'Até quando você se recusará a se humilhar diante de mim? Deixe meu povo ir, para que me adore.
<verse eid="EXO 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 10:4"/>Se você se recusar, amanhã trarei gafanhotos sobre seu território.
<verse eid="EXO 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 10:5"/>Eles cobrirão toda a terra, de modo que não se poderá ver o chão; devorarão o que não foi destruído pelo granizo e comerão todas as árvores que estiverem crescendo nos campos.
<verse eid="EXO 10:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 10:6"/>Invadirão suas casas, as casas de seus servos e todas as casas do Egito; algo que seus pais e seus antepassados nunca viram desde o dia em que chegaram a esta terra até hoje'". Então Moisés se virou e saiu da presença do faraó.
<verse eid="EXO 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 10:7"/>Os servos do faraó perguntaram: "Até quando este homem será uma ameaça para nós? Deixe esses homens irem para adorar o SENHOR, o Deus deles. O faraó não vê que o Egito está destruído?".
<verse eid="EXO 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 10:8"/>Então Moisés e Arão foram levados à presença do faraó, que lhes disse: "Vão adorar o SENHOR, seu Deus. Mas quem irá com vocês?".
<verse eid="EXO 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 10:9"/>Moisés respondeu: "Devemos levar todos: os jovens e os idosos, nossos filhos e nossas filhas, nossos rebanhos e nossos gados, porque vamos celebrar uma festa ao SENHOR".
<verse eid="EXO 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 10:10"/>O faraó retrucou: "Que o SENHOR esteja com vocês no dia em que eu os deixar levar seus filhos pequenos! É claro que vocês estão tramando o mal!
<verse eid="EXO 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 10:11"/>De forma alguma! Vão somente os homens e adorem o SENHOR, como vocês pediram". E Moisés e Arão foram expulsos da presença do faraó.
<verse eid="EXO 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 10:12"/>Então o SENHOR disse a Moisés: "Estenda a mão sobre a terra do Egito para que os gafanhotos venham sobre ela e comam toda a vegetação da terra, tudo o que foi deixado pelo granizo".
<verse eid="EXO 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 10:13"/>Moisés estendeu a vara sobre a terra do Egito, e o SENHOR fez soprar um vento  vindo do leste durante todo aquele dia e toda aquela noite. Pela manhã, o vento havia trazido os gafanhotos.
<verse eid="EXO 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 10:14"/>Eles subiram por toda a terra do Egito e pousaram sobre todo o seu território. Nunca antes houve tantos gafanhotos, nem jamais haverá.
<verse eid="EXO 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 10:15"/>Cobriram toda a superfície da terra de tal modo que ficou escura; devoraram toda a vegetação da terra e todos os frutos das árvores que o granizo havia deixado. Nada verde restou nas árvores nem nas plantas do campo em todo o Egito.
<verse eid="EXO 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 10:16"/>Então o faraó mandou chamar Moisés e Arão às pressas e disse: "Pequei contra o SENHOR, seu Deus, e contra vocês.
<verse eid="EXO 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 10:17"/>Agora perdoem meu pecado apenas mais esta vez e orem ao SENHOR, seu Deus, para que afaste de mim esta praga mortal".
<verse eid="EXO 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 10:18"/>Moisés saiu da presença do faraó e orou ao SENHOR.
<verse eid="EXO 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 10:19"/>E o SENHOR fez soprar um vento ocidental muito forte que levantou os gafanhotos e os lançou no mar Vermelho; não restou um só gafanhoto em todo o território do Egito.
<verse eid="EXO 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 10:20"/>Mas o SENHOR endureceu o coração do faraó, e ele não deixou o povo de Israel ir.
<verse eid="EXO 10:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 10:21"/>Então o SENHOR disse a Moisés: "Estenda a mão para o céu, e uma escuridão tão densa que poderá ser apalpada cobrirá a terra do Egito".
<verse eid="EXO 10:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 10:22"/>Moisés estendeu a mão para o céu, e houve uma escuridão densa em todo o Egito por três dias.
<verse eid="EXO 10:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 10:23"/>Durante esses três dias, ninguém pôde ver ninguém, nem sair do lugar onde estava. Mas todos os filhos de Israel tinham luz em suas habitações.
<verse eid="EXO 10:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 10:24"/>Então o faraó chamou Moisés e disse: "Vão e adorem o SENHOR. Deixem apenas suas ovelhas e seus gados; podem levar seus filhos pequenos".
<verse eid="EXO 10:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 10:25"/>Moisés respondeu: "O faraó nos dará os animais para os holocaustos e sacrifícios que ofereceremos ao SENHOR, nosso Deus.
<verse eid="EXO 10:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 10:26"/>Nossos rebanhos irão conosco; não deixaremos nem um casco para trás, porque precisaremos deles para servir ao SENHOR, nosso Deus, e não sabemos com o que serviremos ao SENHOR até chegarmos lá".
<verse eid="EXO 10:26"/><verse number="27" style="v" sid="EXO 10:27"/>Mas o SENHOR endureceu o coração do faraó, e ele não quis deixá-los ir.
<verse eid="EXO 10:27"/><verse number="28" style="v" sid="EXO 10:28"/>Então o faraó disse a Moisés: "Saia da minha presença. Nunca mais apareça diante de mim, porque, no dia em que vir o meu rosto, você morrerá".
<verse eid="EXO 10:28"/><verse number="29" style="v" sid="EXO 10:29"/>Moisés respondeu: "O faraó tem razão. Eu nunca mais verei o seu rosto".
<verse eid="EXO 10:29"/><verse eid="EXO 10:29"/></para>
  <chapter eid="EXO 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="EXO 11"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="EXO 11:1"/>O SENHOR disse a Moisés: "Enviarei mais uma praga sobre o faraó e sobre o Egito. Depois disso, ele os deixará partir; e não só isso, mas é certo que os expulsará daqui.
<verse eid="EXO 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 11:2"/>Diga aos israelitas que cada homem peça ao seu vizinho, e cada mulher à sua vizinha, objetos de prata e de ouro".
<verse eid="EXO 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 11:3"/>E o SENHOR fez com que os egípcios vissem o povo de Israel com bons olhos. Moisés era muito estimado na terra do Egito, tanto pelos servos do faraó como pelo povo.
<verse eid="EXO 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 11:4"/>Moisés disse ao faraó: "Assim diz o SENHOR: 'À meia-noite, passarei por todo o Egito.
<verse eid="EXO 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 11:5"/>Todos os filhos mais velhos morrerão, desde o filho mais velho do faraó, sentado em seu trono, até o filho mais velho da serva junto ao moinho, e também todas as primeiras crias dos animais.
<verse eid="EXO 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 11:6"/>Haverá um grande clamor em toda a terra do Egito, como nunca houve nem jamais haverá.
<verse eid="EXO 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 11:7"/>Mas, entre os filhos de Israel, nem mesmo um cão latirá contra homem ou animal, para que vocês saibam que o SENHOR faz distinção entre o Egito e Israel'".
<verse eid="EXO 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 11:8"/>E Moisés continuou: "Todos estes servos do faraó virão e se ajoelharão diante de mim, dizendo: 'Saiam você e todo o povo que o segue!'. Só então eu sairei". E saiu muito irado da presença do faraó.
<verse eid="EXO 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 11:9"/>O SENHOR disse a Moisés: "Para que meus milagres se multipliquem na terra do Egito, o faraó não dará ouvidos a vocês".
<verse eid="EXO 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 11:10"/>Moisés e Arão fizeram todos esses sinais diante do faraó, mas o SENHOR endureceu o coração dele, e ele não deixou que os filhos de Israel saíssem de sua terra.
<verse eid="EXO 11:10"/><verse eid="EXO 11:10"/></para>
  <chapter eid="EXO 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="EXO 12"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="EXO 12:1"/>O SENHOR disse a Moisés e a Arão na terra do Egito:
<verse eid="EXO 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 12:2"/>"Este mês será o início dos meses para vocês; será o primeiro mês do ano.
<verse eid="EXO 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 12:3"/>Digam a toda a congregação de Israel que no décimo dia deste mês, todo homem separará um cordeiro ou um cabrito para sua família, um para cada casa.
<verse eid="EXO 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 12:4"/>Se a família for pequena demais para um animal inteiro, ele deverá dividi-lo com seu vizinho mais próximo, conforme o número de pessoas e a quantidade que cada um puder comer.  
<verse eid="EXO 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 12:5"/>O animal será macho de um ano, sem defeito; deverá ser um cordeiro ou um cabrito.
<verse eid="EXO 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 12:6"/>Guardem-no até o décimo quarto dia deste mês, quando toda a congregação de Israel irá sacrificá-lo ao anoitecer.
<verse eid="EXO 12:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 12:7"/>Passarão um pouco do sangue nos batentes laterais e na viga superior das portas onde comerem o animal.
<verse eid="EXO 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 12:8"/>Nessa mesma noite, comerão a carne assada no fogo, com pães sem fermento e ervas amargas.
<verse eid="EXO 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 12:9"/>Não comerão a carne crua nem cozida em água, mas assada no fogo: cabeça, pernas e vísceras.
<verse eid="EXO 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 12:10"/>Não deixem nada para a manhã seguinte; o que sobrar será queimado no fogo.
<verse eid="EXO 12:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 12:11"/>Comam assim, já prontos para sair: cinto apertado, as sandálias nos pés e o cajado na mão. Comam depressa, pois esta é a Páscoa do SENHOR.
<verse eid="EXO 12:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 12:12"/>Nessa mesma noite passarei pela terra do Egito e matarei todos os filhos mais velhos, tanto dos homens como dos animais; e executarei juízo sobre todos os deuses do Egito. Eu sou o SENHOR.
<verse eid="EXO 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 12:13"/>O sangue será um sinal nas casas em que vocês estiverem; quando eu vir o sangue, passarei por cima daquela casa. E, quando eu ferir a terra do Egito, a praga de destruição não os atingirá.
<verse eid="EXO 12:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 12:14"/>Este dia será um memorial para vocês. Vocês o celebrarão como festa ao SENHOR, de geração em geração; esse é um decreto permanente.
<verse eid="EXO 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 12:15"/>Durante sete dias vocês comerão pães sem fermento. No primeiro dia, tirem de casa o fermento. Quem comer pão com fermento, do primeiro ao sétimo dia, será eliminado de Israel. 
<verse eid="EXO 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 12:16"/>No primeiro e no sétimo dia, convoquem uma reunião santa. Nenhum trabalho será permitido nesses dias, exceto o preparo da comida.
<verse eid="EXO 12:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 12:17"/>Guardem a Festa dos Pães sem Fermento, porque, exatamente nesse dia, eu tirei suas multidões da terra do Egito. Celebrem esse dia como decreto permanente, de geração em geração. 
<verse eid="EXO 12:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 12:18"/>No primeiro mês, comam pães sem fermento, começando na tarde do décimo quarto dia do primeiro mês até a tarde do vigésimo primeiro dia do mesmo mês.
<verse eid="EXO 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 12:19"/>Durante sete dias, não se encontrará fermento na casa de vocês. Quem comer algo preparado com fermento — seja estrangeiro, seja natural da terra — será eliminado da congregação de Israel.
<verse eid="EXO 12:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 12:20"/>Não comam nada preparado com fermento; em todas as suas habitações, comam pão sem fermento".
<verse eid="EXO 12:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 12:21"/>Então Moisés convocou todos os líderes de Israel e disse: "Escolham um cordeiro ou um cabrito para cada família e o sacrifiquem para a Páscoa. 
<verse eid="EXO 12:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 12:22"/>Tomem um feixe de ramos de hissopo, molhem-no no sangue que está na bacia e o passem na viga superior e nos batentes laterais das portas. Ninguém saia de casa até amanhecer.
<verse eid="EXO 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 12:23"/>Porque o SENHOR passará para ferir os egípcios; ao ver o sangue na viga superior e nos batentes laterais, ele passará sobre aquela porta e não permitirá que o destruidor entre na casa de vocês para matá-los.
<verse eid="EXO 12:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 12:24"/>Obedeçam a essas instruções como decreto permanente para vocês e para seus descendentes.
<verse eid="EXO 12:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 12:25"/>Quando vocês entrarem na terra que o SENHOR lhes dará, como prometeu, observem esse rito.
<verse eid="EXO 12:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 12:26"/>E quando seus filhos lhes perguntarem: 'O que significa esse rito?',
<verse eid="EXO 12:26"/><verse number="27" style="v" sid="EXO 12:27"/>respondam: 'É o sacrifício da Páscoa ao SENHOR, que passou sobre as casas dos israelitas no Egito, ferindo os egípcios e poupando nossas famílias'". E o povo se curvou e adorou. 
<verse eid="EXO 12:27"/><verse number="28" style="v" sid="EXO 12:28"/>Os israelitas se retiraram e fizeram o que o SENHOR havia ordenado a Moisés e Arão.
<verse eid="EXO 12:28"/><verse number="29" style="v" sid="EXO 12:29"/>À meia-noite, o SENHOR matou todos os filhos mais velhos da terra do Egito, desde o mais velho do faraó, sentado no trono, até o mais velho do prisioneiro no calabouço. E também todas as primeiras crias dos animais.
<verse eid="EXO 12:29"/><verse number="30" style="v" sid="EXO 12:30"/>De madrugada, o faraó, todos os seus servos e todo o povo do Egito se levantaram, e houve um grande pranto na terra, porque não havia uma só casa que não tivesse um morto.
<verse eid="EXO 12:30"/><verse number="31" style="v" sid="EXO 12:31"/>Naquela mesma noite, o faraó chamou Moisés e Arão e disse: "Levantem-se, saiam do meio do meu povo, vocês e os israelitas; vão e adorem o SENHOR, como disseram.
<verse eid="EXO 12:31"/><verse number="32" style="v" sid="EXO 12:32"/>Levem seus rebanhos, como tinham dito, e desapareçam! Peçam a Deus que me abençoe".
<verse eid="EXO 12:32"/><verse number="33" style="v" sid="EXO 12:33"/>Os egípcios apressavam o povo para que saísse logo, dizendo: “Se vocês não saírem, nós morreremos!".
<verse eid="EXO 12:33"/><verse number="34" style="v" sid="EXO 12:34"/>Os israelitas levaram a massa de pão, antes que fermentasse, em vasilhas embrulhadas em seus mantos e colocadas sobre os ombros.
<verse eid="EXO 12:34"/><verse number="35" style="v" sid="EXO 12:35"/>Fizeram como Moisés tinha dito e pediram aos egípcios roupas e objetos de prata e de ouro.
<verse eid="EXO 12:35"/><verse number="36" style="v" sid="EXO 12:36"/>O SENHOR fez com que os egípcios fossem bondosos com os israelitas, de modo que davam a eles o que pediam; assim eles levaram as riquezas dos egípcios.
<verse eid="EXO 12:36"/><verse number="37" style="v" sid="EXO 12:37"/>Os israelitas partiram de Ramessés para Sucote. Eram cerca de seiscentos mil homens a pé, sem contar as mulheres e as crianças.
<verse eid="EXO 12:37"/><verse number="38" style="v" sid="EXO 12:38"/>Saiu com eles uma grande multidão de estrangeiros, além de grandes rebanhos de ovelhas, bois e outros animais. 
<verse eid="EXO 12:38"/><verse number="39" style="v" sid="EXO 12:39"/>Assaram pães sem fermento com a massa trazida do Egito. A massa não tinha fermentado, porque eles haviam sido expulsos do Egito tão depressa que não tiveram tempo de preparar alimento para a viagem.
<verse eid="EXO 12:39"/><verse number="40" style="v" sid="EXO 12:40"/>Os israelitas tinham vivido 430 anos no Egito.
<verse eid="EXO 12:40"/><verse number="41" style="v" sid="EXO 12:41"/>Ao fim desse tempo, naquele mesmo dia, toda essa grande multidão do SENHOR saiu daquela terra.
<verse eid="EXO 12:41"/><verse number="42" style="v" sid="EXO 12:42"/>O SENHOR passou aquela noite em vigília para tirar os israelitas da terra do Egito; por isso, eles também devem passar em vigília essa mesma noite, para honrar o SENHOR, de geração em geração.
<verse eid="EXO 12:42"/><verse number="43" style="v" sid="EXO 12:43"/>O SENHOR disse a Moisés e Arão: "Esta é a ordenança da Páscoa: nenhum estrangeiro poderá comê-la.
<verse eid="EXO 12:43"/><verse number="44" style="v" sid="EXO 12:44"/>O escravo comprado, se for circuncidado, poderá comer a refeição da Páscoa,
<verse eid="EXO 12:44"/><verse number="45" style="v" sid="EXO 12:45"/>mas o estrangeiro e o assalariado, não.
<verse eid="EXO 12:45"/><verse number="46" style="v" sid="EXO 12:46"/>O cordeiro de Páscoa será comido numa só casa. Vocês não devem levar nenhum pedaço de carne para fora, nem quebrar nenhum dos ossos.
<verse eid="EXO 12:46"/><verse number="47" style="v" sid="EXO 12:47"/>Toda a congregação de Israel celebrará a Páscoa.
<verse eid="EXO 12:47"/><verse number="48" style="v" sid="EXO 12:48"/>Se algum estrangeiro residente entre vocês quiser celebrar a Páscoa ao SENHOR terá de circuncidar todos os homens de sua família; então ele poderá participar da Páscoa com vocês como qualquer israelita de nascimento. Nenhum incircunciso poderá participar.
<verse eid="EXO 12:48"/><verse number="49" style="v" sid="EXO 12:49"/>Essa ordenança valerá para o israelita e para o estrangeiro residente entre vocês".
<verse eid="EXO 12:49"/><verse number="50" style="v" sid="EXO 12:50"/>Todos os israelitas fizeram como o SENHOR tinha ordenado a Moisés e a Arão.
<verse eid="EXO 12:50"/><verse number="51" style="v" sid="EXO 12:51"/>Naquele mesmo dia, o SENHOR tirou os israelitas da terra do Egito, organizados segundo as suas divisões.
<verse eid="EXO 12:51"/><verse eid="EXO 12:51"/></para>
  <chapter eid="EXO 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="EXO 13"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="EXO 13:1"/>Então o SENHOR disse a Moisés:
<verse eid="EXO 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 13:2"/>"Consagre a mim todo primogênito entre o povo de Israel, tanto dos homens como dos animais; eles me pertencem".
<verse eid="EXO 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 13:3"/>E Moisés disse ao povo: "Lembrem-se deste dia em que vocês saíram do Egito, da terra da escravidão, pois o SENHOR os tirou de lá com mão forte. Portanto, não comam nada com fermento.
<verse eid="EXO 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 13:4"/>Neste dia do mês de abibe [aproximadamente março/abril], vocês estão saindo.
<verse eid="EXO 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 13:5"/>Quando o SENHOR os levar à terra dos cananeus, dos hititas, dos amorreus, dos heveus e dos jebuseus — a terra onde manam leite e mel que ele jurou aos seus antepassados que daria a vocês —, vocês celebrarão este rito neste mesmo mês.
<verse eid="EXO 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 13:6"/>Durante sete dias vocês comerão pão sem fermento, e, no sétimo dia, haverá uma festa dedicada ao SENHOR.
<verse eid="EXO 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 13:7"/>Comerão pão sem fermento nesses sete dias. Não se verá nada com fermento dentro do seu território.
<verse eid="EXO 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 13:8"/>No sétimo dia, cada um de vocês explicará aos seus filhos: 'Isto é para celebrar o que o SENHOR fez por mim quando saí do Egito'.
<verse eid="EXO 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 13:9"/>Este será para vocês como um sinal gravado na mão e um símbolo colocado na testa, para que a lei do SENHOR esteja sempre nos seus lábios, pois o SENHOR os tirou do Egito com mão forte.
<verse eid="EXO 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 13:10"/>Cumpram essa ordenança a cada ano na data estabelecida.
<verse eid="EXO 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 13:11"/>Quando o SENHOR levar vocês à terra dos cananeus e lhes der essa terra, como jurou a vocês e aos seus antepassados,
<verse eid="EXO 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 13:12"/>vocês consagrarão a ele todos os primeiros filhos homens e todos os primeiros machos de seus rebanhos, pois pertencem ao SENHOR.
<verse eid="EXO 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 13:13"/>Resgatem cada primeira cria dos jumentos com um cordeiro; mas, se não a resgatarem, terão de quebrar o pescoço dela. E todo filho mais velho entre os seus filhos deverá ser resgatado.
<verse eid="EXO 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 13:14"/>No futuro, quando seu filho lhe perguntar: 'O que significa isto?', responda: 'Com mão forte o SENHOR nos tirou do Egito, da terra da escravidão.
<verse eid="EXO 13:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 13:15"/>Quando o faraó endureceu o coração e não quis nos deixar ir, o SENHOR matou todos os primeiros filhos homens da terra do Egito, e também os machos das primeiras crias dos animais. Por isso, ofereço ao SENHOR todos os machos das primeiras crias, mas resgato os primeiros filhos homens'.
<verse eid="EXO 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 13:16"/>Isto será para vocês como um sinal gravado na mão e um símbolo colocado na testa, para que se lembrem de que foi com mão forte que o SENHOR nos tirou do Egito".
<verse eid="EXO 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 13:17"/>Quando o faraó deixou o povo ir, Deus não o conduziu pelo caminho da terra dos filisteus, embora fosse o trajeto mais curto, pois disse: "Se o povo tiver de enfrentar uma guerra, pode ser que se arrependa e volte para o Egito".
<verse eid="EXO 13:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 13:18"/>Assim Deus fez o povo dar a volta pelo caminho do deserto, em direção ao mar Vermelho; e os israelitas saíram do Egito organizados como um exército preparado para marchar.
<verse eid="EXO 13:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 13:19"/>Moisés levou consigo os ossos de José, pois este havia feito os israelitas jurarem, dizendo: "Deus certamente virá ajudá-los; e, quando isso acontecer, levem daqui os meus ossos com vocês".
<verse eid="EXO 13:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 13:20"/>Partindo de Sucote, os israelitas acamparam em Etã, à beira do deserto.
<verse eid="EXO 13:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 13:21"/>O SENHOR ia adiante deles; de dia, numa coluna de nuvem, para guiá-los pelo caminho, e, de noite, numa coluna de fogo, para iluminá-los, a fim de que pudessem caminhar de dia e de noite.
<verse eid="EXO 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 13:22"/>A coluna de nuvem nunca se afastou do povo durante o dia, nem a coluna de fogo durante a noite.
<verse eid="EXO 13:22"/><verse eid="EXO 13:22"/></para>
  <chapter eid="EXO 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="EXO 14"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="EXO 14:1"/>O SENHOR disse a Moisés:
<verse eid="EXO 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 14:2"/>"Diga aos israelitas que retrocedam e acampem diante de Pi-Hairote, entre Migdol e o mar. Acampem ali, à beira do mar, em frente a Baal-Zefom.
<verse eid="EXO 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 14:3"/>O faraó pensará: 'Eles estão andando sem rumo, cercados pelo deserto'.
<verse eid="EXO 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 14:4"/>Eu, porém, endurecerei o coração do faraó, e ele os perseguirá; e serei glorificado nele e em todo o seu exército, para que os egípcios saibam que eu sou o SENHOR". E os israelitas fizeram assim.
<verse eid="EXO 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 14:5"/>Quando o rei do Egito soube que o povo havia fugido, ele e seus servos mudaram de ideia e disseram: "O que fizemos? Como pudemos deixar os israelitas irem, para que não nos sirvam mais?".
<verse eid="EXO 14:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 14:6"/>Então o faraó preparou seu carro de guerra e levou consigo o seu povo.
<verse eid="EXO 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 14:7"/>Levou também seiscentos carros de guerra escolhidos e todos os outros carros do Egito, com oficiais sobre cada um deles.
<verse eid="EXO 14:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 14:8"/>O SENHOR, porém, endureceu o coração do faraó, rei do Egito, para que perseguisse os israelitas; mas estes saíram marchando de maneira triunfante.
<verse eid="EXO 14:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 14:9"/>Os egípcios os perseguiram com todos os cavalos e carros de guerra do faraó, seus cavaleiros e todo o seu exército, e os alcançaram acampados à beira-mar, perto de Pi-Hairote, em frente a Baal-Zefom.
<verse eid="EXO 14:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 14:10"/>Quando o faraó se aproximou, os israelitas levantaram os olhos e viram que os egípcios marchavam atrás deles; então ficaram com muito medo e clamaram ao SENHOR.
<verse eid="EXO 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 14:11"/>Perguntaram a Moisés: "Não havia sepulturas no Egito? Por que você nos trouxe ao deserto para morrermos? O que você fez, tirando-nos de lá?
<verse eid="EXO 14:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 14:12"/>Não era melhor servir aos egípcios do que morrer no deserto? Pois já lhe tínhamos dito no Egito: 'Deixe-nos em paz para servirmos aos egípcios'".
<verse eid="EXO 14:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 14:13"/>Moisés, porém, disse ao povo: "Não tenham medo! Fiquem firmes e vejam o livramento que o SENHOR lhes dará hoje; porque vocês nunca mais verão estes egípcios.
<verse eid="EXO 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 14:14"/>O SENHOR lutará por vocês, e vocês ficarão calados".
<verse eid="EXO 14:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 14:15"/>Então o SENHOR perguntou a Moisés: "Por que você clama a mim? Diga aos israelitas que marchem!
<verse eid="EXO 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 14:16"/>Levante a vara e estenda a mão sobre o mar. As águas se dividirão para que os israelitas atravessem pelo meio do mar em terra seca.
<verse eid="EXO 14:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 14:17"/>Eu, porém, endurecerei o coração dos egípcios, para que venham atrás de vocês; e eu serei glorificado no faraó e em todo o seu exército, em seus carros de guerra e em seus cavaleiros.
<verse eid="EXO 14:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 14:18"/>Os egípcios saberão que eu sou o SENHOR, quando eu for glorificado no faraó, em seus carros de guerra e em seus cavaleiros".
<verse eid="EXO 14:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 14:19"/>Então o anjo de Deus, que ia à frente dos exércitos de Israel, retirou-se e passou para trás deles; também a coluna de nuvem, que ia adiante deles, foi para a retaguarda,
<verse eid="EXO 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 14:20"/>ficando entre o acampamento dos egípcios e o dos israelitas; a nuvem era escuridão para os egípcios, mas luz para os israelitas, de modo que, durante toda a noite, não se aproximaram uns dos outros.
<verse eid="EXO 14:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 14:21"/>Então Moisés estendeu a mão sobre o mar, e o SENHOR, com um forte vento leste que soprou durante toda a noite, fez o mar recuar, transformando-o em terra seca; e as águas se dividiram.
<verse eid="EXO 14:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 14:22"/>Os israelitas atravessaram pelo meio do mar em terra seca; as águas se erguiam como um muro à direita e à esquerda deles.
<verse eid="EXO 14:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 14:23"/>Os egípcios os perseguiram, e todos os cavalos, carros de guerra e cavaleiros do faraó foram até o meio do mar atrás deles.
<verse eid="EXO 14:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 14:24"/>Ao amanhecer, o SENHOR, do alto da coluna de fogo e de nuvem, olhou para o acampamento dos egípcios e causou grande confusão entre eles.
<verse eid="EXO 14:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 14:25"/>Emperrou as rodas dos carros dos egípcios, dificultando sua condução. Então eles disseram: "Fujamos dos israelitas, pois o SENHOR luta por eles contra nós".
<verse eid="EXO 14:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 14:26"/>O SENHOR disse a Moisés: "Estenda a mão sobre o mar, para que as águas voltem e cubram os egípcios, seus carros de guerra e seus cavaleiros".
<verse eid="EXO 14:26"/><verse number="27" style="v" sid="EXO 14:27"/>Então Moisés estendeu a mão sobre o mar, e, ao amanhecer, as águas voltaram ao seu lugar; os egípcios, fugindo, foram cobertos por elas, e o SENHOR os arrastou para dentro do mar.
<verse eid="EXO 14:27"/><verse number="28" style="v" sid="EXO 14:28"/>As águas voltaram e cobriram todos os carros de guerra, os cavaleiros e todo o exército do faraó que haviam perseguido os israelitas até o meio do mar; nenhum deles escapou.
<verse eid="EXO 14:28"/><verse number="29" style="v" sid="EXO 14:29"/>Mas os israelitas atravessaram o mar em terra seca, tendo as águas como um muro à direita e à esquerda.
<verse eid="EXO 14:29"/><verse number="30" style="v" sid="EXO 14:30"/>Naquele dia o SENHOR salvou Israel das mãos dos egípcios, e os israelitas viram os egípcios mortos na praia.
<verse eid="EXO 14:30"/><verse number="31" style="v" sid="EXO 14:31"/>Israel viu o grande poder que o SENHOR havia exercido contra os egípcios; o povo temeu o SENHOR e confiou nele e em seu servo Moisés.
<verse eid="EXO 14:31"/><verse eid="EXO 14:31"/></para>
  <chapter eid="EXO 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="EXO 15"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="EXO 15:1"/>Então Moisés e os israelitas cantaram este cântico ao SENHOR, dizendo: "Cantarei ao SENHOR, pois triunfou gloriosamente; lançou no mar o cavalo e seu cavaleiro.
<verse eid="EXO 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 15:2"/>O SENHOR é a minha força e o meu cântico; ele se tornou a minha salvação. Este é o meu Deus, e eu o louvarei; é o Deus de meu pai, e eu o exaltarei.
<verse eid="EXO 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 15:3"/>O SENHOR é guerreiro; seu nome é SENHOR.
<verse eid="EXO 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 15:4"/>Ele lançou no mar os carros de guerra e o exército do faraó; os seus melhores oficiais se afogaram no mar Vermelho.
<verse eid="EXO 15:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 15:5"/>As águas profundas os cobriram, e eles desceram às profundezas como pedra.
<verse eid="EXO 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 15:6"/>Tua mão direita, ó SENHOR, foi gloriosa em poder; tua mão direita, ó SENHOR, despedaçou o inimigo.
<verse eid="EXO 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 15:7"/>Na grandeza da tua glória, derrubaste teus adversários; teu furor os consumiu como palha.
<verse eid="EXO 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 15:8"/>Com o sopro de tuas narinas, as águas se amontoaram; como muralhas, as correntes se levantaram; as águas profundas se congelaram no coração do mar.
<verse eid="EXO 15:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 15:9"/>O inimigo dizia: 'Eu os perseguirei e os alcançarei; repartirei tudo o que lhes pertence; a minha alma se fartará deles, puxarei a minha espada e, com forte mão, os destruirei'.
<verse eid="EXO 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 15:10"/>Mas sopraste com o teu vento, e o mar os cobriu; afundaram como chumbo nas águas impetuosas.
<verse eid="EXO 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 15:11"/>Quem é como tu entre os deuses, ó SENHOR? Quem é como tu, glorificado em santidade, terrível em feitos gloriosos, autor de maravilhas?
<verse eid="EXO 15:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 15:12"/>Estendeste a tua mão direita, e a terra os engoliu.
<verse eid="EXO 15:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 15:13"/>Com a tua bondade guiaste o povo que redimiste; com a tua força o conduziste à habitação da tua santidade.
<verse eid="EXO 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 15:14"/>Os povos ouviram e se assustaram; os habitantes da Filístia tremeram.
<verse eid="EXO 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 15:15"/>Então os chefes de Edom se perturbam, os poderosos de Moabe tremem e todos os habitantes de Canaã desfalecem.
<verse eid="EXO 15:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 15:16"/>Terror e pavor os invadiram; pela força do teu braço ficaram paralisados como pedra, até que passasse o teu povo, ó SENHOR, até que passasse o povo que adquiriste.
<verse eid="EXO 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 15:17"/>Tu os introduzirás e os plantarás no monte da tua herança, no lugar que preparaste, ó SENHOR, para a tua habitação, no santuário, ó Soberano, que as tuas mãos estabeleceram.
<verse eid="EXO 15:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 15:18"/>O SENHOR reinará para todo o sempre!".
<verse eid="EXO 15:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 15:19"/>Porque os cavalos do faraó, com seus carros de guerra e seus cavaleiros, entraram no mar, e o SENHOR fez as águas voltarem sobre eles; mas os israelitas atravessaram o mar em terra seca.
<verse eid="EXO 15:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 15:20"/>A profetisa Miriã, irmã de Arão, pegou um tamborim, e todas as mulheres saíram atrás dela, tocando tamborins e dançando.
<verse eid="EXO 15:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 15:21"/>E Miriã lhes respondia, cantando: "Cantem ao SENHOR, pois ele triunfou gloriosamente; lançou no mar o cavalo e seu cavaleiro".
<verse eid="EXO 15:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 15:22"/>Moisés conduziu o povo de Israel do mar Vermelho ao deserto de Sur. Eles caminharam durante três dias pelo deserto sem encontrar água.
<verse eid="EXO 15:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 15:23"/>Chegaram a Mara, mas não puderam beber das águas de lá, porque eram amargas; por isso aquele lugar recebeu o nome de Mara [que significa "amarga"].
<verse eid="EXO 15:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 15:24"/>Então o povo murmurou contra Moisés e perguntou: "O que vamos beber?".
<verse eid="EXO 15:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 15:25"/>Moisés clamou ao SENHOR, e o SENHOR lhe mostrou um tronco de árvore. Moisés o lançou nas águas, e elas se tornaram doces. Ali o SENHOR estabeleceu estatutos e ordenanças para o povo, e ali os pôs à prova,
<verse eid="EXO 15:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 15:26"/>dizendo: "Se vocês ouvirem com atenção a voz do SENHOR, seu Deus, fizerem o que é certo aos meus olhos, obedecerem aos meus mandamentos e guardarem todos os meus estatutos, não trarei sobre vocês nenhuma das enfermidades que enviei sobre os egípcios; pois eu sou o SENHOR, que os cura".
<verse eid="EXO 15:26"/><verse number="27" style="v" sid="EXO 15:27"/>Depois chegaram a Elim, onde havia doze fontes de água e setenta palmeiras; e acamparam ali, junto às águas.
<verse eid="EXO 15:27"/><verse eid="EXO 15:27"/></para>
  <chapter eid="EXO 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="EXO 16"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="EXO 16:1"/>Partindo de Elim, toda a congregação dos filhos de Israel chegou ao deserto de Sim, que fica entre Elim e o Sinai, no décimo quinto dia do segundo mês, depois que eles saíram da terra do Egito.
<verse eid="EXO 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 16:2"/>No deserto, toda a congregação dos filhos de Israel murmurou contra Moisés e Arão.
<verse eid="EXO 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 16:3"/>Os israelitas disseram a Moisés e Arão: "Quem dera a mão do SENHOR nos tivesse matado no Egito! Lá nos sentávamos junto às panelas de carne e comíamos pão à vontade, mas vocês nos trouxeram a este deserto para nos matar de fome".
<verse eid="EXO 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 16:4"/>Então o SENHOR disse a Moisés: "Vejam só! Farei chover pão do céu para vocês. O povo sairá e recolherá diariamente a porção que precisar para aquele dia. Eu os porei à prova para ver se andam na minha lei ou não".
<verse eid="EXO 16:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 16:5"/>No sexto dia, prepararão o que recolherem, e será o dobro do que costumam recolher nos outros dias.
<verse eid="EXO 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 16:6"/>Moisés e Arão disseram a toda a congregação dos filhos de Israel: "Hoje à tarde vocês saberão que foi o SENHOR quem os tirou da terra do Egito.
<verse eid="EXO 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 16:7"/>E, pela manhã, verão a glória do SENHOR, pois ele ouviu as murmurações de vocês contra ele. Quem somos nós para que vocês murmurem contra nós?”.
<verse eid="EXO 16:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 16:8"/>Moisés disse: "À tarde, o SENHOR lhes dará carne para comer e, pela manhã, pão à vontade, pois ele ouviu as murmurações de vocês contra ele. Quem somos nós? Vocês estão murmurando contra o SENHOR, não contra nós".
<verse eid="EXO 16:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 16:9"/>Então Moisés disse a Arão: "Diga a toda a congregação dos filhos de Israel: 'Apresentem-se ao SENHOR, pois ele ouviu as suas murmurações'".
<verse eid="EXO 16:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 16:10"/>Enquanto Arão falava a toda a congregação dos filhos de Israel, eles olharam em direção ao deserto, e a glória do SENHOR apareceu na nuvem.
<verse eid="EXO 16:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 16:11"/>E o SENHOR disse a Moisés:
<verse eid="EXO 16:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 16:12"/>"Ouvi as murmurações dos israelitas. Diga-lhes: 'Ao entardecer, vocês comerão carne e, pela manhã, pão à vontade; assim saberão que eu sou o SENHOR, seu Deus'".
<verse eid="EXO 16:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 16:13"/>Ao entardecer, codornizes subiram e cobriram o lugar onde estavam acampados; pela manhã, havia orvalho ao redor do acampamento.
<verse eid="EXO 16:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 16:14"/>Quando o orvalho se evaporou, a superfície do deserto ficou coberta por flocos finos, semelhantes a escamas, como a geada sobre a terra.
<verse eid="EXO 16:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 16:15"/>Ao verem aquilo, os israelitas perguntaram uns aos outros: "O que é isso?", pois não sabiam o que era. Moisés respondeu: "É o pão que o SENHOR lhes dá para comer.
<verse eid="EXO 16:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 16:16"/>O SENHOR ordenou o seguinte: 'Cada um deve recolher o que for suficiente para comer, de acordo com o número de pessoas que vivem em sua tenda; um ômer [dois litros] para cada pessoa'".
<verse eid="EXO 16:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 16:17"/>Assim fizeram os israelitas; alguns recolheram mais, outros menos,
<verse eid="EXO 16:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 16:18"/>conforme a medida fixada: quem recolheu mais, não teve de sobra; para quem recolheu menos, não faltou; cada um recolheu a quantidade necessária.
<verse eid="EXO 16:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 16:19"/>Moisés ordenou: “Ninguém deve deixar nada para o dia seguinte”.
<verse eid="EXO 16:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 16:20"/>Alguns, porém, não obedeceram a Moisés e guardaram o alimento para a manhã seguinte; mas o alimento criou vermes e cheirava mal, e Moisés ficou indignado com eles.
<verse eid="EXO 16:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 16:21"/>Cada manhã, o povo recolhia o quanto bastava para comer; mas, quando o sol esquentava, o que restava se derretia.
<verse eid="EXO 16:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 16:22"/>No sexto dia, recolheram o dobro da porção habitual: dois ômeres [quatro litros] por pessoa; e todos os líderes da congregação foram contar isso a Moisés.
<verse eid="EXO 16:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 16:23"/>Ele lhes disse: "Isto é o que o SENHOR ordenou: 'Amanhã é sábado, um dia de descanso consagrado ao SENHOR. Assem e cozinhem hoje o que precisarem; e tudo o que sobrar, guardem para amanhã'".
<verse eid="EXO 16:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 16:24"/>E guardaram o maná para a manhã seguinte, conforme Moisés havia ordenado; e não cheirou mal nem criou vermes.
<verse eid="EXO 16:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 16:25"/>Então Moisés disse: "Comam isto hoje, pois é o sábado do SENHOR; hoje vocês não irão encontrá-lo no campo.
<verse eid="EXO 16:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 16:26"/>Durante seis dias vocês recolherão alimento, mas, no sétimo dia, o sábado, não haverá nada para recolher".
<verse eid="EXO 16:26"/><verse number="27" style="v" sid="EXO 16:27"/>Ainda assim, alguns deles saíram para recolher, mas não encontraram nada.
<verse eid="EXO 16:27"/><verse number="28" style="v" sid="EXO 16:28"/>Então o SENHOR disse a Moisés: "Até quando vocês se recusarão a obedecer aos meus mandamentos e às minhas leis?
<verse eid="EXO 16:28"/><verse number="29" style="v" sid="EXO 16:29"/>Vejam, o SENHOR lhes deu o sábado; por isso, no sexto dia, ele lhes dá o dobro do alimento, suficiente para dois dias. No sétimo dia, cada um fique em sua tenda; ninguém saia do seu lugar".
<verse eid="EXO 16:29"/><verse number="30" style="v" sid="EXO 16:30"/>Assim, o povo descansou no sétimo dia.
<verse eid="EXO 16:30"/><verse number="31" style="v" sid="EXO 16:31"/>Os israelitas chamaram aquele alimento de maná. Era branco como semente de coentro e tinha sabor de bolo de mel.
<verse eid="EXO 16:31"/><verse number="32" style="v" sid="EXO 16:32"/>Moisés disse: "O SENHOR ordenou o seguinte: 'Recolham um ômer dele e o guardem para as gerações futuras, para que vejam o pão que lhes dei no deserto quando os tirei da terra do Egito'".
<verse eid="EXO 16:32"/><verse number="33" style="v" sid="EXO 16:33"/>E Moisés disse a Arão: "Coloque um ômer do maná numa vasilha e a ponha diante do SENHOR, para que seja guardado para as gerações futuras".
<verse eid="EXO 16:33"/><verse number="34" style="v" sid="EXO 16:34"/>Arão fez como o SENHOR tinha ordenado a Moisés e colocou o maná diante da arca do Testemunho [as tábuas da aliança], para que fosse guardado ali.
<verse eid="EXO 16:34"/><verse number="35" style="v" sid="EXO 16:35"/>Os israelitas comeram maná durante quarenta anos, até chegarem à terra onde se estabeleceriam. Comeram maná até chegarem à fronteira da terra de Canaã.
<verse eid="EXO 16:35"/><verse number="36" style="v" sid="EXO 16:36"/>O ômer correspondia a um décimo do efa [que tinha aproximadamente vinte litros].
<verse eid="EXO 16:36"/><verse eid="EXO 16:36"/></para>
  <chapter eid="EXO 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="EXO 17"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="EXO 17:1"/>Toda a congregação dos israelitas partiu do deserto de Sim, seguindo a ordem do SENHOR. Eles acamparam em Refidim, mas ali não havia água para o povo beber.
<verse eid="EXO 17:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 17:2"/>O povo murmurou contra Moisés, dizendo: "Dê-nos água para beber". Moisés retrucou: "Por que vocês murmuram contra mim? Por que põem o SENHOR à prova?".
<verse eid="EXO 17:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 17:3"/>Sedento por causa da falta de água, o povo murmurou contra Moisés: "Por que você nos tirou do Egito para nos matar de sede, a nós, aos nossos filhos e aos nossos rebanhos?".
<verse eid="EXO 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 17:4"/>Então Moisés clamou ao SENHOR: "O que farei com este povo? Daqui a pouco eles vão me apedrejar!".
<verse eid="EXO 17:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 17:5"/>O SENHOR respondeu: "Passe adiante do povo e leve consigo alguns dos líderes de Israel. Tenha na mão a vara com a qual feriu o rio Nilo e siga em frente.
<verse eid="EXO 17:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 17:6"/>Estarei ali diante de você sobre a rocha no monte Horebe. Bata na rocha, e dela sairá água, para que o povo beba". Moisés fez isso diante dos líderes de Israel.
<verse eid="EXO 17:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 17:7"/>E chamou aquele lugar de Massá e Meribá, porque os israelitas discutiram ali e puseram o SENHOR à prova, perguntando: "O SENHOR está no meio de nós ou não?".
<verse eid="EXO 17:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 17:8"/>Então os guerreiros de Amaleque vieram e atacaram os israelitas em Refidim.
<verse eid="EXO 17:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 17:9"/>Moisés disse a Josué: "Escolha alguns dos nossos homens e vá lutar contra os amalequitas; amanhã estarei no alto do monte, com a vara de Deus na mão".
<verse eid="EXO 17:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 17:10"/>Josué fez como Moisés tinha ordenado e lutou contra os amalequitas. Moisés, Arão e Hur subiram ao alto do monte.
<verse eid="EXO 17:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 17:11"/>Enquanto Moisés mantinha as mãos erguidas, os israelitas venciam; quando ele as baixava, os amalequitas venciam.
<verse eid="EXO 17:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 17:12"/>Quando as mãos de Moisés ficaram pesadas, Arão e Hur colocaram uma pedra debaixo dele para que pudesse se sentar e, um de cada lado, mantiveram as mãos dele erguidas. Assim as mãos de Moisés permaneceram firmes até o pôr do sol.
<verse eid="EXO 17:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 17:13"/>E assim Josué derrotou os amalequitas com a espada.
<verse eid="EXO 17:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 17:14"/>Então o SENHOR disse a Moisés: "Escreva isto num livro para que seja lembrado e diga a Josué que farei com que os amalequitas sejam esquecidos para sempre debaixo do céu".
<verse eid="EXO 17:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 17:15"/>Moisés construiu um altar ali e o chamou de "O SENHOR é minha Bandeira" [Javé-Nissi].
<verse eid="EXO 17:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 17:16"/>E disse: "Porque o SENHOR jurou, ele fará guerra contra os amalequitas de geração em geração".
<verse eid="EXO 17:16"/><verse eid="EXO 17:16"/></para>
  <chapter eid="EXO 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="EXO 18"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="EXO 18:1"/>Quando Jetro, sacerdote de Midiã e sogro de Moisés, soube de tudo o que Deus tinha feito a Moisés e ao povo de Israel, como o SENHOR os havia tirado do Egito,
<verse eid="EXO 18:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 18:2"/>levou consigo Zípora, mulher de Moisés, que este tinha enviado de volta para sua casa,
<verse eid="EXO 18:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 18:3"/>com os dois filhos dela. Um deles se chamava Gérson, porque Moisés havia dito: "Sou estrangeiro em terra estranha".
<verse eid="EXO 18:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 18:4"/>O outro se chamava Eliézer, porque Moisés havia dito: “O Deus de meu pai foi minha ajuda e me livrou da espada do faraó".
<verse eid="EXO 18:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 18:5"/>Então Jetro, sogro de Moisés, veio com a mulher e os dois filhos de Moisés ao deserto, onde este estava acampado, junto ao monte de Deus.
<verse eid="EXO 18:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 18:6"/>E disse a Moisés: “Eu, seu sogro Jetro, estou indo com a sua mulher e os seus dois filhos ao seu encontro".
<verse eid="EXO 18:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 18:7"/>Moisés saiu ao encontro de seu sogro, curvou-se e o beijou; eles trocaram saudações e depois entraram na tenda de Moisés.
<verse eid="EXO 18:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 18:8"/>Moisés contou ao sogro tudo o que o SENHOR tinha feito ao faraó e aos egípcios em favor de Israel, todas as dificuldades que tinham enfrentado pelo caminho e como o SENHOR os tinha livrado.
<verse eid="EXO 18:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 18:9"/>Jetro alegrou-se ao ouvir todas as coisas boas que o SENHOR tinha feito para livrar os israelitas das mãos dos egípcios.
<verse eid="EXO 18:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 18:10"/>E disse: "Bendito seja o SENHOR, que livrou vocês das mãos dos egípcios e do faraó.
<verse eid="EXO 18:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 18:11"/>Agora sei que o SENHOR é maior do que todos os deuses, pois livrou os israelitas das mãos dos egípcios, que agiram com arrogância contra eles".
<verse eid="EXO 18:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 18:12"/>Então Jetro, sogro de Moisés, ofereceu holocaustos e sacrifícios a Deus; Arão e todos os líderes de Israel vieram e comeram com ele na presença de Deus.
<verse eid="EXO 18:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 18:13"/>No dia seguinte, Moisés se sentou para julgar as questões que surgiram entre os israelitas. Eles ficaram em pé diante dele desde a manhã até a tarde.
<verse eid="EXO 18:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 18:14"/>Quando seu sogro viu tudo o que ele fazia com o povo, perguntou: "O que é isso que você está fazendo com o povo? Por que você se senta sozinho, enquanto os demais permanecem em pé diante de você desde a manhã até a tarde?".
<verse eid="EXO 18:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 18:15"/>Moisés respondeu ao sogro: "O povo vem me procurar para que eu consulte a Deus.
<verse eid="EXO 18:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 18:16"/>Quando surge alguma questão, eles me procuram para que eu julgue entre as partes e lhes ensine os estatutos e as leis de Deus".
<verse eid="EXO 18:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 18:17"/>Jetro, porém, disse: "O que você está fazendo não é bom.
<verse eid="EXO 18:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 18:18"/>Você e este povo ficarão esgotados, pois essa tarefa é pesada demais para você. Você não poderá fazê-la sozinho.
<verse eid="EXO 18:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 18:19"/>Escute o meu conselho, e que Deus esteja com você. Continue a representar o povo diante de Deus, levando a ele as questões trazidas pelo povo.
<verse eid="EXO 18:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 18:20"/>Ensine aos israelitas os estatutos e as leis, mostrando-lhes como devem viver e o que devem fazer.
<verse eid="EXO 18:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 18:21"/>Escolha, dentre todo o povo, homens capazes, tementes a Deus, íntegros e que abominem a ganância; estabeleça-os como chefes de mil, de cem, de cinquenta e de dez.
<verse eid="EXO 18:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 18:22"/>Eles estarão sempre à disposição para julgar as questões do povo. Trarão a você apenas os casos mais difíceis; os mais simples decidirão por conta própria. Assim, dividirão o fardo com você e tornarão seu trabalho mais leve.
<verse eid="EXO 18:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 18:23"/>Se você fizer isso, seguindo o conselho de Deus, poderá suportar o fardo, e todo este povo voltará em paz para suas tendas".
<verse eid="EXO 18:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 18:24"/>Moisés ouviu o conselho de seu sogro e fez tudo o que ele tinha sugerido.
<verse eid="EXO 18:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 18:25"/>Escolheu homens capazes dentre todo o povo de Israel e os constituiu líderes do povo, como chefes de mil, de cem, de cinquenta e de dez.
<verse eid="EXO 18:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 18:26"/>Eles ficavam à disposição para julgar as questões do povo em todo tempo. Os casos mais difíceis eram levados a Moisés, mas os mais simples julgavam por conta própria.
<verse eid="EXO 18:26"/><verse number="27" style="v" sid="EXO 18:27"/>Então Moisés se despediu de seu sogro, que voltou para sua terra.
<verse eid="EXO 18:27"/><verse eid="EXO 18:27"/></para>
  <chapter eid="EXO 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="EXO 19"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="EXO 19:1"/>No dia primeiro do terceiro mês desde a saída da terra do Egito, os israelitas chegaram ao deserto do Sinai.
<verse eid="EXO 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 19:2"/>Depois de partirem de Refidim, chegaram ao deserto do Sinai e acamparam ali; Israel armou suas tendas ao pé do monte.
<verse eid="EXO 19:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 19:3"/>Moisés subiu o monte para se encontrar com Deus, e o SENHOR o chamou do alto, dizendo: "Diga aos descendentes de Jacó e anuncie aos israelitas:
<verse eid="EXO 19:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 19:4"/>'Vocês viram o que fiz aos egípcios e como os transportei sobre asas de águia, trazendo-os para junto de mim.
<verse eid="EXO 19:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 19:5"/>Agora, se ouvirem atentamente a minha voz e guardarem a minha aliança, vocês serão a minha propriedade especial dentre todos os povos, pois toda a terra é minha.
<verse eid="EXO 19:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 19:6"/>Vocês serão para mim reino de sacerdotes e nação santa'. É isso que você dirá aos israelitas".
<verse eid="EXO 19:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 19:7"/>Moisés voltou, convocou os líderes do povo e expôs tudo o que o SENHOR lhe tinha ordenado.
<verse eid="EXO 19:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 19:8"/>Todo o povo respondeu a uma só voz: "Faremos tudo o que o SENHOR disse". Moisés, então, levou a resposta do povo ao SENHOR.
<verse eid="EXO 19:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 19:9"/>O SENHOR disse a Moisés: "Virei até você numa nuvem escura, para que o povo me ouça quando eu falar e passe a confiar sempre em você". Moisés, então, repetiu ao SENHOR o que o povo tinha declarado.
<verse eid="EXO 19:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 19:10"/>E o SENHOR acrescentou: "Desça e consagre o povo hoje e amanhã. Cuide para que eles lavem suas roupas
<verse eid="EXO 19:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 19:11"/>e estejam prontos para o terceiro dia, pois nesse dia o SENHOR descerá sobre o monte Sinai, à vista de todos.
<verse eid="EXO 19:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 19:12"/>Estabeleça limites ao redor do monte e avise o povo: 'Cuidado! Não subam ao monte nem toquem nos seus limites; quem tocar no monte certamente será morto.
<verse eid="EXO 19:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 19:13"/>Ninguém toque nessa pessoa; se fizer isso, será apedrejado ou morto a flechadas — seja homem ou animal, não viverá'. Quando a trombeta soar um toque longo, então poderão subir ao monte".
<verse eid="EXO 19:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 19:14"/>Depois de descer do monte, Moisés consagrou o povo; e eles lavaram suas roupas.
<verse eid="EXO 19:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 19:15"/>Então Moisés lhes disse: "Estejam preparados para o terceiro dia; até lá, não tenham relações sexuais".
<verse eid="EXO 19:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 19:16"/>Na manhã do terceiro dia, houve trovões e relâmpagos, e uma nuvem escura cobriu o monte; a trombeta soava cada vez mais forte, e todos no acampamento tremeram de medo.
<verse eid="EXO 19:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 19:17"/>Moisés fez o povo sair do acampamento para se encontrar com Deus, e todos pararam ao pé do monte.
<verse eid="EXO 19:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 19:18"/>O monte Sinai estava todo coberto de fumaça, pois o SENHOR havia descido sobre ele em chamas de fogo. A fumaça subia como a de uma fornalha, e todo o monte tremia muito.
<verse eid="EXO 19:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 19:19"/>O som da trombeta ficava cada vez mais forte. Moisés falava, e Deus lhe respondia no trovão.
<verse eid="EXO 19:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 19:20"/>O SENHOR desceu ao alto do monte Sinai e chamou Moisés para que subisse; e ele subiu.
<verse eid="EXO 19:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 19:21"/>E o SENHOR disse a Moisés: "Desça e avise ao povo que não ultrapasse os limites para ver o SENHOR; do contrário, muitos morrerão.
<verse eid="EXO 19:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 19:22"/>Até mesmo os sacerdotes que se aproximarem do SENHOR devem se santificar, para que o SENHOR não os destrua".
<verse eid="EXO 19:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 19:23"/>Moisés respondeu ao SENHOR: "O povo não poderá subir ao monte Sinai, pois tu nos advertiste: 'Estabeleça limites ao redor do monte e o consagre'".
<verse eid="EXO 19:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 19:24"/>O SENHOR, porém, disse: "Desça do monte e suba de novo, acompanhado de Arão. Quanto aos sacerdotes e ao povo, eles não devem ultrapassar os limites para se aproximar do SENHOR; do contrário, serão mortos".
<verse eid="EXO 19:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 19:25"/>Moisés desceu e contou ao povo tudo o que Deus lhe tinha dito.
<verse eid="EXO 19:25"/><verse eid="EXO 19:25"/></para>
  <chapter eid="EXO 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="EXO 20"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="EXO 20:1"/>Estas são as palavras que Deus falou:
<verse eid="EXO 20:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 20:2"/>"Eu sou o SENHOR, seu Deus, que o tirou do Egito, da terra de escravidão.
<verse eid="EXO 20:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 20:3"/>"Não tenha outros deuses diante de mim.
<verse eid="EXO 20:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 20:4"/>"Não faça para você nenhum ídolo ou imagem esculpida de qualquer coisa que há em cima no céu, embaixo na terra ou nas águas debaixo da terra.
<verse eid="EXO 20:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 20:5"/>Não se curve diante deles nem preste culto a eles, pois eu, o SENHOR, seu Deus, sou Deus zeloso, que castigo os filhos pela iniquidade dos pais até a terceira e quarta geração dos que me odeiam,
<verse eid="EXO 20:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 20:6"/>e sou misericordioso até mil gerações para com aqueles que me amam e guardam os meus mandamentos.
<verse eid="EXO 20:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 20:7"/>"Não use o nome do SENHOR, seu Deus, de forma indevida, pois ele não deixará impune quem usar o seu nome em vão.
<verse eid="EXO 20:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 20:8"/>"Lembre-se do dia de sábado, para santificá-lo.
<verse eid="EXO 20:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 20:9"/>Durante seis dias você trabalhará e fará toda a sua obra,
<verse eid="EXO 20:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 20:10"/>mas o sétimo dia é o sábado do SENHOR, seu Deus. Nesse dia, não faça nenhum trabalho: nem você, nem seu filho ou sua filha, nem seu servo ou sua serva, nem seus animais, nem o estrangeiro que estiver em sua casa.
<verse eid="EXO 20:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 20:11"/>Pois em seis dias o SENHOR fez os céus, a terra, o mar e tudo o que há neles; no sétimo dia, descansou. Por isso o SENHOR abençoou o sábado e o santificou.
<verse eid="EXO 20:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 20:12"/>"Honre seu pai e sua mãe, para que tenha vida longa na terra que o SENHOR, seu Deus, lhe dá.
<verse eid="EXO 20:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 20:13"/>"Não mate.
<verse eid="EXO 20:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 20:14"/>"Não cometa adultério.
<verse eid="EXO 20:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 20:15"/>"Não furte.
<verse eid="EXO 20:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 20:16"/>"Não dê testemunho falso contra o seu próximo.
<verse eid="EXO 20:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 20:17"/>"Não cobice a casa do seu próximo. Não cobice a mulher dele, nem seus servos ou servas, nem seu boi ou jumento, nem qualquer coisa que pertença a ele".
<verse eid="EXO 20:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 20:18"/>Todo o povo presenciou os trovões, os relâmpagos, o som da trombeta e a fumaça que subia do monte; aterrorizado e tremendo de medo, ficou de longe.
<verse eid="EXO 20:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 20:19"/>Eles disseram a Moisés: "Fale você, e ouviremos; mas que Deus não fale diretamente conosco, para que não morramos".
<verse eid="EXO 20:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 20:20"/>Moisés respondeu ao povo: "Não tenham medo; Deus veio para prová-los e para que o temor dele esteja diante de vocês, a fim de que não pequem".
<verse eid="EXO 20:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 20:21"/>Enquanto o povo permanecia de longe, Moisés se aproximou da nuvem escura onde Deus estava.
<verse eid="EXO 20:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 20:22"/>Então o SENHOR ordenou a Moisés: "Diga o seguinte aos israelitas: Vocês viram com os próprios olhos que falei com vocês do céu.
<verse eid="EXO 20:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 20:23"/>Não façam deuses de prata nem de ouro para vocês.
<verse eid="EXO 20:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 20:24"/>"Você fará para mim, Moisés, um altar de terra, e sobre ele oferecerá seus holocaustos, ofertas de paz, ovelhas e bois. Em todo lugar onde eu fizer memória do meu nome, virei até você e o abençoarei.
<verse eid="EXO 20:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 20:25"/>Se você fizer um altar de pedras, não o construa com pedras cortadas; pois, se usar ferramentas sobre ele, você irá profaná-lo.
<verse eid="EXO 20:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 20:26"/>Você não subirá por degraus ao meu altar, para que sua nudez não seja exposta".
<verse eid="EXO 20:26"/><verse eid="EXO 20:26"/></para>
  <chapter eid="EXO 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="EXO 21"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="EXO 21:1"/>"Estas são as leis que você apresentará aos israelitas:
<verse eid="EXO 21:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 21:2"/>"Se você comprar um escravo hebreu, ele trabalhará para você por seis anos; no sétimo ano será libertado, sem precisar pagar nada.
<verse eid="EXO 21:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 21:3"/>Se ele chegou solteiro, sairá sozinho; se era casado, a mulher sairá com ele.
<verse eid="EXO 21:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 21:4"/>"Se o senhor lhe deu uma mulher, e ela teve filhos, a mulher e os filhos permanecerão com o senhor; somente o homem sairá sozinho.
<verse eid="EXO 21:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 21:5"/>Mas se o escravo disser: 'Amo meu senhor, minha esposa e meus filhos; não quero ser libertado',
<verse eid="EXO 21:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 21:6"/>então seu senhor o levará aos juízes, e ali o encostará na porta ou no batente dela e furará a orelha dele com um furador; assim, ele será seu escravo para sempre.
<verse eid="EXO 21:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 21:7"/>"Se alguém vender sua filha como escrava, ela não será libertada como os escravos homens.
<verse eid="EXO 21:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 21:8"/>Se ela não agradar ao seu senhor, que se comprometeu a se casar com ela, ele permitirá que seja resgatada; mas não poderá vendê-la a estrangeiros, pois seria desleal para com ela.
<verse eid="EXO 21:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 21:9"/>Mas, se o senhor a entregar como esposa ao seu filho, deverá tratá-la como se fosse sua própria filha.
<verse eid="EXO 21:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 21:10"/>"Se o senhor der uma segunda mulher ao filho, não poderá privar a primeira de alimento, roupas e direitos conjugais.
<verse eid="EXO 21:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 21:11"/>Se ele não cumprir essas três obrigações, ela sairá libertada, sem precisar pagar nada."
<verse eid="EXO 21:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 21:12"/>"Quem ferir uma pessoa, causando sua morte, será morto.
<verse eid="EXO 21:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 21:13"/>Se ele não teve intenção de matar, mas Deus entregou a pessoa em suas mãos, designarei um lugar para onde ele poderá fugir.
<verse eid="EXO 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 21:14"/>Contudo, se alguém atentar contra o próximo para matá‑lo intencionalmente, será arrancado até mesmo do meu altar e condenado à morte.
<verse eid="EXO 21:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 21:15"/>"Quem ferir seu pai ou sua mãe será morto.
<verse eid="EXO 21:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 21:16"/>"Quem sequestrar alguém e o vender, ou for encontrado com a pessoa em sua posse, será morto.
<verse eid="EXO 21:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 21:17"/>"Quem amaldiçoar seu pai ou sua mãe será morto.
<verse eid="EXO 21:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 21:18"/>"Se dois homens brigarem e um ferir o outro com pedra ou com o punho, e este não morrer, mas ficar de cama,
<verse eid="EXO 21:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 21:19"/>o agressor não será punido com a morte. Se o ferido se levantar e andar com auxílio de uma bengala ou bastão, o agressor será absolvido, mas deverá indenizar a vítima pelo tempo perdido e assumir a responsabilidade por sua completa recuperação.
<verse eid="EXO 21:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 21:20"/>"Se alguém espancar seu escravo ou sua escrava com uma vara, e este morrer logo, o agressor será punido.
<verse eid="EXO 21:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 21:21"/>Mas se o escravo sobreviver por um ou dois dias, o senhor não será punido, pois o escravo é sua propriedade.
<verse eid="EXO 21:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 21:22"/>"Se homens brigarem e um deles ferir uma mulher grávida, e ela abortar, sem que haja outros danos, o agressor deverá pagar a indenização que o marido da mulher exigir, conforme a decisão dos juízes.
<verse eid="EXO 21:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 21:23"/>Mas, se houver danos graves, a pena será vida por vida,
<verse eid="EXO 21:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 21:24"/>olho por olho, dente por dente, mão por mão, pé por pé,
<verse eid="EXO 21:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 21:25"/>queimadura por queimadura, ferimento por ferimento, golpe por golpe.
<verse eid="EXO 21:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 21:26"/>"Se um senhor ferir o olho de seu escravo ou de sua escrava e este ficar cego, deverá libertar o escravo como compensação pelo olho.
<verse eid="EXO 21:26"/><verse number="27" style="v" sid="EXO 21:27"/>Se quebrar um dente de seu escravo ou de sua escrava, deverá libertar o escravo como compensação pelo dente.
<verse eid="EXO 21:27"/><verse number="28" style="v" sid="EXO 21:28"/>"Se um boi [ou touro ou vaca] matar um homem ou uma mulher, o boi será apedrejado, e sua carne não poderá ser comida; porém, seu dono não será responsabilizado.
<verse eid="EXO 21:28"/><verse number="29" style="v" sid="EXO 21:29"/>Se o boi já era conhecido por ser bravo — e o dono, mesmo alertado, não o prendeu —, e o boi matar alguém, será apedrejado, e o dono também morrerá.
<verse eid="EXO 21:29"/><verse number="30" style="v" sid="EXO 21:30"/>Se exigirem um pagamento ao dono do boi, ele poderá resgatar a própria vida pagando o valor que lhe for exigido.
<verse eid="EXO 21:30"/><verse number="31" style="v" sid="EXO 21:31"/>"Se o boi ferir um filho ou uma filha, a mesma lei deve ser aplicada.
<verse eid="EXO 21:31"/><verse number="32" style="v" sid="EXO 21:32"/>Se o boi chifrar um escravo ou uma escrava, seu dono pagará trinta siclos [360 gramas] de prata ao senhor do escravo, e o boi será apedrejado.
<verse eid="EXO 21:32"/><verse number="33" style="v" sid="EXO 21:33"/>"Se alguém cavar ou destampar um poço e não o fechar, e um boi ou um jumento cair nele,
<verse eid="EXO 21:33"/><verse number="34" style="v" sid="EXO 21:34"/>o dono do poço pagará ao dono do animal pelo prejuízo; se o animal morrer, o dono do poço ficará com ele.
<verse eid="EXO 21:34"/><verse number="35" style="v" sid="EXO 21:35"/>"Se o boi de um homem ferir o boi de outro e o animal morrer, os dois venderão o boi vivo e dividirão tanto o valor desse boi quanto a carne do boi morto.
<verse eid="EXO 21:35"/><verse number="36" style="v" sid="EXO 21:36"/>Se já era sabido que o boi costumava chifrar e o dono não o prendeu, ele dará um boi vivo ao outro homem e ficará com o animal morto."
<verse eid="EXO 21:36"/><verse eid="EXO 21:36"/></para>
  <chapter eid="EXO 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="EXO 22"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="EXO 22:1"/>"Se alguém furtar um boi [ou touro ou vaca] ou uma ovelha, e matar ou vender o animal, deverá pagar cinco bois por um boi e quatro ovelhas por uma ovelha.
<verse eid="EXO 22:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 22:2"/>"Se um ladrão for surpreendido arrombando uma casa, for ferido e morrer, quem o feriu não será culpado de homicídio.
<verse eid="EXO 22:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 22:3"/>Mas se isso acontecer à luz do dia, quem matou o ladrão será culpado de homicídio."O ladrão deverá pagar pelos bens furtados; se não tiver com que pagar, será vendido por seu furto.
<verse eid="EXO 22:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 22:4"/>Se for encontrado em posse do que furtou — seja boi, jumento ou ovelha —, o ladrão pagará o dobro do valor do animal roubado.
<verse eid="EXO 22:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 22:5"/>"Se alguém levar seu animal para pastar livremente no campo ou na vinha de outra pessoa, e ele comer o que ali estava, esse alguém deverá pagar tudo o que o animal comer com o melhor que tiver em seu próprio campo ou em sua própria vinha.
<verse eid="EXO 22:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 22:6"/>"Se alguém acender fogo no seu campo e esse fogo se espalhar para o de outra pessoa e alcançar os espinheiros e queimar os feixes colhidos, o trigo plantado ou até a lavoura inteira, a pessoa que acendeu o fogo deverá pagar todo o prejuízo.
<verse eid="EXO 22:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 22:7"/>"Se alguém confiar a um amigo dinheiro ou bens, e estes forem roubados da casa desse amigo, se o ladrão for encontrado, pagará o dobro do que roubou.
<verse eid="EXO 22:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 22:8"/>Se o ladrão não for encontrado, o dono da casa comparecerá diante dos juízes para que se determine se não se apropriou dos bens do outro.
<verse eid="EXO 22:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 22:9"/>"Em qualquer caso de disputa entre duas pessoas sobre boi, jumento, ovelha, roupa ou qualquer outro bem perdido, se alguém declarar: 'Isto é meu', ambas as partes comparecerão diante dos juízes; a pessoa que for declarada culpada pelos juízes pagará o dobro à outra.
<verse eid="EXO 22:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 22:10"/>"Se alguém confiar um jumento, boi, ovelha ou qualquer outro animal aos cuidados de outra pessoa e o animal morrer, for ferido ou for levado, sem que ninguém tenha visto,
<verse eid="EXO 22:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 22:11"/>então a pessoa que estava cuidando dele fará um juramento diante do SENHOR de que não se apropriou da propriedade do outro; o dono aceitará o juramento, e o outro não terá de pagar nada.
<verse eid="EXO 22:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 22:12"/>Mas se o animal tiver sido roubado por quem estava cuidando dele, esta pessoa terá de pagar o animal ao dono.
<verse eid="EXO 22:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 22:13"/>Se o animal foi dilacerado por um animal selvagem, a pessoa apresentará o que restou como prova e não terá de pagar nada.
<verse eid="EXO 22:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 22:14"/>"Se alguém pedir um animal emprestado ao seu próximo e o animal se ferir ou morrer na ausência do dono, quem o pediu emprestado terá de pagar o animal ao dono.
<verse eid="EXO 22:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 22:15"/>Mas se isso aconteceu na presença do dono, quem pediu o animal emprestado não terá de pagar nada; se o animal tiver sido alugado, o preço do aluguel será o pagamento.
<verse eid="EXO 22:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 22:16"/>"Se alguém seduzir uma virgem que não esteja comprometida e tiver relações sexuais com ela, deverá pagar o preço do seu dote e se casar com ela.
<verse eid="EXO 22:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 22:17"/>Se o pai dela se recusar a entregá-la em casamento, o homem que a seduziu pagará o valor equivalente ao dote de uma virgem.
<verse eid="EXO 22:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 22:18"/>"Não permita que a feiticeira viva.
<verse eid="EXO 22:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 22:19"/>"Quem tiver relações sexuais com um animal será morto.
<verse eid="EXO 22:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 22:20"/>"Quem oferecer sacrifício a qualquer outro deus que não seja o SENHOR será morto.
<verse eid="EXO 22:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 22:21"/>"Não oprimam nem maltratem o estrangeiro; vocês foram estrangeiros na terra do Egito.
<verse eid="EXO 22:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 22:22"/>"Não maltratem a viúva nem o órfão.
<verse eid="EXO 22:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 22:23"/>Se vocês os maltratarem e eles clamarem a mim, ouvirei o clamor deles.
<verse eid="EXO 22:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 22:24"/>Então a minha ira se acenderá; eu os ferirei com a espada, e suas esposas ficarão viúvas, e seus filhos, órfãos.
<verse eid="EXO 22:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 22:25"/>"Se emprestar dinheiro a algum necessitado do meu povo que está com você, não lhe cobre juros visando lucros.
<verse eid="EXO 22:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 22:26"/>Se você tomar a capa do seu próximo como garantia de que ele lhe pagará, devolva-a antes do pôr do sol,
<verse eid="EXO 22:26"/><verse number="27" style="v" sid="EXO 22:27"/>pois é a única coberta que ele tem para o corpo; não terá com que se cobrir na hora de dormir. Se ele clamar a mim, eu o ouvirei, porque sou misericordioso.
<verse eid="EXO 22:27"/><verse number="28" style="v" sid="EXO 22:28"/>"Não blasfeme contra Deus nem amaldiçoe uma autoridade do seu povo.
<verse eid="EXO 22:28"/><verse number="29" style="v" sid="EXO 22:29"/>"Não demore em trazer os primeiros frutos das colheitas, do vinho e do azeite. "Consagre a mim seu primeiro filho.
<verse eid="EXO 22:29"/><verse number="30" style="v" sid="EXO 22:30"/>"Faça o mesmo com as vacas e com as ovelhas: deixe a primeira cria ficar com a mãe por sete dias e, no oitavo dia, entregue-a a mim.
<verse eid="EXO 22:30"/><verse number="31" style="v" sid="EXO 22:31"/>"Vocês serão santos para mim; não comam a carne de animais dilacerados no campo; joguem-na aos cães."
<verse eid="EXO 22:31"/><verse eid="EXO 22:31"/></para>
  <chapter eid="EXO 22"/>
  <chapter number="23" style="c" sid="EXO 23"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="EXO 23:1"/>"Não propague mentiras, nem se alie ao ímpio para dar falso testemunho.
<verse eid="EXO 23:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 23:2"/>"Não siga a multidão na prática do mal, nem permita que a maioria o leve a perverter a justiça.
<verse eid="EXO 23:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 23:3"/>Tampouco distorça o julgamento em favor do pobre apenas por causa de sua condição.
<verse eid="EXO 23:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 23:4"/>"Se encontrar o boi ou o jumento perdido de seu inimigo, devolva-o sem falta.
<verse eid="EXO 23:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 23:5"/>Se vir o jumento de alguém que odeia você caído sob o peso da carga, não vá embora; ajude essa pessoa a levantar o animal.
<verse eid="EXO 23:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 23:6"/>"Não perverta o direito do pobre que vem até você com a sua causa.
<verse eid="EXO 23:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 23:7"/>"Não faça acusações falsas nem condene à morte o inocente e o justo, pois não absolverei o culpado.
<verse eid="EXO 23:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 23:8"/>"Não aceite subornos, pois eles cegam até os sábios e distorcem as palavras dos justos.
<verse eid="EXO 23:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 23:9"/>"Não oprima o estrangeiro; vocês sabem o que é ser estrangeiro, pois foram estrangeiros na terra do Egito.
<verse eid="EXO 23:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 23:10"/>"Durante seis anos você semeará a terra e colherá seus frutos.
<verse eid="EXO 23:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 23:11"/>Mas, no sétimo ano, deixe a terra se renovar e descansar sem cultivo. Assim os pobres do povo poderão colher o que crescer ali, e o que sobrar ficará para os animais do campo. Faça o mesmo com sua vinha e seu olival.
<verse eid="EXO 23:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 23:12"/>"Durante seis dias por semana você fará o seu trabalho, mas no sétimo dia descansará, para que seu boi e seu jumento também possam descansar, e o filho da sua escrava e o estrangeiro se revigorem.
<verse eid="EXO 23:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 23:13"/>"Cumpram tudo o que lhes ordenei. Não invoquem — nem seja ouvido em seus lábios — o nome de outros deuses."
<verse eid="EXO 23:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 23:14"/>"Três vezes por ano celebrem uma festa para mim.
<verse eid="EXO 23:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 23:15"/>Celebrem a Festa dos Pães sem Fermento; durante sete dias comam pão sem fermento, como ordenei. Façam isso no tempo determinado, no mês de abibe [aproximadamente março/abril], pois nesse mês vocês saíram do Egito. Ninguém se apresente diante de mim de mãos vazias.
<verse eid="EXO 23:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 23:16"/>"Celebrem também a Festa da Colheita, com os primeiros frutos de tudo o que semearem no campo, e a Festa da Última Colheita no final da safra, quando vocês recolhem do campo o fruto do seu trabalho.
<verse eid="EXO 23:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 23:17"/>Todo homem deve comparecer três vezes por ano diante do SENHOR Deus.
<verse eid="EXO 23:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 23:18"/>"Não ofereçam o sangue de um animal sacrificado a mim com pão fermentado, nem deixem que a gordura das ofertas da festa seja guardada até a manhã seguinte.
<verse eid="EXO 23:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 23:19"/>"Levem à casa do SENHOR, seu Deus, o melhor dos primeiros frutos da terra. "Não cozinhem o cabrito no leite da mãe dele."
<verse eid="EXO 23:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 23:20"/>"Enviarei meu anjo à frente de vocês para protegê-los pelo caminho e conduzi-los ao lugar que lhes preparei.
<verse eid="EXO 23:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 23:21"/>Prestem atenção nele e ouçam o que ele diz. Não se rebelem contra ele, pois ele age em meu nome e não perdoará suas transgressões.
<verse eid="EXO 23:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 23:22"/>Mas, se ouvirem o que ele disser e fizerem tudo o que eu ordenar, serei inimigo de seus inimigos e adversário de seus adversários.
<verse eid="EXO 23:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 23:23"/>Meu anjo irá à frente de vocês e os conduzirá à terra dos amorreus, dos hititas, dos ferezeus, dos cananeus, dos heveus e dos jebuseus, e eu destruirei todas essas nações.
<verse eid="EXO 23:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 23:24"/>Não adorem os deuses deles, nem lhes sirvam, nem sigam seus costumes. Pelo contrário, destruam-nos totalmente e quebrem suas colunas sagradas.
<verse eid="EXO 23:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 23:25"/>"Sirvam ao SENHOR, seu Deus, e ele abençoará seu pão e sua água. Afastarei as doenças do meio de vocês.
<verse eid="EXO 23:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 23:26"/>Em sua terra não haverá grávida que sofra aborto, nem mulher estéril; eu lhes darei vida longa e plena.
<verse eid="EXO 23:26"/><verse number="27" style="v" sid="EXO 23:27"/>"Enviarei o meu terror à frente de vocês; confundirei todos os povos que vocês encontrarem e farei com que seus inimigos virem as costas e fujam.
<verse eid="EXO 23:27"/><verse number="28" style="v" sid="EXO 23:28"/>Enviarei também vespasOu “pragas”. Aqui pode significar “anjo de Deus” ou “seu grande poder”. Normalmente é traduzido como vespas, mas o significado do hebraico é incerto." class="footnote-marker"&gt;1 à frente de vocês. Elas expulsarão os heveus, os cananeus e os hititas.
<verse eid="EXO 23:28"/><verse number="29" style="v" sid="EXO 23:29"/>Não os expulsarei num só ano, para que a terra não se torne desolada, e as feras do campo não se multipliquem e se tornem ameaça para vocês.
<verse eid="EXO 23:29"/><verse number="30" style="v" sid="EXO 23:30"/>Vou expulsá-los de diante de vocês aos poucos, até que vocês se multipliquem e tomem posse da terra.
<verse eid="EXO 23:30"/><verse number="31" style="v" sid="EXO 23:31"/>Estabelecerei os limites de seu território desde o mar Vermelho até o mar dos filisteus [Mediterrâneo], e desde o deserto até o rio Eufrates. Entregarei em suas mãos os habitantes da terra, e vocês os expulsarão de diante de vocês.
<verse eid="EXO 23:31"/><verse number="32" style="v" sid="EXO 23:32"/>"Não façam aliança com eles nem com os deuses deles.
<verse eid="EXO 23:32"/><verse number="33" style="v" sid="EXO 23:33"/>Não deixem que esses povos habitem na terra, pois os levarão a pecar contra mim. Se vocês servirem aos deuses deles, isso será uma armadilha para vocês".
<verse eid="EXO 23:33"/><verse eid="EXO 23:33"/></para>
  <chapter eid="EXO 23"/>
  <chapter number="24" style="c" sid="EXO 24"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="EXO 24:1"/>Então o SENHOR disse a Moisés: "Suba ao monte para se encontrar comigo e traga Arão, Nadabe, Abiú e setenta líderes de Israel; e todos devem adorar de longe.
<verse eid="EXO 24:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 24:2"/>Só você, Moisés, se aproximará do SENHOR; os outros, não. E o povo também não subirá o monte".
<verse eid="EXO 24:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 24:3"/>Moisés desceu e transmitiu ao povo todas as palavras e ordenanças do SENHOR. Os israelitas responderam em uma só voz: "Faremos tudo o que o SENHOR ordenou".
<verse eid="EXO 24:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 24:4"/>Então Moisés escreveu tudo o que o SENHOR disse. Na manhã seguinte, ele se levantou, construiu um altar ao pé do monte e ergueu doze colunas de pedra, uma para cada tribo de Israel.
<verse eid="EXO 24:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 24:5"/>Em seguida, enviou rapazes israelitas, que ofereceram holocaustos e sacrificaram novilhos ao SENHOR como ofertas de paz.
<verse eid="EXO 24:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 24:6"/>Moisés pôs metade do sangue em bacias e derramou a outra metade sobre o altar.
<verse eid="EXO 24:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 24:7"/>Depois, pegou o livro da aliança e o leu para o povo, que respondeu: "Faremos tudo o que o SENHOR ordenou e obedeceremos".
<verse eid="EXO 24:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 24:8"/>Então pegou o sangue que estava nas bacias e o aspergiu sobre o povo, dizendo: "Este é o sangue da aliança que o SENHOR fez com vocês de acordo com todas estas palavras".
<verse eid="EXO 24:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 24:9"/>Em seguida, Moisés, Arão, Nadabe, Abiú e os setenta líderes de Israel subiram ao monte
<verse eid="EXO 24:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 24:10"/>e viram o Deus de Israel: debaixo dos pés dele havia um pavimento feito de safiras, azul claro como o céu.
<verse eid="EXO 24:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 24:11"/>Deus não estendeu a mão contra esses líderes de Israel; eles viram Deus e depois comeram e beberam.
<verse eid="EXO 24:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 24:12"/>O SENHOR disse a Moisés: "Suba ao monte e espere por mim. Eu lhe darei tábuas de pedra nas quais escrevi a lei e os mandamentos para você ensinar ao povo".
<verse eid="EXO 24:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 24:13"/>Moisés se levantou com seu ajudante Josué, e subiu ao monte de Deus.
<verse eid="EXO 24:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 24:14"/>Ele disse aos líderes de Israel: "Fiquem aqui até voltarmos. Quem tiver algum problema para resolver, fale com Arão e Hur, que ficarão aqui com vocês".
<verse eid="EXO 24:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 24:15"/>Então Moisés subiu, e a nuvem cobriu o monte.
<verse eid="EXO 24:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 24:16"/>A glória do SENHOR desceu sobre o monte Sinai, e a nuvem o cobriu por seis dias. No sétimo dia, o SENHOR, de dentro da nuvem, chamou Moisés.
<verse eid="EXO 24:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 24:17"/>Para os israelitas, a glória do SENHOR lá no alto do monte parecia um fogo consumidor.
<verse eid="EXO 24:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 24:18"/>Moisés entrou na nuvem e continuou a subir o monte. Ele ficou lá quarenta dias e quarenta noites.
<verse eid="EXO 24:18"/><verse eid="EXO 24:18"/></para>
  <chapter eid="EXO 24"/>
  <chapter number="25" style="c" sid="EXO 25"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="EXO 25:1"/>O SENHOR disse a Moisés:
<verse eid="EXO 25:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 25:2"/>"Diga aos israelitas que me tragam uma oferta. Receba a oferta de todo aquele que tiver o coração inclinado a oferecê-la.
<verse eid="EXO 25:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 25:3"/>Esta é a oferta que vocês devem receber deles: ouro, prata e bronze;
<verse eid="EXO 25:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 25:4"/>fios de tecido azul, roxo e vermelho; linho fino e pelos de cabra;
<verse eid="EXO 25:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 25:5"/>peles de carneiro tingidas de vermelho, couro fino e madeira de acácia;
<verse eid="EXO 25:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 25:6"/>azeite para a iluminação, especiarias para o óleo da unção e para o incenso aromático;
<verse eid="EXO 25:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 25:7"/>pedras de ônix e outras pedras preciosas para serem fixadas no colete sacerdotal [éfode] e no peitoral.
<verse eid="EXO 25:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 25:8"/>"Os israelitas construirão um santuário para mim, e habitarei no meio deles.
<verse eid="EXO 25:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 25:9"/>Façam tudo conforme o modelo que vou mostrar a você — o modelo do tabernáculo e de todos os seus utensílios."
<verse eid="EXO 25:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 25:10"/>"Também faça uma arca de madeira de acácia, medindo 1,15 metro de comprimento, 67,5 centímetros de largura e 67,5 centímetros de altura.<char style="em" closed="true">um metro (…) altura:</char> No texto original, as dimensões são de 2,5 côvados de comprimento, 1,5 côvados de largura e 1,5 côvados de altura. O termo <char style="em" closed="true">côvado</char> refere-se a uma medida linear equivalente aproximadamente à distância do cotovelo até a ponta do dedo médio, cerca de 45 centímetros. As medidas em metros são equivalentes e aproximadas. No texto bíblico, essas medidas eram usadas para descrever dimensões de objetos ou construções, como arcas e templos.<char style="em" closed="true"/>" class="footnote-marker"&gt;1
<verse eid="EXO 25:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 25:11"/>Revista a arca de ouro puro, por dentro e por fora, e faça uma moldura de ouro em toda a volta dela.
<verse eid="EXO 25:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 25:12"/>Mande fundir quatro argolas de ouro e prenda-as nos quatro cantos da arca: duas argolas de cada lado.
<verse eid="EXO 25:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 25:13"/>Faça também varas de madeira de acácia, revestidas de ouro,
<verse eid="EXO 25:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 25:14"/>e as passe por dentro das argolas laterais da arca para transportá-la.
<verse eid="EXO 25:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 25:15"/>Essas varas ficarão dentro das argolas e não poderão ser removidas.
<verse eid="EXO 25:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 25:16"/>Coloque dentro da arca as tábuas da aliança<char style="em" closed="true">tábuas da aliança:&amp;nbsp;</char>ou&amp;nbsp;<char style="em" closed="true">testemunho</char>, que se refere aos termos da aliança que o Senhor fez com Israel, gravados nas tábuas de pedra, e à aliança propriamente dita. Ou ainda&amp;nbsp;<char style="em" closed="true">documento da aliança</char>." class="footnote-marker"&gt;2 que eu lhe darei.
<verse eid="EXO 25:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 25:17"/>"Faça também a tampa [propiciatório] de ouro puro; ela terá 1,15 metro de comprimento e 67,5 centímetros de largura,<char style="em" closed="true">um metro (...) largura:&amp;nbsp;</char>No texto original, as dimensões são de 2,5 côvados de comprimento e 1,5 côvado de largura." class="footnote-marker"&gt;3
<verse eid="EXO 25:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 25:18"/>com dois querubins de ouro batido nas extremidades.
<verse eid="EXO 25:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 25:19"/>Coloque um querubim em cada extremidade, de modo que formem uma só peça com a tampa.
<verse eid="EXO 25:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 25:20"/>Os querubins devem estender as asas para cima, cobrindo a tampa com elas, e de frente um para o outro, olhando para a tampa.
<verse eid="EXO 25:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 25:21"/>Coloque as tábuas da aliança que eu lhe darei dentro da arca e depois a tampa sobre ela.
<verse eid="EXO 25:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 25:22"/>Ali eu me encontrarei com você e, de cima da tampa, entre os dois querubins que estão cobrindo a arca da aliança [ou arca do testemunho], eu lhe darei as minhas leis para o povo de Israel."
<verse eid="EXO 25:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 25:23"/>"Faça também uma mesa de madeira de acácia com 90 centímetros de comprimento, 45 centímetros de largura e 67,5 centímetros de altura,<char style="em" closed="true">90 centrímetros (...) altura:&amp;nbsp;</char>No texto original, as dimensões são de 2 côvados de comprimento, 1 côvado de largura e 1,5 côvado de altura." class="footnote-marker"&gt;4
<verse eid="EXO 25:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 25:24"/>revestida de ouro puro e com uma moldura de ouro em volta dela.
<verse eid="EXO 25:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 25:25"/>Coloque uma borda de quatro dedos [oito centímetros] de largura em volta dela e uma moldura de ouro para essa borda.
<verse eid="EXO 25:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 25:26"/>Faça quatro argolas de ouro e as prenda nos quatro cantos da mesa, onde estão os quatro pés.
<verse eid="EXO 25:26"/><verse number="27" style="v" sid="EXO 25:27"/>As argolas devem ficar junto à borda para sustentar as varas usadas para transportar a mesa,
<verse eid="EXO 25:27"/><verse number="28" style="v" sid="EXO 25:28"/>que devem ser feitas de madeira de acácia e revestidas de ouro.
<verse eid="EXO 25:28"/><verse number="29" style="v" sid="EXO 25:29"/>Faça de ouro puro os recipientes para a mesa — pratos, colheres, jarras e taças — destinados às ofertas derramadas [libações].
<verse eid="EXO 25:29"/><verse number="30" style="v" sid="EXO 25:30"/>Coloque os pães da Presença sobre a mesa, para que fiquem sempre diante de mim."
<verse eid="EXO 25:30"/><verse number="31" style="v" sid="EXO 25:31"/>"Faça um candelabro de ouro puro e batido, com os enfeites — a base, a haste central, as lâmpadas, as flores e os botões — formando uma única peça.
<verse eid="EXO 25:31"/><verse number="32" style="v" sid="EXO 25:32"/>Seis braços sairão do candelabro: três de cada lado.
<verse eid="EXO 25:32"/><verse number="33" style="v" sid="EXO 25:33"/>Cada um dos seis braços do candelabro terá três lâmpadas em forma de flor de amendoeira, com seus respectivos botões e flores.
<verse eid="EXO 25:33"/><verse number="34" style="v" sid="EXO 25:34"/>A haste central do candelabro terá quatro lâmpadas em forma de flor de amendoeira, cada uma com seus botões e flores.
<verse eid="EXO 25:34"/><verse number="35" style="v" sid="EXO 25:35"/>Sob cada par dos seis braços que saem da haste central haverá um botão de amendoeira.
<verse eid="EXO 25:35"/><verse number="36" style="v" sid="EXO 25:36"/>Os botões e os braços do candelabro formarão uma única peça, sendo tudo feito de ouro puro e batido.
<verse eid="EXO 25:36"/><verse number="37" style="v" sid="EXO 25:37"/>Depois faça sete lâmpadas para o candelabro e as coloque de modo que iluminem a área à sua frente.
<verse eid="EXO 25:37"/><verse number="38" style="v" sid="EXO 25:38"/>As tesouras de cortar os pavios e os apagadores serão de ouro puro.
<verse eid="EXO 25:38"/><verse number="39" style="v" sid="EXO 25:39"/>Serão usados 35 quilos<char style="em" closed="true">35 quilos:</char> No texto original, um <char style="em" closed="true">ta﻿lento</char>." class="footnote-marker"&gt;5 de ouro puro para fazer o candelabro e todas as suas peças.
<verse eid="EXO 25:39"/><verse number="40" style="v" sid="EXO 25:40"/>"Tenha o cuidado de fazer tudo conforme o modelo que lhe foi mostrado no monte."
<verse eid="EXO 25:40"/><verse eid="EXO 25:40"/></para>
  <chapter eid="EXO 25"/>
  <chapter number="26" style="c" sid="EXO 26"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="EXO 26:1"/>"Faça o tabernáculo com dez cortinas de linho fino trançado, com fios de tecido azul, roxo e vermelho, e com querubins bordados com habilidade.
<verse eid="EXO 26:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 26:2"/>Cada cortina deve ter 12,6 metros de comprimento e 1,8 metro de largura;<char style="em" closed="true">12,6 metros (...) largura: </char>No texto original, as dimensões são de&amp;nbsp;28 côvados de comprimento e 4 côvados de largura." class="footnote-marker"&gt;1 todas as cortinas devem ter exatamente as mesmas medidas.
<verse eid="EXO 26:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 26:3"/>Costure cinco cortinas para formar uma única peça, e faça o mesmo com as outras cinco.
<verse eid="EXO 26:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 26:4"/>Faça laços de tecido azul na borda da última cortina de cada uma das duas peças.
<verse eid="EXO 26:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 26:5"/>Os cinquenta laços feitos na borda da última cortina de uma peça devem estar alinhados com os da outra peça.
<verse eid="EXO 26:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 26:6"/>Em seguida, faça cinquenta colchetes de ouro para unir as duas cortinas longas; assim, o tabernáculo se tornará uma única peça.
<verse eid="EXO 26:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 26:7"/>"Faça também uma cobertura para o tabernáculo com onze cortinas de pelo de cabra,
<verse eid="EXO 26:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 26:8"/>que devem ter o mesmo tamanho: 13,5 metros de comprimento e 1,8 metro de largura.<char style="em" closed="true">13,50 metros (...) largura:&amp;nbsp;</char>No texto original, as dimensões são de 30 côvados de comprimento e 4 côvados de largura." class="footnote-marker"&gt;2
<verse eid="EXO 26:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 26:9"/>Costure cinco cortinas para formar uma peça e as seis restantes para formar outra. A parte que sobra da sexta cortina ficará pendurada à entrada da tenda.
<verse eid="EXO 26:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 26:10"/>Faça cinquenta laços na borda da última cortina de cada uma das duas peças.
<verse eid="EXO 26:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 26:11"/>Em seguida, faça cinquenta colchetes de bronze e os passe pelos laços para unir as duas peças, formando uma única cobertura para a tenda.
<verse eid="EXO 26:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 26:12"/>Pendure a metade do tecido da cobertura que sobrou na parte de trás do tabernáculo.
<verse eid="EXO 26:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 26:13"/>A parte que sobrar das cortinas — meio de um lado e meio do outro — deverá pender pelos dois lados do tabernáculo, para que fique totalmente coberto.
<verse eid="EXO 26:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 26:14"/>Faça mais duas camadas de cobertura para a tenda: primeiro, uma de peles de carneiro tingidas de vermelho e, por cima dela, uma de couro fino.
<verse eid="EXO 26:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 26:15"/>"Para sustentar o tabernáculo, construa armações verticais de madeira de acácia.
<verse eid="EXO 26:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 26:16"/>Cada armação terá 4,5 metros de comprimento e 67,5 centímetros<char style="em" closed="true">4,50 metros (...) centímetros:&amp;nbsp;</char>10 côvados de altura e 1,5 côvado de largura." class="footnote-marker"&gt;4 de largura
<verse eid="EXO 26:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 26:17"/>e dois encaixes unidos um ao outro. Faça o mesmo com todas as armações.
<verse eid="EXO 26:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 26:18"/>Faça vinte armações para o lado sul do tabernáculo
<verse eid="EXO 26:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 26:19"/>e quarenta bases de prata debaixo delas — duas bases para cada armação, uma para cada encaixe.
<verse eid="EXO 26:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 26:20"/>Faça também vinte armações para o lado norte do tabernáculo
<verse eid="EXO 26:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 26:21"/>e quarenta bases de prata, duas debaixo de cada armação.
<verse eid="EXO 26:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 26:22"/>Para a parte de trás do tabernáculo, no lado oeste, faça seis armações,
<verse eid="EXO 26:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 26:23"/>além de duas para os cantos da parte de trás.
<verse eid="EXO 26:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 26:24"/>As armações dos cantos serão unidas na base e presas na parte superior por uma argola. Faça o mesmo em ambos os cantos.
<verse eid="EXO 26:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 26:25"/>Assim haverá oito armações, com suas bases de prata — dezesseis ao todo: duas bases debaixo de cada armação.
<verse eid="EXO 26:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 26:26"/>"Faça também travessões de madeira de acácia: cinco para as armações do lado norte do tabernáculo,
<verse eid="EXO 26:26"/><verse number="27" style="v" sid="EXO 26:27"/>cinco para as armações do lado sul, e cinco para as armações da parte de trás do tabernáculo, voltada para o oeste.
<verse eid="EXO 26:27"/><verse number="28" style="v" sid="EXO 26:28"/>O travessão central será colocado a meia altura das armações e se estenderá de uma extremidade à outra do tabernáculo.
<verse eid="EXO 26:28"/><verse number="29" style="v" sid="EXO 26:29"/>Revista de ouro as armações e faça argolas de ouro para sustentar os travessões, que também devem ser revestidos de ouro.
<verse eid="EXO 26:29"/><verse number="30" style="v" sid="EXO 26:30"/>"Levante o tabernáculo conforme o modelo que lhe foi mostrado no monte.
<verse eid="EXO 26:30"/><verse number="31" style="v" sid="EXO 26:31"/>"Faça uma cortina interna de linho fino trançado e com fios de tecido azul, roxo e vermelho, habilmente bordada com querubins,
<verse eid="EXO 26:31"/><verse number="32" style="v" sid="EXO 26:32"/>e a pendure com ganchos de ouro em quatro colunas de madeira de acácia revestidas de ouro, apoiadas em quatro bases de prata.
<verse eid="EXO 26:32"/><verse number="33" style="v" sid="EXO 26:33"/>Use colchetes para pendurá-la e coloque a arca da aliança atrás dela. A cortina servirá para separar o Lugar Santo do Lugar Santíssimo.
<verse eid="EXO 26:33"/><verse number="34" style="v" sid="EXO 26:34"/>"Ponha a tampa na arca da aliança, dentro do Lugar Santíssimo.
<verse eid="EXO 26:34"/><verse number="35" style="v" sid="EXO 26:35"/>Coloque a mesa do lado de fora do Lugar Santíssimo, no lado norte do tabernáculo, e o candelabro, no lado sul, em frente à mesa.
<verse eid="EXO 26:35"/><verse number="36" style="v" sid="EXO 26:36"/>"Para a entrada da tenda, faça uma cortina de linho fino trançado, habilmente bordada com fios de tecido azul, roxo e vermelho.
<verse eid="EXO 26:36"/><verse number="37" style="v" sid="EXO 26:37"/>Para essa cortina, faça cinco colunas de madeira de acácia revestidas de ouro, com ganchos de ouro para pendurá-la, e cinco bases de bronze para as colunas."
<verse eid="EXO 26:37"/><verse eid="EXO 26:37"/></para>
  <chapter eid="EXO 26"/>
  <chapter number="27" style="c" sid="EXO 27"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="EXO 27:1"/>"Faça um altar quadrado de madeira de acácia: 2,25 metros de largura e comprimento e 1,35 metro de altura.
<verse eid="EXO 27:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 27:2"/>Nos quatro cantos dele, faça pontas em forma de chifre, formando uma só peça com ele, e o revista de bronze.
<verse eid="EXO 27:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 27:3"/>Faça de bronze todos os utensílios do altar: recipientes para recolher as cinzas, pás, bacias, garfos para a carne e braseiros,
<verse eid="EXO 27:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 27:4"/>e também uma grelha de bronze em forma de rede com uma argola de bronze em cada um dos quatro cantos.
<verse eid="EXO 27:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 27:5"/>Coloque a grelha debaixo da beirada do altar, de modo que fique a meia altura dele.
<verse eid="EXO 27:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 27:6"/>Faça varas de madeira de acácia revestidas de bronze
<verse eid="EXO 27:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 27:7"/>e as passe pelas argolas de ambos os lados do altar, para que ele possa ser transportado.
<verse eid="EXO 27:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 27:8"/>Esse altar será oco e de madeira, conforme o modelo que lhe foi mostrado no monte.
<verse eid="EXO 27:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 27:9"/>"Faça um pátio para o tabernáculo, fechado com cortinas de linho fino trançado. O lado sul terá 45 metros de comprimento.
<verse eid="EXO 27:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 27:10"/>As cortinas serão sustentadas por vinte colunas, apoiadas em vinte bases de bronze. Os ganchos das colunas e as argolas para pendurá-las serão de prata.
<verse eid="EXO 27:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 27:11"/>O lado norte também terá 45 metros de comprimento com cortinas sustentadas por vinte colunas apoiadas em vinte bases de bronze, e com ganchos e argolas de prata. 
<verse eid="EXO 27:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 27:12"/>No lado oeste, o pátio terá cortinas de 22,5 metros de comprimento, sustentadas por dez colunas em dez bases.
<verse eid="EXO 27:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 27:13"/>No lado leste, voltado para o nascer do sol, o pátio terá 22,5 metros de comprimento.
<verse eid="EXO 27:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 27:14"/>Neste lado ficará a entrada do pátio: o lado direito da entrada terá cortinas de 6,75 metros de comprimento, sustentadas por três colunas em três bases.
<verse eid="EXO 27:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 27:15"/>e o lado esquerdo da entrada também terá cortinas de 6,75 metros de comprimento, sustentadas por três colunas em três bases.
<verse eid="EXO 27:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 27:16"/>Na entrada do pátio haverá uma cortina de 9 metros de comprimento, feita de linho fino trançado e habilmente bordada com fios de tecido azul, roxo e vermelho. Será sustentada por quatro colunas, cada uma apoiada em sua própria base.
<verse eid="EXO 27:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 27:17"/>Todas as colunas ao redor do pátio terão argolas e ganchos de prata, e serão apoiadas em bases de bronze.
<verse eid="EXO 27:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 27:18"/>O pátio terá 45 metros de comprimento, 22,5 metros de largura e 2,25 metros de altura. As cortinas serão de linho fino trançado, e as bases das colunas, de bronze.
<verse eid="EXO 27:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 27:19"/>"Todos os utensílios usados nas cerimônias do tabernáculo, bem como as estacas da tenda e do pátio, serão feitos de bronze."
<verse eid="EXO 27:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 27:20"/>"Ordene aos israelitas que lhe tragam azeite puro de oliveira para a iluminação, a fim de manter as lâmpadas do candelabro sempre acesas.
<verse eid="EXO 27:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 27:21"/>Na tenda de encontro, do lado de fora da cortina que está junto à arca da aliança, Arão e seus filhos manterão as lâmpadas acesas diante do SENHOR, do entardecer até o amanhecer. Esse será um decreto permanente para os israelitas e para seus descendentes, a ser obedecido de geração em geração.”
<verse eid="EXO 27:21"/><verse eid="EXO 27:21"/></para>
  <chapter eid="EXO 27"/>
  <chapter number="28" style="c" sid="EXO 28"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="EXO 28:1"/>"Chame seu irmão Arão e os filhos dele — Nadabe, Abiú, Eleazar e Itamar — e os separe dentre os israelitas, para que me sirvam como sacerdotes.
<verse eid="EXO 28:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 28:2"/>Faça para seu irmão Arão roupas sagradas, que lhe confiram dignidade e beleza.
<verse eid="EXO 28:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 28:3"/>Peça a todos os artesãos habilidosos, a quem dei o espírito de sabedoria, que façam roupas para Arão, a fim de consagrá-lo como meu sacerdote e prepará-lo para o serviço sacerdotal.
<verse eid="EXO 28:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 28:4"/>Estas são as roupas que eles devem fazer: um peitoral, um colete sacerdotal, um manto azul, uma túnica bordada, um turbante [mitra] e um cinto. Devem ser feitas para seu irmão Arão e para os filhos dele, para que me sirvam como sacerdotes,
<verse eid="EXO 28:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 28:5"/>e com linho fino, fios de ouro e de tecido azul, roxo e vermelho."
<verse eid="EXO 28:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 28:6"/>"Os artesãos farão o colete sacerdotal de linho fino trançado, habilmente tecido com fios de ouro e de tecido azul, roxo e vermelho.
<verse eid="EXO 28:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 28:7"/>O colete terá duas ombreiras, presas nas extremidades, para que as partes — a da frente e a de trás — fiquem unidas.
<verse eid="EXO 28:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 28:8"/>O cinto, preso à cintura do colete, será feito dos mesmos materiais: linho fino trançado e fios de ouro e de tecido azul, roxo e vermelho.
<verse eid="EXO 28:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 28:9"/>"Pegue duas pedras de ônix e grave nelas os nomes dos filhos de Israel,
<verse eid="EXO 28:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 28:10"/>seis nomes em cada pedra, conforme a ordem de nascimento deles.
<verse eid="EXO 28:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 28:11"/>Escolha um ourives habilidoso e grave esses nomes nas duas pedras, como se estivesse fazendo um selo. Elas devem ser presas com filigranas de ouro.
<verse eid="EXO 28:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 28:12"/>Prenda essas duas pedras nas ombreiras do colete sacerdotal, representando os doze filhos de Israel. Arão levará esses nomes nos ombros como memorial diante do SENHOR.
<verse eid="EXO 28:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 28:13"/>Faça filigranas de ouro
<verse eid="EXO 28:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 28:14"/>e duas correntes de ouro puro, entrelaçadas como um cordão, e prenda-as nas filigranas sobre as ombreiras do colete."
<verse eid="EXO 28:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 28:15"/>"Como o colete sacerdotal, faça com grande habilidade o peitoral de decisões [ou peitoral do juízo] de linho fino trançado, com fios de ouro e fios de tecido azul, roxo e vermelho.
<verse eid="EXO 28:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 28:16"/>Será quadrado, de uma única peça dobrada ao meio, medindo um palmo de comprimento e um palmo de largura.
<verse eid="EXO 28:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 28:17"/>Depois, prenda nele quatro fileiras de pedras preciosas. Na primeira fileira, coloque um rubi, um topázio e um berilo;
<verse eid="EXO 28:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 28:18"/>na segunda fileira, uma esmeralda, uma safira e um diamante;
<verse eid="EXO 28:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 28:19"/>na terceira fileira, um jacinto, uma ágata e uma ametista;
<verse eid="EXO 28:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 28:20"/>na quarta fileira, um berilo, um ônix e um jaspe.Não é possível a identificação precisa de algumas dessas pedras preciosas." class="footnote-marker"&gt;1 As pedras devem estar presas em filigranas de ouro.
<verse eid="EXO 28:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 28:21"/>Serão doze pedras, uma para cada filho de Israel, e em cada uma delas será gravado o nome da tribo correspondente, como se fosse um selo.
<verse eid="EXO 28:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 28:22"/>"Para o peitoral, faça correntes de ouro puro, trançadas como cordas,
<verse eid="EXO 28:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 28:23"/>e também duas argolas de ouro, presas nas pontas da parte de cima dele.
<verse eid="EXO 28:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 28:24"/>Passe as duas correntes de ouro pelas argolas, na parte de cima do peitoral,
<verse eid="EXO 28:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 28:25"/>e prenda as outras pontas das correntes nas duas filigranas de ouro sobre as ombreiras, na parte da frente do colete.
<verse eid="EXO 28:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 28:26"/>Faça mais duas argolas de ouro e as prenda nas pontas de baixo do peitoral, na borda voltada para dentro do colete,
<verse eid="EXO 28:26"/><verse number="27" style="v" sid="EXO 28:27"/>e outras duas argolas de ouro para serem presas nas pontas das ombreiras na frente do colete, acima do cinto e próximas à costura.
<verse eid="EXO 28:27"/><verse number="28" style="v" sid="EXO 28:28"/>Com um cordão azul, prenda as argolas do peitoral às argolas do colete, ligando o peitoral ao cinto para que fique bem preso ao colete.
<verse eid="EXO 28:28"/><verse number="29" style="v" sid="EXO 28:29"/>"Toda vez que entrar no Lugar Santo, Arão levará sobre o coração, no peitoral de decisões, os nomes dos filhos de Israel, como memorial permanente diante do SENHOR.
<verse eid="EXO 28:29"/><verse number="30" style="v" sid="EXO 28:30"/>Coloque também o Urim e o Tumim<char style="em" closed="true">o Urim e o Tumim:&amp;nbsp;</char>Objetos sagrados usados no peitoral do sumo sacerdote para que ele conhecesse a vontade de Deus para o povo de Israel." class="footnote-marker"&gt;2 no peitoral de decisões, para que estejam sobre o coração de Arão sempre que ele entrar na presença do SENHOR, e assim ele possa discernir a vontade de Deus para o povo de Israel."
<verse eid="EXO 28:30"/><verse number="31" style="v" sid="EXO 28:31"/>"Faça o manto do colete todo de fios de tecido azul,
<verse eid="EXO 28:31"/><verse number="32" style="v" sid="EXO 28:32"/>com uma abertura no meio para a cabeça, reforçada com uma dobra tecida como uma gola, para que não se rasgue.
<verse eid="EXO 28:32"/><verse number="33" style="v" sid="EXO 28:33"/>Aplique romãs feitas de fios de tecido azul, roxo e vermelho ao redor da borda do manto, intercaladas com pequenos sinos de ouro.
<verse eid="EXO 28:33"/><verse number="34" style="v" sid="EXO 28:34"/>Os sinos de ouro e as romãs se alternarão ao longo de toda a borda do manto.
<verse eid="EXO 28:34"/><verse number="35" style="v" sid="EXO 28:35"/>Arão vestirá esse manto sempre que ministrar diante do SENHOR. O som dos sinos será ouvido quando ele entrar e sair do Lugar Santo, para que não morra.
<verse eid="EXO 28:35"/><verse number="36" style="v" sid="EXO 28:36"/>"Faça uma tiara [um diadema] de ouro puro e grave nela, como se grava um selo, a inscrição: 'Consagrado ao SENHOR'.
<verse eid="EXO 28:36"/><verse number="37" style="v" sid="EXO 28:37"/>Prenda-a na frente do turbante de Arão com um cordão azul.
<verse eid="EXO 28:37"/><verse number="38" style="v" sid="EXO 28:38"/>Ela ficará sobre a testa de Arão, e ele levará a culpa ligada às ofertas sagradas que os israelitas consagrarem. Ela deverá permanecer sempre em sua testa, para que as ofertas deles sejam aceitas pelo SENHOR.
<verse eid="EXO 28:38"/><verse number="39" style="v" sid="EXO 28:39"/>"Faça a túnica e o turbante de linho fino, e também um cinto bordado.
<verse eid="EXO 28:39"/><verse number="40" style="v" sid="EXO 28:40"/>"Para os filhos de Arão, faça túnicas, cintos e turbantes, a fim de lhes conferir dignidade e beleza.
<verse eid="EXO 28:40"/><verse number="41" style="v" sid="EXO 28:41"/>Depois de vestir seu irmão Arão e os filhos dele, unja, consagre e santifique esses homens, para que me sirvam como sacerdotes.
<verse eid="EXO 28:41"/><verse number="42" style="v" sid="EXO 28:42"/>Faça calções de linho, que vão da cintura às coxas, para cobrir a nudez deles.
<verse eid="EXO 28:42"/><verse number="43" style="v" sid="EXO 28:43"/>Arão e seus filhos deverão usá-los toda vez que entrarem na tenda do encontro ou se aproximarem do altar para ministrar no Lugar Santo, para que não incorram em culpa e morram. Este será um decreto permanente para Arão e para seus descendentes."
<verse eid="EXO 28:43"/><verse eid="EXO 28:43"/></para>
  <chapter eid="EXO 28"/>
  <chapter number="29" style="c" sid="EXO 29"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="EXO 29:1"/>O SENHOR disse a Moisés: "Assim você consagrará Arão e os filhos dele, para que me sirvam como sacerdotes: separe um novilho e dois cordeiros sem defeito.
<verse eid="EXO 29:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 29:2"/>Com a farinha de trigo da melhor qualidade e sem fermento, faça pães e bolos amassados com azeite, e pães finos untados com azeite.
<verse eid="EXO 29:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 29:3"/>Coloque-os numa cesta e ofereça-os dentro dela, junto com o novilho e os dois cordeiros.
<verse eid="EXO 29:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 29:4"/>"Depois, traga Arão e os filhos dele à entrada da tenda do encontro e mande que se lavem com água.
<verse eid="EXO 29:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 29:5"/>Pegue as roupas — a túnica, o manto usado com o colete sacerdotal, o colete e o peitoral — e vista Arão. Amarre o cinto na cintura sobre o colete sacerdotal.
<verse eid="EXO 29:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 29:6"/>Coloque o turbante na cabeça dele e prenda a tiara sagrada sobre o turbante.
<verse eid="EXO 29:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 29:7"/>Unja Arão, derramando o óleo da unção sobre sua cabeça.
<verse eid="EXO 29:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 29:8"/>Traga os filhos dele e vista cada um com uma túnica.
<verse eid="EXO 29:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 29:9"/>Amarre o cinto em volta da cintura de Arão e de seus filhos e ponha o turbante na cabeça deles, para que tenham o sacerdócio por decreto permanente. Assim você os consagrará.
<verse eid="EXO 29:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 29:10"/>"Leve o novilho para a frente da tenda do encontro, e Arão e seus filhos colocarão as mãos sobre a cabeça do animal.
<verse eid="EXO 29:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 29:11"/>E você o sacrificará diante do SENHOR, na frente da tenda do encontro.
<verse eid="EXO 29:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 29:12"/>Pegue um pouco do sangue do novilho e o aplique com o dedo sobre as pontas em forma de chifre do altar e, em seguida, derrame o restante na base do altar.
<verse eid="EXO 29:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 29:13"/>Depois, tire toda a gordura que cobre as vísceras, o lóbulo do fígado e os dois rins com a gordura ao redor deles e queime tudo no altar.
<verse eid="EXO 29:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 29:14"/>A carne, o couro e os excrementos do novilho devem ser queimados fora do acampamento como oferta pelo pecado.
<verse eid="EXO 29:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 29:15"/>"Separe um dos cordeiros e faça com que Arão e seus filhos coloquem as mãos sobre a cabeça dele.
<verse eid="EXO 29:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 29:16"/>Sacrifique-o e derrame o sangue sobre todos os lados do altar.
<verse eid="EXO 29:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 29:17"/>Corte o cordeiro em pedaços, lave as vísceras e as pernas, e coloque-as sobre a cabeça e os outros pedaços.
<verse eid="EXO 29:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 29:18"/>Depois, queime o cordeiro inteiro sobre o altar. Esse é um holocausto ao SENHOR, aroma agradável a ele, oferta queimada dedicada ao SENHOR.
<verse eid="EXO 29:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 29:19"/>"Em seguida, pegue o outro cordeiro, e Arão e seus filhos colocarão as mãos sobre a cabeça dele.
<verse eid="EXO 29:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 29:20"/>Sacrifique-o e coloque um pouco do sangue na ponta da orelha direita de Arão e de seus filhos, no polegar da mão direita e do pé direito de cada um deles. Depois, derrame o restante do sangue em todos os lados do altar.
<verse eid="EXO 29:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 29:21"/>Então pegue um pouco do sangue do altar e um pouco do óleo da unção, e com eles borrife Arão e suas roupas, e seus filhos e as roupas deles. Assim, eles e suas roupas serão consagrados.
<verse eid="EXO 29:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 29:22"/>"Uma vez que esse é o cordeiro da consagração, tire dele a gordura, a parte gorda da cauda, a gordura que cobre as vísceras, o lóbulo do fígado, os dois rins com a gordura ao redor deles e a coxa direita.
<verse eid="EXO 29:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 29:23"/>Do cesto de pães sem fermento que está diante do SENHOR, tire um pão, um bolo untado com azeite e um pão fino.
<verse eid="EXO 29:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 29:24"/>Coloque todos esses pães nas mãos de Arão e dos filhos dele e, movendo-os para a frente e para trás, apresente-os diante do SENHOR como oferta especial.
<verse eid="EXO 29:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 29:25"/>Em seguida, pegue todos os pães das mãos deles e os queime sobre o altar junto com o holocausto, como aroma agradável, oferta queimada ao SENHOR.
<verse eid="EXO 29:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 29:26"/>Pegue também o peito do cordeiro da consagração de Arão e, movendo-o para a frente e para trás, apresente-o diante do SENHOR; essa porção pertencerá a você.
<verse eid="EXO 29:26"/><verse number="27" style="v" sid="EXO 29:27"/>"Consagre estas partes do cordeiro da consagração que pertencem a Arão e aos seus filhos: o peito e a coxa, apresentados como oferta movida diante do SENHOR.
<verse eid="EXO 29:27"/><verse number="28" style="v" sid="EXO 29:28"/>Essas partes serão sempre entregues pelos israelitas a Arão e aos seus filhos. São porção permanente deles, tirada das ofertas de paz que apresentarem ao SENHOR, e dedicada a eles como oferta sagrada.
<verse eid="EXO 29:28"/><verse number="29" style="v" sid="EXO 29:29"/>"As roupas sagradas de Arão passarão aos seus descendentes, para que as vistam quando forem ungidos e consagrados.
<verse eid="EXO 29:29"/><verse number="30" style="v" sid="EXO 29:30"/>O filho que for sacerdote em seu lugar vestirá essas roupas por sete dias, quando entrar na tenda do encontro para ministrar no Lugar Santo.
<verse eid="EXO 29:30"/><verse number="31" style="v" sid="EXO 29:31"/>"Pegue o cordeiro da consagração e cozinhe sua carne num lugar sagrado.
<verse eid="EXO 29:31"/><verse number="32" style="v" sid="EXO 29:32"/>Arão e seus filhos comerão a carne do cordeiro e o pão que está no cesto, à entrada da tenda do encontro.
<verse eid="EXO 29:32"/><verse number="33" style="v" sid="EXO 29:33"/>Eles comerão das ofertas com as quais foi feita a expiação para sua consagração. Ninguém fora do sacerdócio poderá comê-las, pois são sagradas. 
<verse eid="EXO 29:33"/><verse number="34" style="v" sid="EXO 29:34"/>Se sobrar alguma carne da consagração ou do pão até a manhã seguinte, queime-o. Não se deve comer nada disso, pois é sagrado.
<verse eid="EXO 29:34"/><verse number="35" style="v" sid="EXO 29:35"/>"Assim você fará com Arão e seus filhos, de acordo com tudo o que ordenei. Durante sete dias você os consagrará.
<verse eid="EXO 29:35"/><verse number="36" style="v" sid="EXO 29:36"/>A cada dia, sacrifique um novilho como oferta pelo pecado para fazer expiação. Purifique o altar, fazendo expiação por ele, e o unja para consagrá-lo.
<verse eid="EXO 29:36"/><verse number="37" style="v" sid="EXO 29:37"/>Durante sete dias, faça expiação pelo altar e o consagre. O altar será santíssimo, e tudo o que tocar nele será santo.
<verse eid="EXO 29:37"/><verse number="38" style="v" sid="EXO 29:38"/>"Estes são os sacrifícios que você oferecerá constantemente sobre o altar todos os dias: dois cordeiros de um ano,
<verse eid="EXO 29:38"/><verse number="39" style="v" sid="EXO 29:39"/>um pela manhã e o outro ao entardecer.
<verse eid="EXO 29:39"/><verse number="40" style="v" sid="EXO 29:40"/>Junto com o primeiro cordeiro, ofereça duas medidas de farinha da melhor qualidade, misturadas com um litro de azeite de olivas prensadas, e também um litro de vinhoduas medidas (...) um litro de vinho: 1/10 de efa de farinha; 1/4 de him de azeite e 1/4 de him de vinho.&amp;nbsp;O <char style="em" closed="true">efa</char>, medida para secos, correspondia aproximadamente a 20–40 litros; o <char style="em" closed="true">him</char>, medida para líquidos, correspondia a cerca de 3–6 litros." class="footnote-marker"&gt;1 como oferta derramada.
<verse eid="EXO 29:40"/><verse number="41" style="v" sid="EXO 29:41"/>O outro cordeiro você oferecerá ao entardecer, junto com a oferta de farinha e de vinho, como pela manhã. Será aroma agradável, oferta queimada ao SENHOR.
<verse eid="EXO 29:41"/><verse number="42" style="v" sid="EXO 29:42"/>"Esse será o holocausto oferecido todos os dias, de geração em geração, à entrada da tenda do encontro, diante do SENHOR. Ali eu me encontrarei com o povo e falarei com você.
<verse eid="EXO 29:42"/><verse number="43" style="v" sid="EXO 29:43"/>Ali virei ao encontro dos israelitas, e o lugar será consagrado pela minha glória.
<verse eid="EXO 29:43"/><verse number="44" style="v" sid="EXO 29:44"/>Assim consagrarei a tenda do encontro e o altar, e também Arão e seus filhos para que me sirvam como sacerdotes.
<verse eid="EXO 29:44"/><verse number="45" style="v" sid="EXO 29:45"/>E habitarei no meio dos israelitas e serei seu Deus.
<verse eid="EXO 29:45"/><verse number="46" style="v" sid="EXO 29:46"/>Eles saberão que eu sou o SENHOR, seu Deus, que os tirou da terra do Egito para habitar no meio deles. Eu sou o SENHOR, seu Deus."
<verse eid="EXO 29:46"/><verse eid="EXO 29:46"/></para>
  <chapter eid="EXO 29"/>
  <chapter number="30" style="c" sid="EXO 30"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="EXO 30:1"/>"Edifique um altar de madeira de acácia para queimar incenso.
<verse eid="EXO 30:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 30:2"/>Será quadrado, com 45 centímetros de cada lado e 90 centímetros de altura.<char style="em" closed="true">45 centímetros (...) altura:</char> um côvado de cada lado e dois côvados de altura." class="footnote-marker"&gt;1 Suas pontas em forma de chifre formarão uma peça única com ele.
<verse eid="EXO 30:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 30:3"/>Revista-o de ouro puro: o topo, todos os lados e as pontas em forma de chifre, e faça uma moldura de ouro ao seu redor.
<verse eid="EXO 30:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 30:4"/>Faça duas argolas de ouro e as coloque em ambos os lados do altar, abaixo da moldura. Por elas serão passadas as varas usadas para transportá-lo.
<verse eid="EXO 30:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 30:5"/>As varas serão de madeira de acácia, revestidas de ouro.
<verse eid="EXO 30:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 30:6"/>Coloque o altar em frente à cortina que fica diante da arca da aliança, em frente à tampa que está sobre ela — onde me encontrarei com você.
<verse eid="EXO 30:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 30:7"/>"Todas as manhãs, Arão queimará incenso aromático sobre o altar, quando preparar as lâmpadas.
<verse eid="EXO 30:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 30:8"/>E ao entardecer, quando acender as lâmpadas, ele queimará incenso. Será incenso contínuo perante o SENHOR, de geração em geração.
<verse eid="EXO 30:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 30:9"/>Não ofereçam incenso estranho sobre esse altar, nem holocaustos, nem ofertas de cereal, nem ofertas de bebidas.
<verse eid="EXO 30:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 30:10"/>"Uma vez por ano, Arão fará expiação sobre as pontas em forma de chifre do altar com o sangue da oferta pelo pecado. Essa expiação anual será realizada de geração em geração; o altar é santíssimo ao SENHOR."
<verse eid="EXO 30:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 30:11"/>O SENHOR disse a Moisés:
<verse eid="EXO 30:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 30:12"/>"Quando você fizer o recenseamento dos israelitas, cada um deles dará ao SENHOR um resgate por sua própria vida. Assim, nenhuma praga virá sobre eles quando forem contados.
<verse eid="EXO 30:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 30:13"/>Cada pessoa recenseada dará seis gramas<char style="em" closed="true">seis gramas:&amp;nbsp;</char>Ou meio siclo. Um siclo equivalia a doze gramas." class="footnote-marker"&gt;2 de prata, conforme o peso padrão do santuário, que é de doze gramas.<char style="em" closed="true">doze gramas: </char>Ou vinte geras. Uma gera equivalia a 0,6 gramas." class="footnote-marker"&gt;3 Esses seis gramas são uma oferta ao SENHOR.
<verse eid="EXO 30:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 30:14"/>Todos os alistados, de vinte anos para cima, darão essa oferta ao SENHOR.
<verse eid="EXO 30:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 30:15"/>O rico não dará mais, nem o pobre dará menos; cada um dará seis gramas ao SENHOR, como oferta para a expiação por sua vida.
<verse eid="EXO 30:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 30:16"/>Receba o dinheiro das expiações dos israelitas e o use para o serviço da tenda do encontro. Será um memorial perante o SENHOR em favor dos israelitas, para expiação pela vida deles".
<verse eid="EXO 30:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 30:17"/>O SENHOR disse mais a Moisés:
<verse eid="EXO 30:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 30:18"/>"Faça uma bacia de bronze com uma base de bronze para se lavarem. Coloque-a entre a tenda do encontro e o altar, e a encha de água.
<verse eid="EXO 30:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 30:19"/>Arão e seus filhos lavarão as mãos e os pés na água dessa bacia.
<verse eid="EXO 30:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 30:20"/>Toda vez que Arão e seus filhos entrarem na tenda do encontro, eles se lavarão com água, para que não morram. Também quando se aproximarem do altar para servir ao SENHOR e apresentar a oferta queimada preparada no fogo,
<verse eid="EXO 30:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 30:21"/>lavarão as mãos e os pés, para que não morram. Esse será um decreto permanente para Arão e seus descendentes, de geração em geração".
<verse eid="EXO 30:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 30:22"/>Então o SENHOR ordenou a Moisés:
<verse eid="EXO 30:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 30:23"/>"Pegue especiarias da melhor qualidade: seis quilos de mirra líquida, três quilos de canela aromática, três quilos de cálamo aromático;
<verse eid="EXO 30:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 30:24"/>seis quilos de cássia,<char style="bd" closed="true">23</char><char style="em" closed="true">seis quilos de mirra (...) cássia: </char>500 siclos de mirra líquida, 250 siclos de canela aromática, 250 siclos de cálamo aromático e 500 siclos de cássia." class="footnote-marker"&gt;4 conforme o peso padrão do santuário, e quatro litros<char style="em" closed="true">quatro litros:&amp;nbsp;</char>um&amp;nbsp;<char style="em" closed="true">him</char>, medida de capacidade para líquidos, estimado entre três e seis litros." class="footnote-marker"&gt;5 de azeite de oliva.
<verse eid="EXO 30:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 30:25"/>Misture esses ingredientes para fazer o óleo sagrado da unção, um perfume feito com as técnicas de um perfumista habilidoso. Esse será o óleo sagrado para unção.
<verse eid="EXO 30:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 30:26"/>Use esse óleo sagrado para ungir a tenda do encontro e a arca da aliança,
<verse eid="EXO 30:26"/><verse number="27" style="v" sid="EXO 30:27"/>a mesa com todos os seus utensílios, o candelabro com todas as suas peças, o altar do incenso,
<verse eid="EXO 30:27"/><verse number="28" style="v" sid="EXO 30:28"/>o altar do holocausto com todos os seus utensílios e a bacia com sua base.
<verse eid="EXO 30:28"/><verse number="29" style="v" sid="EXO 30:29"/>Você os consagrará para que sejam santíssimos, e tudo o que tocar neles se tornará santo.
<verse eid="EXO 30:29"/><verse number="30" style="v" sid="EXO 30:30"/>"Você também ungirá Arão e seus filhos e os consagrará para que me sirvam como sacerdotes.
<verse eid="EXO 30:30"/><verse number="31" style="v" sid="EXO 30:31"/>Diga aos israelitas: 'Este é o meu óleo sagrado para unção, reservado para mim de geração em geração.
<verse eid="EXO 30:31"/><verse number="32" style="v" sid="EXO 30:32"/>Não unjam com ele nenhum outro homem, e não façam outro óleo com a mesma mistura. É sagrado, e assim será considerado por vocês.
<verse eid="EXO 30:32"/><verse number="33" style="v" sid="EXO 30:33"/>Quem preparar óleo igual a este, ou ungir com ele alguém que não seja sacerdote, será eliminado do meio do seu povo'".
<verse eid="EXO 30:33"/><verse number="34" style="v" sid="EXO 30:34"/>O SENHOR falou a Moisés: "Pegue estas especiarias aromáticas: resina balsâmica, ônica [derivada da concha de moluscos], gálbano e incenso puro. Misture-as em partes iguais, de modo que fiquem perfeitamente equilibradas.
<verse eid="EXO 30:34"/><verse number="35" style="v" sid="EXO 30:35"/>Prepare um incenso de mistura aromática, usando as técnicas de um perfumista, e acrescente um pouco de sal, para que seja um incenso puro e santo.
<verse eid="EXO 30:35"/><verse number="36" style="v" sid="EXO 30:36"/>Moa uma parte desse incenso até formar um pó fino e o coloque diante da arca da aliança, na tenda do encontro, onde me encontrarei com você. Esse incenso será santíssimo.
<verse eid="EXO 30:36"/><verse number="37" style="v" sid="EXO 30:37"/>Não preparem esse incenso para uso pessoal; ele é sagrado e reservado para o SENHOR.
<verse eid="EXO 30:37"/><verse number="38" style="v" sid="EXO 30:38"/>Quem preparar um incenso igual a esse para usá‑lo como fragrância será excluído do seu povo”.
<verse eid="EXO 30:38"/><verse eid="EXO 30:38"/></para>
  <chapter eid="EXO 30"/>
  <chapter number="31" style="c" sid="EXO 31"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="EXO 31:1"/>O SENHOR disse a Moisés:
<verse eid="EXO 31:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 31:2"/>"Eu escolhi Bezalel, filho de Uri e neto de Hur, da tribo de Judá,
<verse eid="EXO 31:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 31:3"/>e o enchi do Espírito de Deus, dando-lhe sabedoria, inteligência e conhecimento para fazer todos os trabalhos artísticos;
<verse eid="EXO 31:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 31:4"/>para elaborar desenhos e executar trabalhos em ouro, prata e bronze;
<verse eid="EXO 31:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 31:5"/>para talhar e esculpir pedras; para entalhar madeira; e para realizar todo tipo de trabalho artístico.
<verse eid="EXO 31:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 31:6"/>"Para ajudá-lo, escolhi Aoliabe, filho de Aisamaque, da tribo de Dã. Também dei habilidade a todos os artesãos para que façam tudo o que lhes ordenei:
<verse eid="EXO 31:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 31:7"/>a tenda do encontro, a arca da aliança, a tampa que está sobre ela e todos os utensílios da tenda;
<verse eid="EXO 31:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 31:8"/>a mesa com seus utensílios, o candelabro de ouro puro com todas as suas peças e o altar do incenso;
<verse eid="EXO 31:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 31:9"/>o altar do holocausto com todos os seus utensílios e a bacia com sua base;
<verse eid="EXO 31:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 31:10"/>as vestes litúrgicas: as roupas sagradas para o sacerdote Arão e as roupas para seus filhos, quando servirem como sacerdotes;
<verse eid="EXO 31:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 31:11"/>e o óleo da unção e o incenso aromático para o Lugar Santo. Tudo deve ser feito como eu ordenei".
<verse eid="EXO 31:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 31:12"/>O SENHOR disse ainda a Moisés:
<verse eid="EXO 31:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 31:13"/>"Diga aos israelitas que guardem os meus sábados, porque serão um sinal entre mim e vocês, de geração em geração, para que saibam que eu sou o SENHOR, que os santifica.
<verse eid="EXO 31:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 31:14"/>Guardem o sábado, pois ele é santo para vocês. Quem o profanar morrerá; quem realizar qualquer trabalho nesse dia será eliminado do meio do seu povo.
<verse eid="EXO 31:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 31:15"/>Durante seis dias vocês poderão trabalhar, mas o sétimo dia é o sábado de descanso completo, consagrado ao SENHOR. Quem fizer qualquer trabalho nesse dia morrerá.
<verse eid="EXO 31:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 31:16"/>Os israelitas guardarão o sábado e o celebrarão de geração em geração como uma aliança perpétua.
<verse eid="EXO 31:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 31:17"/>Será um sinal permanente entre mim e os israelitas: em seis dias o SENHOR fez os céus e a terra, mas no sétimo dia cessou e descansou".
<verse eid="EXO 31:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 31:18"/>Quando terminou de falar com Moisés no monte Sinai, o SENHOR lhe deu duas tábuas de pedra, ou seja, as duas tábuas da aliança, escritas pelo dedo de Deus.
<verse eid="EXO 31:18"/><verse eid="EXO 31:18"/></para>
  <chapter eid="EXO 31"/>
  <chapter number="32" style="c" sid="EXO 32"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="EXO 32:1"/>Vendo que Moisés demorava a descer do monte, o povo se reuniu em volta de Arão e disse:“Levante-se e faça para nós deuses que nos guiem, pois não sabemos o que aconteceu com esse Moisés, o homem que nos tirou do Egito”.
<verse eid="EXO 32:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 32:2"/>Arão respondeu: "Tirem as argolas de ouro das orelhas de suas mulheres, de seus filhos e de suas filhas e tragam para mim".
<verse eid="EXO 32:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 32:3"/>Todo o povo tirou as argolas de ouro das orelhas e as trouxe a Arão.
<verse eid="EXO 32:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 32:4"/>Ele recebeu o ouro das mãos do povo, o derreteu e, com uma ferramenta própria, fez um bezerro. Então os israelitas exclamaram: “Estes são os seus deuses, ó Israel, que tiraram vocês da terra do Egito!”.
<verse eid="EXO 32:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 32:5"/>Quando viu isso, Arão construiu um altar diante do bezerro e anunciou: “Amanhã faremos uma festa ao SENHOR".
<verse eid="EXO 32:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 32:6"/>Na manhã seguinte, o povo madrugou para oferecer holocaustos e ofertas de paz. Sentou-se para comer e beber, e depois se levantou para se divertir.
<verse eid="EXO 32:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 32:7"/>Então o SENHOR disse a Moisés: "Desça, porque o seu povo, aquele que você tirou do Egito, se corrompeu.
<verse eid="EXO 32:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 32:8"/>Muito depressa o povo se desviou do caminho que eu lhe havia ordenado. Fez um bezerro de ouro, se curvou diante dele, lhe ofereceu sacrifícios e disse: 'Estes são os seus deuses, ó Israel, que tiraram vocês da terra do Egito!'".
<verse eid="EXO 32:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 32:9"/>O SENHOR disse a Moisés: "Tenho visto este povo, e é um povo teimoso.
<verse eid="EXO 32:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 32:10"/>Agora, me deixe sozinho, para que o meu furor se acenda contra eles, e eu os destrua. Depois, farei de você uma grande nação".
<verse eid="EXO 32:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 32:11"/>Moisés, porém, suplicou ao SENHOR, seu Deus: "Ó SENHOR, por que o teu furor se acenderia contra o teu povo, que tiraste do Egito com mão poderosa e braço forte?
<verse eid="EXO 32:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 32:12"/>Por que deixar que os egípcios digam: ‘Ele os tirou do Egito com más intenções, para destruí‑los nos montes e varrê-los da face da terra’? Afasta o teu furor! Arrepende‑te deste mal contra o teu povo!
<verse eid="EXO 32:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 32:13"/>Lembra-te dos teus servos Abraão, Isaque e Jacó [Israel], aos quais juraste por ti mesmo: 'Multiplicarei os descendentes de vocês como as estrelas do céu e lhes darei toda esta terra que prometi; ela será a sua herança para sempre'".
<verse eid="EXO 32:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 32:14"/>Então o SENHOR se arrependeu do mal que tinha dito que faria ao seu povo.
<verse eid="EXO 32:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 32:15"/>Em seguida, Moisés desceu do monte, carregando nas mãos as duas tábuas da aliança, escritas de ambos os lados, frente e verso.
<verse eid="EXO 32:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 32:16"/>As tábuas eram obra de Deus; cada palavra escrita nelas vinha diretamente dele.
<verse eid="EXO 32:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 32:17"/>Ao ouvir a gritaria do povo, Josué disse a Moisés: "Parece que o acampamento está em guerra".
<verse eid="EXO 32:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 32:18"/>Moisés respondeu: "Não são gritos de vitória nem de derrota; ouço barulho de festa e alegria".
<verse eid="EXO 32:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 32:19"/>Ao chegar ao acampamento e ver o bezerro e a dança do povo, Moisés ficou furioso. Arremessou as tábuas de pedra ao chão, e elas se quebraram ao pé do monte.
<verse eid="EXO 32:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 32:20"/>Pegou o bezerro que eles tinham feito, o queimou, o moeu até virar pó, o espalhou na água e fez os israelitas beberem dela.
<verse eid="EXO 32:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 32:21"/>E perguntou a Arão: "O que foi que este povo fez para que você o levasse a cometer um pecado tão grande?".
<verse eid="EXO 32:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 32:22"/>Arão respondeu: "Não fique furioso, meu senhor. Você sabe como este povo é inclinado ao mal.
<verse eid="EXO 32:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 32:23"/>Eles me disseram: 'Faça para nós deuses que nos guiem, pois não sabemos o que aconteceu com esse Moisés, o homem que nos tirou do Egito'.
<verse eid="EXO 32:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 32:24"/>Então eu lhes disse: 'Quem tiver ouro, traga para mim'. O povo trouxe o ouro, eu o joguei no fogo, e saiu este bezerro".
<verse eid="EXO 32:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 32:25"/>Moisés viu que o povo estava fora de controle, pois Arão o havia deixado assim, tornando-o motivo de riso diante dos inimigos.
<verse eid="EXO 32:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 32:26"/>Então Moisés se colocou em pé à entrada do acampamento e disse: "Quem é pelo SENHOR, venha a mim". Todos os levitas se juntaram a ele.
<verse eid="EXO 32:26"/><verse number="27" style="v" sid="EXO 32:27"/>Moisés disse aos levitas: "Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: 'Cada um de vocês pegue a sua espada, percorra o acampamento de porta em porta e mate o seu irmão, o seu amigo e o seu vizinho'".
<verse eid="EXO 32:27"/><verse number="28" style="v" sid="EXO 32:28"/>Os levitas fizeram o que Moisés tinha ordenado, e cerca de três mil pessoas morreram naquele dia.
<verse eid="EXO 32:28"/><verse number="29" style="v" sid="EXO 32:29"/>Moisés declarou: "Hoje vocês se consagraram ao SENHOR, pois cada um de vocês feriu o seu filho e o seu irmão. Deus os abençoou neste dia".
<verse eid="EXO 32:29"/><verse number="30" style="v" sid="EXO 32:30"/>No dia seguinte, Moisés disse ao povo: "Vocês cometeram um grande pecado; agora subirei ao SENHOR; talvez eu consiga fazer expiação pelo pecado de vocês".
<verse eid="EXO 32:30"/><verse number="31" style="v" sid="EXO 32:31"/>Moisés subiu ao SENHOR e disse: "Ah, que grande pecado este povo cometeu, fazendo para si deuses de ouro.
<verse eid="EXO 32:31"/><verse number="32" style="v" sid="EXO 32:32"/>Agora, pois, eu suplico que perdoes o pecado deles; se não, risca o meu nome do livro que escreveste".
<verse eid="EXO 32:32"/><verse number="33" style="v" sid="EXO 32:33"/>O SENHOR respondeu a Moisés: "Aquele que pecar contra mim, eu o riscarei do meu livro.
<verse eid="EXO 32:33"/><verse number="34" style="v" sid="EXO 32:34"/>Vá agora e conduza o povo ao lugar de que lhe falei. Meu anjo irá à sua frente. Mas, no dia da minha visitação, eu os castigarei pelo pecado que cometeram".
<verse eid="EXO 32:34"/><verse number="35" style="v" sid="EXO 32:35"/>E o SENHOR castigou severamente o povo por causa do bezerro que Arão havia feito.
<verse eid="EXO 32:35"/><verse eid="EXO 32:35"/></para>
  <chapter eid="EXO 32"/>
  <chapter number="33" style="c" sid="EXO 33"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="EXO 33:1"/>O SENHOR ordenou a Moisés: "Siga adiante com o povo que você tirou do Egito. Vão para a terra que prometi com juramento a Abraão, Isaque e Jacó, dizendo: 'Eu a darei aos seus descendentes'.
<verse eid="EXO 33:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 33:2"/>Enviarei um anjo à sua frente e expulsarei os cananeus, os amorreus, os hititas, os ferezeus, os heveus e os jebuseus.
<verse eid="EXO 33:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 33:3"/>Vão para a terra que produz leite e mel. Eu, porém, não irei no meio de vocês, porque são um povo teimoso. Se eu fosse com vocês, certamente os destruiria no caminho".
<verse eid="EXO 33:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 33:4"/>Quando o povo ouviu essas palavras duras, começou a chorar, e ninguém usou seus enfeites.
<verse eid="EXO 33:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 33:5"/>Pois o SENHOR havia dito a Moisés: "Diga ao povo de Israel: 'Vocês são um povo teimoso. Se eu fosse com vocês, certamente os destruiria. Agora tirem seus enfeites; eu decidirei o que farei com vocês'".
<verse eid="EXO 33:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 33:6"/>Então os israelitas não usaram mais seus enfeites do monte Horebe<char style="em" closed="true">Horebe: </char>montanha do deserto onde Deus se revelou a Moisés; os nomes Horebe e Sinai se referem ao mesmo local sagrado, segundo a tradição bíblica.﻿" class="footnote-marker"&gt;1 em diante.
<verse eid="EXO 33:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 33:7"/>Moisés costumava armar uma tenda fora do acampamento, a certa distância, e a chamava de "tenda do encontro". Quem quisesse buscar o SENHOR ia a essa tenda, fora do acampamento.
<verse eid="EXO 33:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 33:8"/>Toda vez que Moisés se dirigia à tenda, todo o povo se levantava e permanecia em pé, cada um à entrada de sua própria tenda; e observava Moisés até que ele entrasse na tenda.
<verse eid="EXO 33:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 33:9"/>Assim que Moisés entrava na tenda, a coluna de nuvem descia e permanecia à entrada, enquanto o SENHOR falava com ele.
<verse eid="EXO 33:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 33:10"/>Quando viam a coluna de nuvem parada à entrada da tenda, todos se prostravam, cada um à entrada de sua própria tenda.
<verse eid="EXO 33:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 33:11"/>O SENHOR falava com Moisés face a face, como quem conversa com um amigo. Depois Moisés voltava ao acampamento, mas seu ajudante Josué, filho de Num, não se afastava da tenda.
<verse eid="EXO 33:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 33:12"/>Moisés disse ao SENHOR: "Tu me ordenaste conduzir este povo, mas não me disseste quem enviarás comigo. Disseste: 'Eu conheço você pelo nome e me agrado de você'.
<verse eid="EXO 33:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 33:13"/>Se te agradas de mim, mostra-me o teu caminho, para que eu te conheça e continue a receber o teu favor. E lembra-te de que esta nação é o teu povo".
<verse eid="EXO 33:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 33:14"/>O SENHOR respondeu: "Eu mesmo irei com você e lhe darei descanso".
<verse eid="EXO 33:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 33:15"/>Então Moisés disse: "Se não fores comigo, não nos faças sair deste lugar.
<verse eid="EXO 33:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 33:16"/>Como saberão que o teu povo e eu contamos com o teu favor, se não fores conosco? Quem poderá guiar nosso caminho entre todos os povos da terra?".
<verse eid="EXO 33:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 33:17"/>O SENHOR respondeu a Moisés: "Farei o que você pediu, pois me agrado de você e o conheço pelo nome".
<verse eid="EXO 33:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 33:18"/>Moisés disse: "Então peço que me mostres a tua glória".
<verse eid="EXO 33:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 33:19"/>"Diante de você farei passar toda a minha bondade e anunciarei o meu nome: Javé.<char style="em" closed="true">Javé:&amp;nbsp;</char>transliteração do nome próprio hebraico YHWH, geralmente traduzido como "SENHOR" para se referir ao Deus de Israel." class="footnote-marker"&gt;2 Terei misericórdia de quem eu quiser e mostrarei compaixão a quem eu quiser."
<verse eid="EXO 33:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 33:20"/>E acrescentou: "Você não poderá ver a minha face, porque ninguém pode me ver e continuar vivo".
<verse eid="EXO 33:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 33:21"/>O SENHOR disse mais: "Aqui há um lugar perto de mim; fique sobre a rocha.
<verse eid="EXO 33:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 33:22"/>Quando a minha glória passar, eu o colocarei numa fenda da rocha e o cobrirei com a minha mão até que eu tenha passado.
<verse eid="EXO 33:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 33:23"/>Depois, tirarei a minha mão, e você verá as minhas costas; mas ninguém poderá ver a minha face".
<verse eid="EXO 33:23"/><verse eid="EXO 33:23"/></para>
  <chapter eid="EXO 33"/>
  <chapter number="34" style="c" sid="EXO 34"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="EXO 34:1"/>O SENHOR disse a Moisés: "Corte duas tábuas de pedra, como as primeiras. Escreverei nelas as mesmas palavras que estavam nas tábuas que você quebrou.
<verse eid="EXO 34:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 34:2"/>Esteja pronto pela manhã para subir ao monte Sinai e se apresentar diante de mim no alto do monte.
<verse eid="EXO 34:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 34:3"/>Ninguém deve subir com você, nem aparecer em qualquer parte do monte; nem mesmo ovelhas ou bois devem pastar diante dele".
<verse eid="EXO 34:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 34:4"/>Moisés cortou duas tábuas de pedra, como as primeiras. Levantou-se logo cedo e subiu ao monte Sinai, como o SENHOR lhe havia ordenado, levando nas mãos as duas tábuas de pedra.
<verse eid="EXO 34:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 34:5"/>O SENHOR desceu na nuvem, ficou ali com Moisés e anunciou seu nome: Javé.<char style="em" closed="true">Javé:&amp;nbsp;</char>transliteração do nome próprio hebraico YHWH, geralmente traduzido como "SENHOR" para se referir ao Deus de Israel." class="footnote-marker"&gt;1
<verse eid="EXO 34:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 34:6"/>Passando diante de Moisés, proclamou: "Javé! O SENHOR! Deus compassivo e misericordioso, paciente, cheio de amor e de fidelidade,
<verse eid="EXO 34:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 34:7"/>que mantém seu amor em milhares de gerações e perdoa a maldade, a rebelião e o pecado; mas não deixa o culpado sem punição, e castiga os filhos e os netos pela iniquidade de seus pais, até a terceira e a quarta geração".
<verse eid="EXO 34:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 34:8"/>No mesmo instante, Moisés se inclinou até o chão e o adorou.
<verse eid="EXO 34:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 34:9"/>"Senhor, se me aceitas com favor, que tu nos acompanhes. Este povo é teimoso, mas perdoa a nossa maldade e o nosso pecado, e faz de nós a tua herança", pediu Moisés.
<verse eid="EXO 34:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 34:10"/>O SENHOR lhe disse: "Faço uma aliança com você diante de todo o seu povo. Realizarei maravilhas nunca antes vistas em toda a terra, nem entre qualquer nação, e todos ao seu redor verão a obra do SENHOR, porque é coisa tremenda que farei com você.
<verse eid="EXO 34:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 34:11"/>Preste atenção em tudo o que hoje lhe ordeno. Eu irei à sua frente e expulsarei os amorreus, os cananeus, os hititas, os ferezeus, os heveus e os jebuseus.
<verse eid="EXO 34:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 34:12"/>"Cuidado para não fazerem aliança com os povos da terra para onde vocês estão indo; caso contrário, isso se tornará uma armadilha para vocês.
<verse eid="EXO 34:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 34:13"/>Em todo lugar que entrarem na terra que eu lhes dou, derrubem os altares deles, quebrem as colunas sagradas e cortem os postes dedicados à deusa Aserá.
<verse eid="EXO 34:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 34:14"/>Não adorem outro deus, pois o SENHOR, cujo nome é Zeloso, é de fato Deus zeloso.
<verse eid="EXO 34:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 34:15"/>"Não firmem aliança com os povos da terra para onde vocês estão indo. Eles se entregam à idolatria e oferecem sacrifícios aos seus deuses; podem levá-los a comer dessas ofertas — o que trará a minha ira sobre vocês.
<verse eid="EXO 34:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 34:16"/>Não escolham para seus filhos mulheres entre as filhas desses povos, para que elas não os levem a servir aos deuses delas.
<verse eid="EXO 34:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 34:17"/>Não façam deuses de metal fundido para vocês.
<verse eid="EXO 34:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 34:18"/>"Celebrem a Festa dos Pães sem Fermento. Durante sete dias comam pães sem fermento, como eu ordenei. Façam isso no tempo certo, no mês de abibe [aproximadamente março/abril], pois foi nele que eu os tirei da terra do Egito.
<verse eid="EXO 34:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 34:19"/>"Todo o primeiro filho do ventre me pertence. Também todos os machos das primeiras crias de seus rebanhos — bezerros, cordeiros e cabritos — são meus.
<verse eid="EXO 34:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 34:20"/>O jumento que for a primeira cria deverá ser resgatado com um cordeiro; se não o resgatarem, quebrarão o pescoço dele. Resgatem também todos os primeiros filhos entre os homens."Ninguém deve aparecer diante de mim de mãos vazias.
<verse eid="EXO 34:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 34:21"/>"Trabalhem durante seis dias, mas no sétimo dia parem para descansar. Mesmo no tempo de plantar e de colher, vocês devem descansar.
<verse eid="EXO 34:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 34:22"/>"Celebrem a Festa das Semanas, quando oferecerem os primeiros frutos da colheita do trigo, e também a Festa da Última Colheita, no final do ano.
<verse eid="EXO 34:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 34:23"/>Três vezes por ano, todos os homens de Israel devem se apresentar diante do SENHOR soberano, o Deus de Israel.
<verse eid="EXO 34:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 34:24"/>Porque expulsarei as nações de diante de vocês e ampliarei o seu território; ninguém cobiçará a terra de vocês enquanto subirem para se apresentar diante do SENHOR, seu Deus, três vezes por ano.
<verse eid="EXO 34:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 34:25"/>"Não ofereçam o sangue do meu sacrifício junto com pão fermentado, e não deixem sobra do sacrifício da festa da Páscoa para a manhã seguinte.
<verse eid="EXO 34:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 34:26"/>"Tragam o melhor dos primeiros frutos da sua terra à casa do SENHOR, seu Deus."Não cozinhem o cabrito no leite da mãe dele".
<verse eid="EXO 34:26"/><verse number="27" style="v" sid="EXO 34:27"/>E o SENHOR disse a Moisés: "Escreva essas palavras, pois é com base nelas que estabeleço a aliança com você e com Israel".
<verse eid="EXO 34:27"/><verse number="28" style="v" sid="EXO 34:28"/>Moisés permaneceu ali com o SENHOR quarenta dias e quarenta noites. Não comeu pão nem bebeu água durante esse tempo. E escreveu nas tábuas as palavras da aliança: os dez mandamentos.<char style="em" closed="true">os dez mandamentos:</char> nos originais,<char style="em" closed="true">&amp;nbsp;</char>as dez palavras." class="footnote-marker"&gt;2
<verse eid="EXO 34:28"/><verse number="29" style="v" sid="EXO 34:29"/>Moisés desceu do monte Sinai com as duas tábuas da aliança nas mãos, sem saber que a pele de seu rosto resplandecia por ter falado com Deus.
<verse eid="EXO 34:29"/><verse number="30" style="v" sid="EXO 34:30"/>Quando Arão e todos os israelitas viram Moisés, perceberam que a pele de seu rosto resplandecia e tiveram medo de se aproximar dele.
<verse eid="EXO 34:30"/><verse number="31" style="v" sid="EXO 34:31"/>Moisés os chamou; Arão e os líderes da comunidade se aproximaram, e Moisés falou com eles.
<verse eid="EXO 34:31"/><verse number="32" style="v" sid="EXO 34:32"/>Depois, todos os israelitas se aproximaram, e Moisés lhes transmitiu todas as ordens que o SENHOR lhe tinha dado no monte Sinai.
<verse eid="EXO 34:32"/><verse number="33" style="v" sid="EXO 34:33"/>Quando terminou de falar com eles, Moisés cobriu o rosto com um véu.
<verse eid="EXO 34:33"/><verse number="34" style="v" sid="EXO 34:34"/>Toda vez que Moisés entrava na presença do SENHOR para falar com ele, tirava o véu até sair; e, quando saía, transmitia ao povo todas as ordens que o SENHOR lhe tinha dado.
<verse eid="EXO 34:34"/><verse number="35" style="v" sid="EXO 34:35"/>Os israelitas viam que a pele do rosto de Moisés resplandecia. E ele o cobria novamente com o véu sempre que entrava para falar com o SENHOR.
<verse eid="EXO 34:35"/><verse eid="EXO 34:35"/></para>
  <chapter eid="EXO 34"/>
  <chapter number="35" style="c" sid="EXO 35"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="EXO 35:1"/>Depois de reunir toda a congregação de Israel, Moisés disse: "Estas são as instruções que o SENHOR ordenou que seguissem.
<verse eid="EXO 35:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 35:2"/>Trabalhem durante seis dias, mas o sétimo dia será consagrado ao SENHOR como dia de descanso; quem trabalhar nesse dia será morto.
<verse eid="EXO 35:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 35:3"/>Não acendam fogo em nenhuma casa no sábado".
<verse eid="EXO 35:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 35:4"/>Moisés disse a todo o povo de Israel: "O SENHOR ordenou o seguinte:
<verse eid="EXO 35:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 35:5"/>Separem dentre os seus bens uma oferta para o SENHOR. Quem, de coração disposto, quiser contribuir, trará ouro, prata e bronze como oferta ao SENHOR;
<verse eid="EXO 35:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 35:6"/>fios de tecido azul, roxo e vermelho; linho fino e pelos de cabra;
<verse eid="EXO 35:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 35:7"/>peles de carneiro tingidas de vermelho e couro fino; madeira de acácia;
<verse eid="EXO 35:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 35:8"/>azeite para a iluminação; especiarias para o óleo da unção e para o incenso aromático;
<verse eid="EXO 35:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 35:9"/>pedras de ônix e outras pedras preciosas para serem presas no colete sacerdotal e no peitoral.
<verse eid="EXO 35:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 35:10"/>"Venham todos os que têm habilidade e boa disposição; façam tudo o que o SENHOR ordenou:
<verse eid="EXO 35:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 35:11"/>o tabernáculo com sua tenda e cobertura, os ganchos, as armações, os travessões, as colunas e as bases;
<verse eid="EXO 35:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 35:12"/>a arca com suas varas e sua tampa, e a cortina que separa o Lugar Santo do Lugar Santíssimo;
<verse eid="EXO 35:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 35:13"/>a mesa com suas varas e todos os seus utensílios; os pães da Presença;
<verse eid="EXO 35:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 35:14"/>o candelabro com suas peças, as lâmpadas e o azeite para a iluminação;
<verse eid="EXO 35:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 35:15"/>o altar de incenso com suas varas; o óleo da unção e o incenso aromático; a cortina à entrada do tabernáculo;
<verse eid="EXO 35:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 35:16"/>o altar para os holocaustos com sua grelha de bronze, suas varas e todos os seus utensílios; a bacia de bronze e sua base;
<verse eid="EXO 35:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 35:17"/>as cortinas do pátio com suas colunas e bases, e a cortina da entrada para o pátio;
<verse eid="EXO 35:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 35:18"/>as estacas do tabernáculo e do pátio com suas cordas;
<verse eid="EXO 35:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 35:19"/>as roupas para o serviço no Lugar Santo: as vestes sagradas do sacerdote Arão e de seus filhos, para que possam servir como sacerdotes".
<verse eid="EXO 35:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 35:20"/>Então toda a congregação dos israelitas saiu da presença de Moisés.
<verse eid="EXO 35:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 35:21"/>Todos os que se dispuseram de coração e de forma voluntária trouxeram ofertas ao SENHOR para a construção da tenda do encontro, para a realização dos serviços e para as vestes sagradas.
<verse eid="EXO 35:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 35:22"/>Vieram homens e mulheres, todos com o coração disposto, e trouxeram broches, braceletes, anéis e colares de ouro; cada um fez uma oferta voluntária ao SENHOR.
<verse eid="EXO 35:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 35:23"/>Todos os que tinham fios de tecido azul, roxo e vermelho, linho fino, pelos de cabra, peles de carneiro tingidas de vermelho e couro fino trouxeram essas coisas, cada um de acordo com a disposição de seu coração.
<verse eid="EXO 35:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 35:24"/>Aqueles que tinham objetos de prata ou bronze apresentaram essas coisas como oferta ao SENHOR; e os que tinham madeira de acácia para qualquer parte da obra também a trouxeram.
<verse eid="EXO 35:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 35:25"/>Todas as mulheres hábeis, que sabiam fiar com as mãos, trouxeram fios de tecido azul, roxo e vermelho, e linho fino.
<verse eid="EXO 35:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 35:26"/>E todas as mulheres, com habilidade e de coração disposto, fiavam os pelos de cabra.
<verse eid="EXO 35:26"/><verse number="27" style="v" sid="EXO 35:27"/>Os líderes trouxeram pedras de ônix e outras pedras preciosas para o colete sacerdotal e para o peitoral.
<verse eid="EXO 35:27"/><verse number="28" style="v" sid="EXO 35:28"/>Trouxeram também especiarias e azeite de oliva para a iluminação, para o óleo da unção e para o incenso aromático.
<verse eid="EXO 35:28"/><verse number="29" style="v" sid="EXO 35:29"/>Todos os israelitas, homens e mulheres com o coração disposto, trouxeram ofertas voluntárias ao SENHOR para toda a obra que ele havia ordenado por meio de Moisés.
<verse eid="EXO 35:29"/><verse number="30" style="v" sid="EXO 35:30"/>Moisés lhes disse: “Vejam, o SENHOR escolheu Bezalel, filho de Uri e neto de Hur, da tribo de Judá,
<verse eid="EXO 35:30"/><verse number="31" style="v" sid="EXO 35:31"/>e o encheu com o Espírito de Deus, dando-lhe sabedoria, inteligência e conhecimento para fazer todos os trabalhos artísticos.
<verse eid="EXO 35:31"/><verse number="32" style="v" sid="EXO 35:32"/>Ele é capaz de elaborar desenhos e executar trabalhos em ouro, prata e bronze;
<verse eid="EXO 35:32"/><verse number="33" style="v" sid="EXO 35:33"/>de talhar e esculpir pedras, de entalhar madeira e realizar todo tipo de trabalho artístico.
<verse eid="EXO 35:33"/><verse number="34" style="v" sid="EXO 35:34"/>E o SENHOR deu tanto a ele como a Aoliabe, filho de Aisamaque, da tribo de Dã, a habilidade de ensinar os outros.
<verse eid="EXO 35:34"/><verse number="35" style="v" sid="EXO 35:35"/>Ele os capacitou com habilidade para realizar todo tipo de trabalho artístico — como artesãos, desenhistas, tecelões e bordadores de linho fino e de fios de tecido azul, roxo e vermelho. Deu-lhes a capacidade de criar projetos e de executar todo tipo de trabalho artesanal.”
<verse eid="EXO 35:35"/><verse eid="EXO 35:35"/></para>
  <chapter eid="EXO 35"/>
  <chapter number="36" style="c" sid="EXO 36"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="EXO 36:1"/>Bezalel, Aoliabe e todos os artesãos hábeis, a quem o SENHOR havia concedido sabedoria e entendimento para realizar o trabalho relacionado à construção do tabernáculo, fizeram tudo como o SENHOR tinha ordenado.
<verse eid="EXO 36:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 36:2"/>Moisés chamou Bezalel, Aoliabe e todos os artesãos hábeis, cujo coração o SENHOR tinha tornado sábio, e eles se prontificaram a realizar a obra.
<verse eid="EXO 36:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 36:3"/>Eles receberam de Moisés todas as ofertas que os israelitas haviam trazido para a construção do santuário, e o povo continuava a trazer mais ofertas voluntárias a cada manhã.
<verse eid="EXO 36:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 36:4"/>Todos os artesãos hábeis que trabalhavam no santuário, vendo que o povo havia trazido mais do que o necessário, interromperam o trabalho
<verse eid="EXO 36:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 36:5"/>e informaram a Moisés: "O povo está trazendo mais do que o necessário para completarmos a obra que o SENHOR nos ordenou".
<verse eid="EXO 36:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 36:6"/>Moisés deu a seguinte ordem, e a mensagem foi ouvida em todo o acampamento: "Homens e mulheres, não façam mais ofertas para o santuário". Assim, o povo deixou de trazer ofertas.
<verse eid="EXO 36:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 36:7"/>Pois o que já tinha sido dado era mais do que suficiente para completar toda a obra.
<verse eid="EXO 36:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 36:8"/>Todos os artesãos hábeis que trabalhavam no tabernáculo fizeram dez cortinas de linho fino trançado, entrelaçado com fios de tecido azul, roxo e vermelho, e bordaram querubins nelas com habilidade.
<verse eid="EXO 36:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 36:9"/>Todas as cortinas internas tinham as mesmas medidas: 12,6 metros de comprimento e 1,8 metro de largura.<char style="em" closed="true">12,6 metros (...) largura: </char>No texto original, as dimensões são de 28 côvados de comprimento e 4 côvados de largura." class="footnote-marker"&gt;1
<verse eid="EXO 36:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 36:10"/>Juntaram as cortinas em dois grupos de cinco cortinas cada para formar duas cortinas longas.
<verse eid="EXO 36:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 36:11"/>Fizeram cinquenta laços de tecido azul ao longo da borda da última cortina de cada grupo de cinco cortinas,
<verse eid="EXO 36:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 36:12"/>de modo que os laços de um grupo ficassem alinhados com os do outro.
<verse eid="EXO 36:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 36:13"/>Em seguida, fizeram cinquenta colchetes de ouro e prenderam neles os dois grupos de cortinas. Assim, o tabernáculo passou a ser uma única peça.
<verse eid="EXO 36:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 36:14"/>Usando onze cortinas de pelo de cabra, fizeram outra tenda para servir de cobertura para o tabernáculo;
<verse eid="EXO 36:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 36:15"/>elas tinham a mesma medida: 13,5 metros de comprimento e 1,8 metro de largura.<char style="em" closed="true">13,5 metros (...) largura: </char>No texto original, as dimensões são de trinta côvados de comprimento e quatro côvados de largura." class="footnote-marker"&gt;2
<verse eid="EXO 36:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 36:16"/>Juntaram cinco cortinas para formar um grupo, e as seis restantes, para formar outro.
<verse eid="EXO 36:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 36:17"/>Fizeram cinquenta laços ao longo da borda da última cortina de cada grupo.
<verse eid="EXO 36:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 36:18"/>Cinquenta colchetes de bronze foram feitos para unir os dois grupos, de modo que a cobertura da tenda formasse uma única peça.
<verse eid="EXO 36:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 36:19"/>Fizeram também duas camadas de cobertura para a tenda: a primeira de peles de carneiro tingidas de vermelho e, por cima dela, uma camada de couro fino.
<verse eid="EXO 36:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 36:20"/>Para sustentar o tabernáculo, construíram armações de madeira de acácia.
<verse eid="EXO 36:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 36:21"/>Cada armação tinha 4,5 metros de comprimento e 67,5 centímetros de largura,<char style="em" closed="true">4,5 metros (...) largura: </char>No texto original, as dimensões são de&amp;nbsp;10 côvados de altura e 1,5 côvado de largura." class="footnote-marker"&gt;3
<verse eid="EXO 36:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 36:22"/>com dois encaixes para que se pudesse unir uma armação à outra; assim foram feitas todas as armações do tabernáculo.
<verse eid="EXO 36:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 36:23"/>Construíram vinte armações para o lado sul do tabernáculo;
<verse eid="EXO 36:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 36:24"/>e quarenta bases de prata: duas para cada armação, uma para cada encaixe.
<verse eid="EXO 36:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 36:25"/>Construíram outras vinte armações para o lado norte do tabernáculo;
<verse eid="EXO 36:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 36:26"/>e quarenta bases de prata: duas para cada armação.
<verse eid="EXO 36:26"/><verse number="27" style="v" sid="EXO 36:27"/>Para o lado oeste do tabernáculo, ou seja, a parte de trás, construíram seis armações,
<verse eid="EXO 36:27"/><verse number="28" style="v" sid="EXO 36:28"/>além de outras duas para reforçar os cantos dessa parte.
<verse eid="EXO 36:28"/><verse number="29" style="v" sid="EXO 36:29"/>As armações duplas dos cantos eram unidas na parte inferior e presas por uma argola na parte superior, formando um único suporte para cada canto.
<verse eid="EXO 36:29"/><verse number="30" style="v" sid="EXO 36:30"/>Portanto, o lado oeste do tabernáculo tinha oito armações com dezesseis bases de prata, duas bases debaixo de cada armação.
<verse eid="EXO 36:30"/><verse number="31" style="v" sid="EXO 36:31"/>Em seguida, fizeram travessões de madeira de acácia para as armações: cinco travessões para o lado norte,
<verse eid="EXO 36:31"/><verse number="32" style="v" sid="EXO 36:32"/>cinco para o lado sul e cinco para a parte de trás do tabernáculo.
<verse eid="EXO 36:32"/><verse number="33" style="v" sid="EXO 36:33"/>Fizeram o travessão central de uma ponta à outra do tabernáculo, passando pelo meio das armações.
<verse eid="EXO 36:33"/><verse number="34" style="v" sid="EXO 36:34"/>Revestiram de ouro as armações e fizeram argolas de ouro para sustentar os travessões, também revestidos de ouro.
<verse eid="EXO 36:34"/><verse number="35" style="v" sid="EXO 36:35"/>Fizeram uma cortina de linho fino trançado e de fios de tecido azul, roxo e vermelho, com bordados de querubins feitos com habilidade.
<verse eid="EXO 36:35"/><verse number="36" style="v" sid="EXO 36:36"/>Penduraram a cortina com ganchos de ouro em quatro colunas de madeira de acácia revestidas de ouro, apoiadas sobre quatro bases de prata.
<verse eid="EXO 36:36"/><verse number="37" style="v" sid="EXO 36:37"/>Para a entrada da tenda foi feita uma cortina de linho fino trançado e de fios de tecido azul, roxo e vermelho, bordada com habilidade.
<verse eid="EXO 36:37"/><verse number="38" style="v" sid="EXO 36:38"/>Penduraram-na com ganchos de ouro em cinco colunas de madeira de acácia revestidas de ouro, apoiadas sobre cinco bases de bronze.
<verse eid="EXO 36:38"/><verse eid="EXO 36:38"/></para>
  <chapter eid="EXO 36"/>
  <chapter number="37" style="c" sid="EXO 37"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="EXO 37:1"/>Bezalel fez a arca de madeira de acácia, medindo 1,15 metro de comprimento, 67,5 centímetros de largura e 67,5 centímetros de altura.<char style="em" closed="true">1,15 metro (...) altura: </char>2,5 côvados de comprimento, 1,5 côvado de largura e 1,5 côvado de altura." class="footnote-marker"&gt;1
<verse eid="EXO 37:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 37:2"/>Revestiu-a de ouro puro, por dentro e por fora, e fez uma moldura de ouro em toda a volta dela.
<verse eid="EXO 37:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 37:3"/>Fundiu quatro argolas de ouro e as prendeu nos quatro cantos da arca, duas de cada lado.
<verse eid="EXO 37:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 37:4"/>Fez varas de madeira de acácia revestidas de ouro puro
<verse eid="EXO 37:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 37:5"/>e as passou por dentro das argolas laterais para transportá-la.
<verse eid="EXO 37:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 37:6"/>Fez a tampa de ouro puro, com 1,15 metro de comprimento e 67,5 centímetros de largura,<char style="em" closed="true">1,15 metro (...) largura: </char>2,5 côvados de comprimento e 1,5 côvado de largura." class="footnote-marker"&gt;2
<verse eid="EXO 37:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 37:7"/>e dois querubins de ouro batido, colocando um em cada extremidade dela.
<verse eid="EXO 37:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 37:8"/>Modelou o querubim em cada extremidade da tampa, de modo a formar uma peça única com ela.
<verse eid="EXO 37:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 37:9"/>Com as asas estendidas para cima, cobrindo a tampa, os querubins estavam de frente um para o outro, com o rosto voltado para ela.
<verse eid="EXO 37:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 37:10"/>Ele fez a mesa de madeira de acácia, medindo 90 centímetros de comprimento, 45 centímetros de largura e 67,5 centímetros de altura,<char style="em" closed="true">90 centímetros (...) altura: </char>2 côvados de comprimento, 1 côvado de largura e 1,5 côvado de altura." class="footnote-marker"&gt;3
<verse eid="EXO 37:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 37:11"/>revestida de ouro puro e com uma moldura de ouro em volta dela.
<verse eid="EXO 37:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 37:12"/>Fez ao redor da tampa uma borda de quatro dedos [oito centímetros] de largura e uma moldura de ouro para essa borda.
<verse eid="EXO 37:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 37:13"/>Fundiu quatro argolas de ouro e as prendeu nos quatro cantos da mesa, junto aos quatro pés.
<verse eid="EXO 37:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 37:14"/>As argolas foram presas junto à borda, para sustentar as varas usadas para transportar a mesa.
<verse eid="EXO 37:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 37:15"/>Fez essas varas de madeira de acácia, revestidas de ouro,
<verse eid="EXO 37:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 37:16"/>e todos os recipientes para a mesa de ouro puro: pratos, colheres, jarras e taças destinadas às ofertas derramadas.
<verse eid="EXO 37:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 37:17"/>Ele fez o candelabro de ouro puro e batido; a base, a haste, as lâmpadas, os botões e as flores foram feitos de ouro puro, formando uma única peça.
<verse eid="EXO 37:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 37:18"/>Seis braços saíam da haste central: três de cada lado.
<verse eid="EXO 37:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 37:19"/>Cada um dos seis braços tinha três lâmpadas em forma de flor de amendoeira; cada lâmpada tinha seu botão e sua flor.
<verse eid="EXO 37:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 37:20"/>Na haste central do candelabro, havia quatro lâmpadas em forma de flor de amendoeira, cada uma com seus botões e flores.
<verse eid="EXO 37:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 37:21"/>Havia um botão debaixo de cada par dos seis braços que saíam da haste central.
<verse eid="EXO 37:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 37:22"/>Os braços e as flores formavam uma única peça com o candelabro; tudo feito de ouro puro e batido.
<verse eid="EXO 37:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 37:23"/>Fez de ouro puro as sete lâmpadas, com as tesouras de cortar os pavios e os apagadores.
<verse eid="EXO 37:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 37:24"/>Foram usados 35 quilos<char style="em" closed="true">35 quilos:&amp;nbsp;</char>um <char style="em" closed="true">talento</char>." class="footnote-marker"&gt;4 de ouro puro para fazer o candelabro e todas suas peças.
<verse eid="EXO 37:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 37:25"/>Fez o altar do incenso de madeira de acácia, quadrado, com 45 centímetros de cada lado e 90 centímetros de altura. Nos quatro cantos, pontas em forma de chifre formavam com ele uma única peça.
<verse eid="EXO 37:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 37:26"/>Revestiu de ouro puro o topo, os lados e as pontas em forma de chifre desse altar e fez uma moldura de ouro ao seu redor.
<verse eid="EXO 37:26"/><verse number="27" style="v" sid="EXO 37:27"/>Colocou duas argolas de ouro nos dois lados opostos do altar, abaixo da moldura, para as varas usadas para transportá-lo;
<verse eid="EXO 37:27"/><verse number="28" style="v" sid="EXO 37:28"/>essas varas foram feitas de madeira de acácia e revestidas de ouro.
<verse eid="EXO 37:28"/><verse number="29" style="v" sid="EXO 37:29"/>Preparou o óleo sagrado da unção e o incenso aromático, seguindo as técnicas de um perfumista.
<verse eid="EXO 37:29"/><verse eid="EXO 37:29"/></para>
  <chapter eid="EXO 37"/>
  <chapter number="38" style="c" sid="EXO 38"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="EXO 38:1"/>Bezalel fez um altar quadrado de madeira de acácia para os holocaustos, medindo 2,25 metros de largura e comprimento, e 1,35 metro de altura.<char style="em" closed="true">2,25 metros (...) altura: </char>cinco côvados de largura e comprimento, e três côvados de altura." class="footnote-marker"&gt;1
<verse eid="EXO 38:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 38:2"/>Fez uma ponta em forma de chifre em cada um dos quatro cantos, formando uma única peça com o altar, o qual revestiu de bronze
<verse eid="EXO 38:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 38:3"/>com todos os seus utensílios: recipientes para recolher a gordura e as cinzas, pás, bacias, garfos para a carne e braseiros.
<verse eid="EXO 38:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 38:4"/>Fez uma grelha de bronze e a colocou debaixo da beirada do altar, de modo que ficasse a meia altura dele,
<verse eid="EXO 38:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 38:5"/>e também quatro argolas de bronze, uma em cada canto da grelha, para sustentar as varas usadas para transportar o altar.
<verse eid="EXO 38:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 38:6"/>As varas foram feitas de madeira de acácia e revestidas de bronze.
<verse eid="EXO 38:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 38:7"/>Passou essas varas pelas argolas de ambos os lados do altar, que era oco e feito de madeira, para que pudesse ser transportado.
<verse eid="EXO 38:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 38:8"/>Fez a bacia de bronze e sua base com os espelhos das mulheres que serviam à entrada do tabernáculo.
<verse eid="EXO 38:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 38:9"/>Também fez o pátio: no lado sul, ele era fechado com cortinas de linho fino trançado, com 45 metros<char style="em" closed="true">45 metros: </char>cem côvados." class="footnote-marker"&gt;2 de comprimento,
<verse eid="EXO 38:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 38:10"/>sustentadas por vinte colunas fixadas em vinte bases de bronze; os ganchos das colunas e as argolas eram de prata.
<verse eid="EXO 38:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 38:11"/>E no lado norte, fez também as cortinas medindo 45 metros de comprimento, com vinte colunas e vinte bases de bronze; os ganchos das colunas e as argolas eram de prata.
<verse eid="EXO 38:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 38:12"/>As cortinas do lado oeste tinham 22,5 metros<char style="em" closed="true">22,5 metros: </char>cinquenta côvados." class="footnote-marker"&gt;3 de comprimento, com dez colunas e dez bases; os ganchos e as argolas eram de prata.
<verse eid="EXO 38:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 38:13"/>No lado leste, voltado para o nascer do sol, elas tinham 22,5 metros de comprimento.
<verse eid="EXO 38:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 38:14"/>Em um dos lados da entrada havia cortinas com 6,75 metros<char style="em" closed="true">6,75 metros: </char>quinze côvados.﻿" class="footnote-marker"&gt;4 de comprimento, com três colunas fixadas em três bases.
<verse eid="EXO 38:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 38:15"/>Do outro lado da entrada, as cortinas também tinham a mesma medida, três colunas e três bases.
<verse eid="EXO 38:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 38:16"/>Todas as cortinas ao redor do pátio eram feitas de linho fino trançado.
<verse eid="EXO 38:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 38:17"/>As bases das colunas eram de bronze; os ganchos e as argolas, de prata; e o topo das colunas, revestido de prata. Todas as colunas do pátio estavam unidas por argolas de prata.
<verse eid="EXO 38:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 38:18"/>A cortina da entrada do pátio era feita de linho fino trançado e habilmente bordada com fios de tecido azul, roxo e vermelho, e tinha 9 metros de comprimento e 2,25 metros de altura,<char style="em" closed="true">9 metros (...) altura: </char>vinte côvados de comprimento e cinco côvados de altura." class="footnote-marker"&gt;5 como as cortinas ao redor do pátio.
<verse eid="EXO 38:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 38:19"/>Era sustentada por quatro colunas, cada uma fixada em sua própria base de bronze. Os ganchos e as argolas eram de prata, e o topo de cada coluna, revestido de prata.
<verse eid="EXO 38:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 38:20"/>Todas as estacas do tabernáculo e do pátio eram de bronze.
<verse eid="EXO 38:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 38:21"/>Por ordem de Moisés e sob a supervisão de Itamar, filho do sacerdote Arão, os levitas fizeram um registro dos materiais usados na construção do tabernáculo.
<verse eid="EXO 38:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 38:22"/>Bezalel, filho de Uri e neto de Hur, da tribo de Judá, fez tudo o que o SENHOR tinha ordenado a Moisés.
<verse eid="EXO 38:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 38:23"/>Seu ajudante Aoliabe, filho de Aisamaque, da tribo de Dã, era artesão habilidoso em gravar, projetar e bordar em linho fino com fios de tecido azul, roxo e vermelho.
<verse eid="EXO 38:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 38:24"/>Todo o ouro ofertado e usado para a construção do santuário pesava 1.024 quilos,<char style="em" closed="true">1.024 quilos: </char>29 talentos e 730 siclos. O siclo equivalia a doze gramas." class="footnote-marker"&gt;6 conforme o peso padrão do santuário.
<verse eid="EXO 38:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 38:25"/>Toda a congregação de Israel contribuiu com 3.520 quilos<char style="em" closed="true">3.520 quilos: </char>100 talentos e 1.775 siclos." class="footnote-marker"&gt;7 de prata, calculados conforme o peso padrão do santuário:
<verse eid="EXO 38:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 38:26"/>seis gramas de prata (meio siclo), conforme o peso padrão do santuário, recebidos de cada um dos recenseados, a saber, 603.550 homens de vinte anos para cima.
<verse eid="EXO 38:26"/><verse number="27" style="v" sid="EXO 38:27"/>A confecção das cem bases destinadas às armações das paredes do santuário e às colunas que sustentavam a cortina interna exigiu 3.500 quilos de prata, correspondendo a aproximadamente 35 quilos<char style="em" closed="true">35 quilos: </char>cem talentos de prata, um talento para cada base." class="footnote-marker"&gt;8 para cada base.
<verse eid="EXO 38:27"/><verse number="28" style="v" sid="EXO 38:28"/>Os vinte quilos<char style="em" closed="true">vinte quilos:</char> 1.775 siclos." class="footnote-marker"&gt;9 de prata restantes foram usados para os ganchos e argolas, e para revestir o topo das colunas.
<verse eid="EXO 38:28"/><verse number="29" style="v" sid="EXO 38:29"/>A oferta voluntária de bronze totalizou 2.480 quilos,<char style="em" closed="true">2.480 quilos:</char> 70 talentos e 2.400 siclos." class="footnote-marker"&gt;10
<verse eid="EXO 38:29"/><verse number="30" style="v" sid="EXO 38:30"/>usados para as bases das colunas à entrada da tenda do encontro e para o altar com sua grelha e todos os seus utensílios;
<verse eid="EXO 38:30"/><verse number="31" style="v" sid="EXO 38:31"/>para as bases ao redor do pátio e para sua entrada; e para todas as estacas do tabernáculo e do pátio ao redor dele.
<verse eid="EXO 38:31"/><verse eid="EXO 38:31"/></para>
  <chapter eid="EXO 38"/>
  <chapter number="39" style="c" sid="EXO 39"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="EXO 39:1"/>Com fios de tecido azul, roxo e vermelho fizeram as vestes litúrgicas de Arão para o serviço no Lugar Santo, como o SENHOR tinha ordenado a Moisés.
<verse eid="EXO 39:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 39:2"/>Fizeram o colete sacerdotal de linho fino trançado e com fios de ouro e de tecido azul, roxo e vermelho. 
<verse eid="EXO 39:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 39:3"/>O ouro batido formou lâminas finas, cortadas em fios. Com grande habilidade, os fios foram bordados no linho fino junto com fios de tecido azul, roxo e vermelho.
<verse eid="EXO 39:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 39:4"/>Fizeram duas ombreiras para o colete, unindo-as pelas extremidades.
<verse eid="EXO 39:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 39:5"/>O cinto bordado e o colete preso por ele foram feitos dos mesmos materiais: linho fino trançado, fios de ouro e fios de tecido azul, roxo e vermelho, como o SENHOR tinha ordenado a Moisés.
<verse eid="EXO 39:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 39:6"/>Colocaram duas pedras de ônix em filigranas de ouro e gravaram nelas os nomes dos filhos de Israel, como se grava um selo.
<verse eid="EXO 39:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 39:7"/>Elas foram presas nas ombreiras do colete como memorial para os filhos de Israel, como o SENHOR tinha ordenado a Moisés.
<verse eid="EXO 39:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 39:8"/>Fizeram o peitoral com grande habilidade, como haviam feito o colete sacerdotal, usando linho fino trançado, bordado com fios de ouro e com fios de tecido azul, roxo e vermelho.
<verse eid="EXO 39:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 39:9"/>Era quadrado e dobrado em dois, formando um bolso, com um palmo [22,5 centímetros] de comprimento e um palmo de largura.
<verse eid="EXO 39:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 39:10"/>Depois colocaram nele quatro fileiras de pedras preciosas. Na primeira fileira, um rubi, um topázio e um berilo;
<verse eid="EXO 39:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 39:11"/>na segunda, uma esmeralda, uma safira e um diamante;
<verse eid="EXO 39:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 39:12"/>na terceira fileira, um jacinto, uma ágata e uma ametista;
<verse eid="EXO 39:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 39:13"/>na quarta fileira, um berilo, um ônix e um jaspe;<char style="em" closed="true">jaspe: </char>Não é possível a identificação precisa de algumas dessas pedras preciosas." class="footnote-marker"&gt;1 todas fixadas em filigranas de ouro.
<verse eid="EXO 39:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 39:14"/>Havia doze pedras, uma para cada um dos doze filhos de Israel com o nome da tribo correspondente gravado nela, como num selo.
<verse eid="EXO 39:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 39:15"/>Para o peitoral, fizeram correntes de fios trançados de ouro puro, como cordas,
<verse eid="EXO 39:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 39:16"/>e também duas filigranas e duas argolas de ouro, presas nas duas extremidades dele.
<verse eid="EXO 39:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 39:17"/>Prenderam as duas correntes de ouro às argolas nas extremidades do peitoral,
<verse eid="EXO 39:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 39:18"/>e as outras pontas das correntes, às duas filigranas, que foram presas nas duas ombreiras do colete, na parte da frente.
<verse eid="EXO 39:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 39:19"/>Fizeram mais duas argolas de ouro e as colocaram na borda interior das duas extremidades do peitoral, junto ao colete,
<verse eid="EXO 39:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 39:20"/>e outras duas argolas de ouro, que prenderam às ombreiras, na parte inferior do peitoral, perto da costura, logo acima do cinto.
<verse eid="EXO 39:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 39:21"/>Como o SENHOR tinha ordenado a Moisés, prenderam as argolas inferiores do peitoral às argolas do colete com cordões azuis, para que o peitoral ficasse firmemente preso acima do cinto.
<verse eid="EXO 39:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 39:22"/>O manto, usado sob o colete sacerdotal, foi feito de uma só peça de tecido azul
<verse eid="EXO 39:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 39:23"/>com uma abertura no meio reforçada com uma dobra tecida, como uma gola, para não se rasgar.
<verse eid="EXO 39:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 39:24"/>À borda do manto, prenderam romãs feitas de fios de tecido azul, roxo e vermelho.
<verse eid="EXO 39:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 39:25"/>Fizeram pequenos sinos de ouro puro e os prenderam à borda do manto, intercalados com as romãs.
<verse eid="EXO 39:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 39:26"/>Sinos e romãs se alternavam por toda a borda do manto, o qual deveria ser usado quando o sacerdote realizasse seu serviço, como o SENHOR havia ordenado a Moisés.
<verse eid="EXO 39:26"/><verse number="27" style="v" sid="EXO 39:27"/>Fizeram túnicas de linho fino para Arão e seus filhos.
<verse eid="EXO 39:27"/><verse number="28" style="v" sid="EXO 39:28"/>O turbante e os barretes também foram feitos de linho fino, e os calções, de linho fino trançado.
<verse eid="EXO 39:28"/><verse number="29" style="v" sid="EXO 39:29"/>O cinto também foi feito de linho fino trançado e bordado com fios de tecido azul, roxo e vermelho, como o SENHOR tinha ordenado a Moisés.
<verse eid="EXO 39:29"/><verse number="30" style="v" sid="EXO 39:30"/>Fizeram de ouro puro a tiara sagrada e gravaram nela, como se grava um selo: Consagrado ao SENHOR,
<verse eid="EXO 39:30"/><verse number="31" style="v" sid="EXO 39:31"/>e a prenderam à parte de cima do turbante com um cordão azul, como o SENHOR tinha ordenado a Moisés.
<verse eid="EXO 39:31"/><verse number="32" style="v" sid="EXO 39:32"/>Assim foi concluída toda a construção do tabernáculo, isto é, a tenda do encontro. Os israelitas fizeram tudo como o SENHOR tinha ordenado a Moisés.
<verse eid="EXO 39:32"/><verse number="33" style="v" sid="EXO 39:33"/>Depois apresentaram o tabernáculo a Moisés — a tenda e todos os seus utensílios: ganchos, armações, travessões, colunas e bases;
<verse eid="EXO 39:33"/><verse number="34" style="v" sid="EXO 39:34"/>as coberturas da tenda: uma feita de peles de carneiro tingidas de vermelho e outra de couro fino, além da cortina que ficava diante da arca;
<verse eid="EXO 39:34"/><verse number="35" style="v" sid="EXO 39:35"/>a arca da aliança com as varas para transportá-la e a tampa;
<verse eid="EXO 39:35"/><verse number="36" style="v" sid="EXO 39:36"/>a mesa com todos os seus recipientes e os pães da Presença;
<verse eid="EXO 39:36"/><verse number="37" style="v" sid="EXO 39:37"/>o candelabro de ouro puro com suas lâmpadas dispostas em ordem, todas as suas peças e o azeite de oliva para iluminação;
<verse eid="EXO 39:37"/><verse number="38" style="v" sid="EXO 39:38"/>o altar de ouro, o óleo da unção, o incenso aromático e a cortina para a entrada da tenda;
<verse eid="EXO 39:38"/><verse number="39" style="v" sid="EXO 39:39"/>o altar de bronze com sua grelha de bronze, as varas para transportá-lo e todos os seus utensílios, além da bacia de bronze com sua base;
<verse eid="EXO 39:39"/><verse number="40" style="v" sid="EXO 39:40"/>as cortinas do pátio com suas colunas e bases; a cortina para a entrada do pátio, as cordas e estacas da tenda do pátio, e todos os utensílios a serem usados no tabernáculo, isto é, a tenda do encontro;
<verse eid="EXO 39:40"/><verse number="41" style="v" sid="EXO 39:41"/>e todas as roupas feitas para o serviço no Lugar Santo: as roupas sagradas do sacerdote Arão e as roupas para seus filhos usarem quando servissem como sacerdotes.
<verse eid="EXO 39:41"/><verse number="42" style="v" sid="EXO 39:42"/>Assim, os israelitas fizeram tudo como o SENHOR tinha ordenado a Moisés.
<verse eid="EXO 39:42"/><verse number="43" style="v" sid="EXO 39:43"/>Ao inspecionar toda a obra e ver que tinham feito como o SENHOR havia ordenado, Moisés os abençoou.
<verse eid="EXO 39:43"/><verse eid="EXO 39:43"/></para>
  <chapter eid="EXO 39"/>
  <chapter number="40" style="c" sid="EXO 40"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="EXO 40:1"/>Depois disso, o SENHOR disse a Moisés:
<verse eid="EXO 40:1"/><verse number="2" style="v" sid="EXO 40:2"/>"No primeiro dia do primeiro mês, erga o tabernáculo, a tenda do encontro.
<verse eid="EXO 40:2"/><verse number="3" style="v" sid="EXO 40:3"/>Coloque a arca da aliança dentro dele e ponha a cortina diante da arca.
<verse eid="EXO 40:3"/><verse number="4" style="v" sid="EXO 40:4"/>Traga a mesa e disponha sobre ela o que deve ser preparado. Depois traga o candelabro e acenda suas lâmpadas.
<verse eid="EXO 40:4"/><verse number="5" style="v" sid="EXO 40:5"/>"Coloque o altar de ouro para o incenso diante da arca da aliança e pendure a cortina à entrada do tabernáculo.
<verse eid="EXO 40:5"/><verse number="6" style="v" sid="EXO 40:6"/>Ponha o altar dos holocaustos diante da entrada do tabernáculo, a tenda do encontro.
<verse eid="EXO 40:6"/><verse number="7" style="v" sid="EXO 40:7"/>Entre a tenda do encontro e o altar, coloque a bacia e a encha de água.
<verse eid="EXO 40:7"/><verse number="8" style="v" sid="EXO 40:8"/>Arme o pátio ao redor da tenda e pendure a cortina na entrada dele.
<verse eid="EXO 40:8"/><verse number="9" style="v" sid="EXO 40:9"/>"Pegue o óleo da unção e unja o tabernáculo e tudo o que está dentro dele. Consagre-o com todos os seus utensílios, e ele será santo.
<verse eid="EXO 40:9"/><verse number="10" style="v" sid="EXO 40:10"/>Faça o mesmo com o altar dos holocaustos e todos os seus utensílios, e ele será santíssimo.
<verse eid="EXO 40:10"/><verse number="11" style="v" sid="EXO 40:11"/>Unja também a bacia com sua base e a consagre.
<verse eid="EXO 40:11"/><verse number="12" style="v" sid="EXO 40:12"/>"Traga Arão e seus filhos à entrada da tenda do encontro e os lave com água.
<verse eid="EXO 40:12"/><verse number="13" style="v" sid="EXO 40:13"/>Coloque as roupas sagradas em Arão, derrame sobre ele o óleo da unção e o consagre para me servir como sacerdote.
<verse eid="EXO 40:13"/><verse number="14" style="v" sid="EXO 40:14"/>Traga também seus filhos e coloque neles as túnicas.
<verse eid="EXO 40:14"/><verse number="15" style="v" sid="EXO 40:15"/>Assim como você fez com Arão, derrame sobre eles o óleo da unção, para que sirvam como sacerdotes. Com a unção, eles serão consagrados para o sacerdócio perpétuo, de geração em geração".
<verse eid="EXO 40:15"/><verse number="16" style="v" sid="EXO 40:16"/>Moisés fez tudo como o SENHOR tinha ordenado.
<verse eid="EXO 40:16"/><verse number="17" style="v" sid="EXO 40:17"/>No primeiro dia do primeiro mês do segundo ano, depois que os israelitas saíram do Egito, o tabernáculo foi erguido.
<verse eid="EXO 40:17"/><verse number="18" style="v" sid="EXO 40:18"/>Moisés ergueu o tabernáculo, colocou as bases, as armações e os travessões, e levantou as colunas.
<verse eid="EXO 40:18"/><verse number="19" style="v" sid="EXO 40:19"/>Estendeu a tenda sobre o tabernáculo e colocou a cobertura por cima dela, como o SENHOR tinha ordenado.
<verse eid="EXO 40:19"/><verse number="20" style="v" sid="EXO 40:20"/>Pegou as tábuas da aliança e as colocou na arca. Pôs as varas nos devidos lugares e cobriu a arca com a tampa.
<verse eid="EXO 40:20"/><verse number="21" style="v" sid="EXO 40:21"/>Em seguida, levou a arca para dentro da tenda do encontro e pendurou a cortina, cobrindo a arca, como o SENHOR tinha ordenado.
<verse eid="EXO 40:21"/><verse number="22" style="v" sid="EXO 40:22"/>Moisés pôs a mesa dentro da tenda do encontro, do lado de fora da cortina, no lado norte da tenda,
<verse eid="EXO 40:22"/><verse number="23" style="v" sid="EXO 40:23"/>e, sobre ela, os pães da Presença diante do SENHOR, como o SENHOR tinha ordenado.
<verse eid="EXO 40:23"/><verse number="24" style="v" sid="EXO 40:24"/>Pôs o candelabro dentro da tenda do encontro, em frente da mesa, no lado sul da tenda,
<verse eid="EXO 40:24"/><verse number="25" style="v" sid="EXO 40:25"/>e acendeu suas lâmpadas diante do SENHOR, como o SENHOR tinha ordenado.
<verse eid="EXO 40:25"/><verse number="26" style="v" sid="EXO 40:26"/>Colocou o altar de ouro para o incenso dentro da tenda do encontro, diante da cortina,
<verse eid="EXO 40:26"/><verse number="27" style="v" sid="EXO 40:27"/>e queimou sobre ele incenso aromático, como o SENHOR tinha ordenado.
<verse eid="EXO 40:27"/><verse number="28" style="v" sid="EXO 40:28"/>Então pendurou a cortina à entrada do tabernáculo.
<verse eid="EXO 40:28"/><verse number="29" style="v" sid="EXO 40:29"/>Colocou o altar para os holocaustos diante da entrada da tenda do encontro e ofereceu sobre ele um holocausto e uma oferta de cereais, como o SENHOR tinha ordenado.
<verse eid="EXO 40:29"/><verse number="30" style="v" sid="EXO 40:30"/>Pôs a bacia entre a tenda do encontro e o altar, e a encheu de água.
<verse eid="EXO 40:30"/><verse number="31" style="v" sid="EXO 40:31"/>Nela, Moisés, Arão e seus filhos lavavam as mãos e os pés.
<verse eid="EXO 40:31"/><verse number="32" style="v" sid="EXO 40:32"/>Quando entravam na tenda do encontro e se aproximavam do altar, eles se lavavam, como o SENHOR tinha ordenado.
<verse eid="EXO 40:32"/><verse number="33" style="v" sid="EXO 40:33"/>Moisés ergueu o pátio ao redor do tabernáculo e do altar, pendurou a cortina à entrada do pátio e, assim, concluiu a obra.
<verse eid="EXO 40:33"/><verse number="34" style="v" sid="EXO 40:34"/>Então a nuvem cobriu a tenda do encontro, e o tabernáculo ficou cheio da glória do SENHOR.
<verse eid="EXO 40:34"/><verse number="35" style="v" sid="EXO 40:35"/>Por isso Moisés não podia entrar nela.
<verse eid="EXO 40:35"/><verse number="36" style="v" sid="EXO 40:36"/>Toda vez que a nuvem se levantava de cima do tabernáculo, os israelitas desmontavam o acampamento e seguiam viagem.
<verse eid="EXO 40:36"/><verse number="37" style="v" sid="EXO 40:37"/>Eles só saíam dali quando ela se levantava.
<verse eid="EXO 40:37"/><verse number="38" style="v" sid="EXO 40:38"/>De dia, a nuvem do SENHOR permanecia sobre o tabernáculo; à noite, o fogo dentro dela podia ser visto por todos os israelitas durante as viagens.
<verse eid="EXO 40:38"/></para>
  <chapter eid="EXO 40"/>
</usx>
