<usx version="3.1">
  <book code="NUM" style="id">EN</book>
  <para style="h">Numbers
</para>
  <para style="toc1">Numbers
</para>
  <para style="toc2">Numbers
</para>
  <para style="toc3">NUM
</para>
  <para style="mt1">Numbers
</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="NUM 1"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="NUM 1:1"/>No primeiro dia do segundo mês, já no segundo ano depois que os israelitas saíram do Egito, o SENHOR falou com Moisés na tenda do encontro, no deserto do Sinai, dizendo o seguinte:
<verse eid="NUM 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="NUM 1:2"/>"Façam um censo de toda a comunidade de Israel, organizando-os por clãs e famílias.
<verse eid="NUM 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="NUM 1:3"/>Registrem todos os homens com 20 anos ou mais que estejam aptos para a guerra. Você e Arão farão essa contagem
<verse eid="NUM 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="NUM 1:4"/>com a ajuda do líder de cada tribo". 
<verse eid="NUM 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="NUM 1:5"/>"Estes são os nomes dos homens que estarão com vocês para ajudar na contagem: da tribo de Rúben, Elizur, filho de Sedeur;
<verse eid="NUM 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="NUM 1:6"/>da tribo de Simeão, Selumiel, filho de Zurisadai;
<verse eid="NUM 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="NUM 1:7"/>da tribo de Judá, Naassom, filho de Aminadabe;
<verse eid="NUM 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="NUM 1:8"/>da tribo de Issacar, Natanael, filho de Zuar;
<verse eid="NUM 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="NUM 1:9"/>da tribo de Zebulom, Eliabe, filho de Helom;
<verse eid="NUM 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="NUM 1:10"/>dos filhos de José: da tribo de Efraim, Elisama, filho de Amiúde; da tribo de Manassés, Gamaliel, filho de Pedazur;
<verse eid="NUM 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="NUM 1:11"/>da tribo de Benjamim, Abidã, filho de Gideoni;
<verse eid="NUM 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="NUM 1:12"/>da tribo de Dã, Aieser, filho de Amisadai;
<verse eid="NUM 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="NUM 1:13"/>da tribo de Aser, Pagiel, filho de Ocrã;
<verse eid="NUM 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="NUM 1:14"/>da tribo de Gade, Eliasafe, filho de Deuel;
<verse eid="NUM 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="NUM 1:15"/>da tribo de Naftali, Aira, filho de Enã.
<verse eid="NUM 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="NUM 1:16"/>Esses são os homens escolhidos como representantes do povo, líderes das tribos de suas famílias e chefes dos clãs de Israel".
<verse eid="NUM 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="NUM 1:17"/>Assim, Moisés e Arão reuniram os homens que haviam sido indicados nominalmente.
<verse eid="NUM 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="NUM 1:18"/>Eles convocaram toda a comunidade no primeiro dia do segundo mês e reuniram todos os homens de Israel com vinte anos ou mais para registrá‑los por grupos de famílias e por famílias, anotando cada um pelo nome.
<verse eid="NUM 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="NUM 1:19"/>Eles agiram conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés e, desse modo, fizeram a contagem no deserto do Sinai.
<verse eid="NUM 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="NUM 1:20"/>Dos descendentes de Rúben, o filho mais velho de Israel, foram registrados todos os homens com vinte anos ou mais, aptos para a guerra, conforme suas famílias e clãs.
<verse eid="NUM 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="NUM 1:21"/>Ao todo, foram registrados 46.500 homens da tribo de Rúben.
<verse eid="NUM 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="NUM 1:22"/>Dos descendentes de Simeão foram registrados todos os homens com vinte anos ou mais, aptos para a guerra, conforme suas famílias e clãs.
<verse eid="NUM 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="NUM 1:23"/>Ao todo, foram registrados 59.300 homens da tribo de Simeão.
<verse eid="NUM 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="NUM 1:24"/>Dos descendentes de Gade foram registrados todos os homens com vinte anos ou mais, aptos para a guerra, conforme suas famílias e clãs.
<verse eid="NUM 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="NUM 1:25"/>Ao todo, foram registrados 45.650 homens da tribo de Gade.
<verse eid="NUM 1:25"/><verse number="26" style="v" sid="NUM 1:26"/>Dos descendentes de Judá foram registrados todos os homens com vinte anos ou mais, aptos para a guerra, conforme suas famílias e clãs.
<verse eid="NUM 1:26"/><verse number="27" style="v" sid="NUM 1:27"/>Ao todo, foram registrados 74.600 homens da tribo de Judá.
<verse eid="NUM 1:27"/><verse number="28" style="v" sid="NUM 1:28"/>Dos descendentes de Issacar foram registrados todos os homens com vinte anos ou mais, aptos para a guerra, conforme suas famílias e clãs.
<verse eid="NUM 1:28"/><verse number="29" style="v" sid="NUM 1:29"/>Ao todo, foram registrados 54.400 homens da tribo de Issacar.
<verse eid="NUM 1:29"/><verse number="30" style="v" sid="NUM 1:30"/>Dos descendentes de Zebulom foram registrados todos os homens com vinte anos ou mais, aptos para a guerra, conforme suas famílias e clãs.
<verse eid="NUM 1:30"/><verse number="31" style="v" sid="NUM 1:31"/>Ao todo, foram registrados 57.400 homens da tribo de Zebulom.
<verse eid="NUM 1:31"/><verse number="32" style="v" sid="NUM 1:32"/>Dos filhos de José, entre os descendentes de Efraim, foram registrados todos os homens com vinte anos ou mais, aptos para a guerra, conforme suas famílias e clãs.
<verse eid="NUM 1:32"/><verse number="33" style="v" sid="NUM 1:33"/>Ao todo, foram registrados 40.500 homens da tribo de Efraim.
<verse eid="NUM 1:33"/><verse number="34" style="v" sid="NUM 1:34"/>Dos descendentes de Manassés, filho de José, foram registrados todos os homens com vinte anos ou mais, aptos para a guerra, conforme suas famílias e clãs.
<verse eid="NUM 1:34"/><verse number="35" style="v" sid="NUM 1:35"/>Ao todo, foram registrados 32.200 homens da tribo de Manassés.
<verse eid="NUM 1:35"/><verse number="36" style="v" sid="NUM 1:36"/>Dos descendentes de Benjamim foram registrados todos os homens com vinte anos ou mais, aptos para a guerra, conforme suas famílias e clãs.
<verse eid="NUM 1:36"/><verse number="37" style="v" sid="NUM 1:37"/>Ao todo, foram registrados 35.400 homens da tribo de Benjamin.
<verse eid="NUM 1:37"/><verse number="38" style="v" sid="NUM 1:38"/>Dos descendentes de Dã foram registrados todos os homens com vinte anos ou mais, aptos para a guerra, conforme suas famílias e clãs.
<verse eid="NUM 1:38"/><verse number="39" style="v" sid="NUM 1:39"/>Ao todo, foram registrados 62.700 homens da tribo de Dã.
<verse eid="NUM 1:39"/><verse number="40" style="v" sid="NUM 1:40"/>Dos descendentes de Aser foram registrados todos os homens com vinte anos ou mais, aptos para a guerra, conforme suas famílias e clãs.
<verse eid="NUM 1:40"/><verse number="41" style="v" sid="NUM 1:41"/>Ao todo, foram registrados 41.500 homens da tribo de Aser.
<verse eid="NUM 1:41"/><verse number="42" style="v" sid="NUM 1:42"/>Dos descendentes de Naftali foram registrados todos os homens com vinte anos ou mais, aptos para a guerra, conforme suas famílias e clãs.
<verse eid="NUM 1:42"/><verse number="43" style="v" sid="NUM 1:43"/>Ao todo, foram registrados 53.400 homens da tribo de Naftali.
<verse eid="NUM 1:43"/><verse number="44" style="v" sid="NUM 1:44"/>Esses foram os homens registrados por Moisés e Arão, junto com os doze líderes das tribos de Israel, cada um representando a sua própria família.
<verse eid="NUM 1:44"/><verse number="45" style="v" sid="NUM 1:45"/>Todos os homens israelitas de vinte anos ou mais, aptos para ir à guerra, conforme suas famílias,
<verse eid="NUM 1:45"/><verse number="46" style="v" sid="NUM 1:46"/>somaram 603.550 homens.
<verse eid="NUM 1:46"/><verse number="47" style="v" sid="NUM 1:47"/>Esse total, porém, não incluiu os levitas,
<verse eid="NUM 1:47"/><verse number="48" style="v" sid="NUM 1:48"/>pois o SENHOR disse a Moisés:
<verse eid="NUM 1:48"/><verse number="49" style="v" sid="NUM 1:49"/>"Não faça a contagem da tribo de Levi, nem some os levitas ao número total dos israelitas.
<verse eid="NUM 1:49"/><verse number="50" style="v" sid="NUM 1:50"/>Mas diga aos levitas que assumam a responsabilidade pelo cuidado do tabernáculo, das tábuas da aliança, de todos os utensílios e de tudo o que lhe pertence. Eles transportarão o tabernáculo e todos os seus utensílios e acamparão ao lado dele.
<verse eid="NUM 1:50"/><verse number="51" style="v" sid="NUM 1:51"/>Quando o tabernáculo se deslocar, os levitas o desmontarão; e, quando o povo acampar, os levitas o montarão. Mas o estrangeiro que se aproximar será morto.
<verse eid="NUM 1:51"/><verse number="52" style="v" sid="NUM 1:52"/>Os filhos de Israel acamparão cada um junto ao seu acampamento e à sua bandeira, conforme as suas divisões.
<verse eid="NUM 1:52"/><verse number="53" style="v" sid="NUM 1:53"/>Os levitas acamparão ao redor do tabernáculo da aliança para impedir que a ira do SENHOR atinja a comunidade de Israel; é dever deles manter a guarda ao redor do tabernáculo".
<verse eid="NUM 1:53"/><verse number="54" style="v" sid="NUM 1:54"/>Assim, os filhos de Israel cumpriram exatamente tudo o que o SENHOR havia ordenado a Moisés.
<verse eid="NUM 1:54"/><verse eid="NUM 1:54"/></para>
  <chapter eid="NUM 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="NUM 2"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="NUM 2:1"/>Então o SENHOR transmitiu novas instruções a Moisés e Arão: 
<verse eid="NUM 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="NUM 2:2"/>"Cada tribo de Israel deve montar seu acampamento em seu próprio espaço, ao redor do tabernáculo, onde colocarão a bandeira da tribo e os símbolos de cada família.
<verse eid="NUM 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="NUM 2:3"/>No lado leste acamparão os exércitos da tribo de Judá, junto à sua bandeira. O líder de Judá será Naassom, filho de Aminadabe.
<verse eid="NUM 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="NUM 2:4"/>Seu exército, conforme o censo, totaliza 74.600 homens.
<verse eid="NUM 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="NUM 2:5"/>A tribo de Issacar acampará ao lado de Judá. O líder de Issacar será Natanael, filho de Zuar.
<verse eid="NUM 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="NUM 2:6"/>Seu exército, conforme o censo, totaliza 54.400 homens.
<verse eid="NUM 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="NUM 2:7"/>Em seguida virá a tribo de Zebulom. Eliabe, filho de Helom, será o líder de Zebulom.
<verse eid="NUM 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="NUM 2:8"/>Seu exército, conforme o censo, totaliza 57.400 homens.
<verse eid="NUM 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="NUM 2:9"/>O total de homens registrados no acampamento de Judá, conforme seus exércitos, é de 186.400. Esses homens marcharão à frente.
<verse eid="NUM 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="NUM 2:10"/>No lado sul acamparão os exércitos da tribo de Rúben, junto à sua bandeira. O líder de Rúben será Elizur, filho de Sedeur.
<verse eid="NUM 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="NUM 2:11"/>Seu exército, conforme o censo, totaliza 46.500 homens.
<verse eid="NUM 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="NUM 2:12"/>A tribo de Simeão acampará ao lado de Rúben. O líder de Simeão será Selumiel, filho de Zurisadai.
<verse eid="NUM 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="NUM 2:13"/>Seu exército, conforme o censo, totaliza 59.300 homens.
<verse eid="NUM 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="NUM 2:14"/>Em seguida virá a tribo de Gade. Elisafe, filho de Deuel, será o líder de Gade.
<verse eid="NUM 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="NUM 2:15"/>Seu exército, conforme o censo, totaliza 45.650 homens.
<verse eid="NUM 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="NUM 2:16"/>O total de homens registrados no acampamento de Rúben, conforme seus exércitos, é de 151.450. Esses homens marcharão em segundo lugar.
<verse eid="NUM 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="NUM 2:17"/>Em seguida marcharão os levitas com seus exércitos, transportando o tabernáculo no meio dos outros acampamentos, conforme a ordem em que se dispuserem; cada grupo em seu lugar, seguindo a própria bandeira.
<verse eid="NUM 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="NUM 2:18"/>No lado oeste acamparão os exércitos da tribo de Efraim, junto à sua bandeira. O líder de Efraim será Elisama, filho de Amiúde.
<verse eid="NUM 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="NUM 2:19"/>Seu exército, conforme o censo, totaliza 40.500 homens.
<verse eid="NUM 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="NUM 2:20"/>A tribo de Manassés acampará ao lado de Efraim. O líder de Manassés será Gamaliel, filho de Pedazur.
<verse eid="NUM 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="NUM 2:21"/>Seu exército, conforme o censo, totaliza 32.200 homens.
<verse eid="NUM 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="NUM 2:22"/>Em seguida estará a tribo de Benjamim. Abidã, filho de Gideoni, será o líder de Benjamim.
<verse eid="NUM 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="NUM 2:23"/>Seu exército, conforme o censo, totaliza 35.400 homens.
<verse eid="NUM 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="NUM 2:24"/>O total de homens registrados no acampamento de Efraim, conforme seus exércitos, é de 108.100. Esses homens marcharão em terceiro lugar.
<verse eid="NUM 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="NUM 2:25"/>No lado norte acamparão os exércitos da tribo de Dã, junto à sua bandeira. O líder de Dã será Aieser, filho de Amisadai.
<verse eid="NUM 2:25"/><verse number="26" style="v" sid="NUM 2:26"/>Seu exército, conforme o censo, totaliza 62.700 homens.
<verse eid="NUM 2:26"/><verse number="27" style="v" sid="NUM 2:27"/>A tribo de Aser acampará ao lado de Dã. O líder de Aser será Pagiel, filho de Ocrã.
<verse eid="NUM 2:27"/><verse number="28" style="v" sid="NUM 2:28"/>Seu exército, conforme o censo, totaliza 41.500 homens.
<verse eid="NUM 2:28"/><verse number="29" style="v" sid="NUM 2:29"/>Logo depois virá a tribo de Naftali. Aira, filho de Enã, será o líder de Naftali.
<verse eid="NUM 2:29"/><verse number="30" style="v" sid="NUM 2:30"/>Seu exército, conforme o censo, totaliza 53.400 homens.
<verse eid="NUM 2:30"/><verse number="31" style="v" sid="NUM 2:31"/>O total de homens registrados no acampamento de Dã, conforme seus exércitos, é de 157.600. Esses marcharão por último, junto às suas bandeiras".
<verse eid="NUM 2:31"/><verse number="32" style="v" sid="NUM 2:32"/>O total de homens de Israel registrados segundo suas famílias, nos acampamentos, conforme seus exércitos, foi de 603.550.
<verse eid="NUM 2:32"/><verse number="33" style="v" sid="NUM 2:33"/>Os levitas, porém, não foram registrados com os outros israelitas, de acordo com o que o SENHOR havia instruído Moisés.
<verse eid="NUM 2:33"/><verse number="34" style="v" sid="NUM 2:34"/>Assim, o povo de Israel cumpriu tudo o que o SENHOR havia ordenado a Moisés; eles acampavam junto à sua bandeira e marchavam cada um com seu grupo familiar e com sua própria família.
<verse eid="NUM 2:34"/><verse eid="NUM 2:34"/></para>
  <chapter eid="NUM 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="NUM 3"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="NUM 3:1"/>Estes são os descendentes de Arão e de Moisés, no tempo em que o SENHOR falou com Moisés no monte Sinai.
<verse eid="NUM 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="NUM 3:2"/>Os nomes dos filhos de Arão são estes: Nadabe, seu filho mais velho, Abiú, Eleazar e Itamar.
<verse eid="NUM 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="NUM 3:3"/>Esses são os nomes dos filhos de Arão, que foram consagrados e designados para exercer o sacerdócio.
<verse eid="NUM 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="NUM 3:4"/>Mas Nadabe e Abiú morreram diante do SENHOR, quando apresentaram fogo que o próprio SENHOR havia proibido, no deserto do Sinai. Como nenhum dos dois teve filhos, apenas Eleazar e Itamar exerceram o sacerdócio diante de seu pai Arão.
<verse eid="NUM 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="NUM 3:5"/>Foi então que o SENHOR disse a Moisés as seguintes palavras:
<verse eid="NUM 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="NUM 3:6"/>"Reúna a tribo de Levi e informe ao sacerdote Arão que os levitas o ajudarão.
<verse eid="NUM 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="NUM 3:7"/>Cabe aos levitas realizar bem suas funções no tabernáculo, atendendo a Arão, a seus filhos e a todo o povo.
<verse eid="NUM 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="NUM 3:8"/>Eles deverão zelar por todos os utensílios do tabernáculo e cumprir as obrigações relacionadas aos filhos de Israel no serviço do tabernáculo.
<verse eid="NUM 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="NUM 3:9"/>Entre todos os israelitas, a tribo de Levi será designada para prestar serviço a Arão e a seus filhos.
<verse eid="NUM 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="NUM 3:10"/>Mas somente Arão e seus filhos exercerão o sacerdócio; qualquer pessoa não autorizada que se aproximar será morta”.
<verse eid="NUM 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="NUM 3:11"/>E o SENHOR falou a Moisés, dizendo:
<verse eid="NUM 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="NUM 3:12"/>“Eu separei os levitas dentre os filhos de Israel, no lugar do primeiro filho de cada mulher israelita. Os levitas são meus,
<verse eid="NUM 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="NUM 3:13"/>porque todo primogênito que nasce em cada família é meu. Desde o dia em que feri os primeiros filhos de cada casa no Egito, reservei para mim todos os primogênitos das famílias de Israel, inclusive as primeiras crias dos animais. Eu sou o SENHOR”.
<verse eid="NUM 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="NUM 3:14"/>E o SENHOR falou com Moisés no deserto do Sinai, dizendo:
<verse eid="NUM 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="NUM 3:15"/>"Conte todos os homens levitas com mais de um mês de idade, conforme suas famílias e clãs". 
<verse eid="NUM 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="NUM 3:16"/>Então Moisés os contou, seguindo a instrução dada pelo SENHOR.
<verse eid="NUM 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="NUM 3:17"/>Estes são os filhos de Levi, mencionados por seus nomes: Gérson, Coate e Merari.
<verse eid="NUM 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="NUM 3:18"/>Estes são os nomes dos filhos de Gérson, conforme suas famílias: Libni e Simei.
<verse eid="NUM 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="NUM 3:19"/>Estes são os nomes dos filhos de Coate, conforme suas famílias: Anrão, Jizar, Hebrom e Uziel.
<verse eid="NUM 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="NUM 3:20"/>Estes são os nomes dos filhos de Merari, de acordo com suas famílias: Mali e Musi. Essas são as famílias dos levitas, conforme a linhagem de seus pais.
<verse eid="NUM 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="NUM 3:21"/>O grupo de famílias de Gérson era composto pelas famílias de Libni e de Simei.
<verse eid="NUM 3:21"/><verse number="22" style="v" sid="NUM 3:22"/>O total dos homens contados, com um mês de idade ou mais, foi de 7.500.
<verse eid="NUM 3:22"/><verse number="23" style="v" sid="NUM 3:23"/>Esse grupo deveria montar seu acampamento a oeste, atrás do tabernáculo.
<verse eid="NUM 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="NUM 3:24"/>O líder desse grupo de famílias era Eliasafe, filho de Lael.
<verse eid="NUM 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="NUM 3:25"/>A função dessas duas famílias de levitas era cuidar do tabernáculo, da tenda interior (o santuário), da cobertura e da cortina que ficava na entrada do tabernáculo,
<verse eid="NUM 3:25"/><verse number="26" style="v" sid="NUM 3:26"/>das cortinas externas do pátio, da cortina da entrada do pátio que rodeava o tabernáculo, do altar e das cordas utilizadas para armá-lo.
<verse eid="NUM 3:26"/><verse number="27" style="v" sid="NUM 3:27"/>De Coate vieram os grupos de famílias dos anramitas, dos izaritas, dos hebronitas e dos uzielitas. Essas são as famílias dos coatitas.
<verse eid="NUM 3:27"/><verse number="28" style="v" sid="NUM 3:28"/>O total dos homens contados, com um mês de idade ou mais, foi de 8.600. Eles eram responsáveis por cuidar do santuário.
<verse eid="NUM 3:28"/><verse number="29" style="v" sid="NUM 3:29"/>Os coatitas deveriam montar seu acampamento no lado sul do tabernáculo.
<verse eid="NUM 3:29"/><verse number="30" style="v" sid="NUM 3:30"/>O líder desse grupo de famílias era Elisafã, filho de Uziel.
<verse eid="NUM 3:30"/><verse number="31" style="v" sid="NUM 3:31"/>A função dessas quatro famílias de levitas era tomar conta da arca da aliança, da mesa, do candelabro, dos altares, dos utensílios do santuário usados para ministrar, da cortina e de todos os itens ligados a esse trabalho.
<verse eid="NUM 3:31"/><verse number="32" style="v" sid="NUM 3:32"/>O líder entre os chefes dos levitas era Eleazar, filho do sacerdote Arão. Ele tinha a responsabilidade de supervisionar os encarregados que cuidavam do santuário.
<verse eid="NUM 3:32"/><verse number="33" style="v" sid="NUM 3:33"/>O grupo das famílias de Merari era composto pelos malitas e pelos musitas.
<verse eid="NUM 3:33"/><verse number="34" style="v" sid="NUM 3:34"/>O total dos homens contados, com um mês de idade ou mais, foi de 6.200.
<verse eid="NUM 3:34"/><verse number="35" style="v" sid="NUM 3:35"/>O líder do grupo de famílias de Merari era Zuriel, filho de Abiail. Os meraritas deveriam montar seu acampamento no lado norte do tabernáculo.
<verse eid="NUM 3:35"/><verse number="36" style="v" sid="NUM 3:36"/>Os meraritas tinham a tarefa de cuidar das armações do tabernáculo, de seus travessões, das colunas, das bases e de todos os utensílios pertencentes a ele,
<verse eid="NUM 3:36"/><verse number="37" style="v" sid="NUM 3:37"/>bem como das colunas do pátio ao redor, das bases, das estacas menores e das cordas usadas nesse serviço.
<verse eid="NUM 3:37"/><verse number="38" style="v" sid="NUM 3:38"/>As tendas de Moisés, de Arão e dos filhos de Arão deveriam ficar a leste do tabernáculo. Eles eram responsáveis por cuidar do tabernáculo e servir como sacerdotes em favor dos israelitas. Qualquer pessoa estranha que se aproximasse deveria morrer.
<verse eid="NUM 3:38"/><verse number="39" style="v" sid="NUM 3:39"/>A contagem dos levitas do sexo masculino, com um mês de idade ou mais, feita por Moisés e Arão conforme a ordem do SENHOR, totalizou 22 mil.
<verse eid="NUM 3:39"/><verse number="40" style="v" sid="NUM 3:40"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “Conte todos os primogênitos de cada família de Israel, do sexo masculino, com um mês de idade ou mais, e registre o nome de cada um deles.
<verse eid="NUM 3:40"/><verse number="41" style="v" sid="NUM 3:41"/>Trocarei o filho mais velho de cada família de Israel pelos levitas, e a primeira cria de todos os animais em Israel pelos animais dos levitas. Os levitas pertencem a mim. Eu sou o SENHOR”.
<verse eid="NUM 3:41"/><verse number="42" style="v" sid="NUM 3:42"/>Então Moisés contou todos os filhos mais velhos das famílias do povo de Israel, conforme a ordem do SENHOR.
<verse eid="NUM 3:42"/><verse number="43" style="v" sid="NUM 3:43"/>O total de filhos mais velhos do sexo masculino, com um mês de idade ou mais, registrado no censo, foi de 22.273.
<verse eid="NUM 3:43"/><verse number="44" style="v" sid="NUM 3:44"/>O SENHOR falou então a Moisés:
<verse eid="NUM 3:44"/><verse number="45" style="v" sid="NUM 3:45"/>"Dedique os levitas no lugar dos filhos mais velhos do povo de Israel, e entregue a mim os animais dos levitas em troca da primeira cria dos animais do povo de Israel. Os levitas são meus. Eu sou o SENHOR.
<verse eid="NUM 3:45"/><verse number="46" style="v" sid="NUM 3:46"/>Para realizar o resgate dos 273 primogênitos que excederam a quantidade de levitas,
<verse eid="NUM 3:46"/><verse number="47" style="v" sid="NUM 3:47"/>recolha sessenta gramas de prata por pessoa, conforme o peso padrão do santuário.
<verse eid="NUM 3:47"/><verse number="48" style="v" sid="NUM 3:48"/>Entregue a Arão e aos seus dois filhos o valor do resgate pelo excedente de israelitas". 
<verse eid="NUM 3:48"/><verse number="49" style="v" sid="NUM 3:49"/>Assim, Moisés recebeu o pagamento do resgate referente aos 273 primogênitos das famílias do povo de Israel que excederam a quantidade de levitas.
<verse eid="NUM 3:49"/><verse number="50" style="v" sid="NUM 3:50"/>Dos filhos mais velhos de Israel, ele recolheu quase dezesseis quilos de prata, conforme o peso padrão do santuário.
<verse eid="NUM 3:50"/><verse number="51" style="v" sid="NUM 3:51"/>Moisés entregou aquele dinheiro a Arão e a seus filhos, conforme a ordem do SENHOR.
<verse eid="NUM 3:51"/><verse eid="NUM 3:51"/></para>
  <chapter eid="NUM 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="NUM 4"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="NUM 4:1"/>Então o SENHOR falou a Moisés e a Arão:
<verse eid="NUM 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="NUM 4:2"/>“Realizem o censo dos membros dos clãs e das famílias da linhagem dos coatitas dentro da tribo de Levi.
<verse eid="NUM 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="NUM 4:3"/>Contem todos os homens de trinta a cinquenta anos, aptos para realizar o serviço no tabernáculo.
<verse eid="NUM 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="NUM 4:4"/>A tarefa dos coatitas no tabernáculo consiste em zelar pelos objetos extremamente sagrados.
<verse eid="NUM 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="NUM 4:5"/>Quando o acampamento for desmontado, Arão e seus filhos entrarão primeiro no tabernáculo para retirar o véu de proteção e com ele cobrirão a arca da aliança.
<verse eid="NUM 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="NUM 4:6"/>Eles cobrirão a arca com couro, colocarão sobre o couro um pano azul e encaixarão as varas de transporte nas argolas da arca.
<verse eid="NUM 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="NUM 4:7"/>Depois, devem estender um pano azul sobre a mesa onde estão os pães da Presença e colocar sobre ele os pratos, as taças de incenso, as taças das ofertas, os jarros das ofertas de bebida e os pães da Presença.
<verse eid="NUM 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="NUM 4:8"/>Sobre tudo isso estenderão um pano vermelho e, por fim, o cobrirão com uma proteção de couro. Em seguida, colocarão as varas nas argolas da mesa.
<verse eid="NUM 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="NUM 4:9"/>Depois pegarão um pano azul e cobrirão o candelabro, as lâmpadas, as tesouras de cortar os pavios, os apagadores e todos os jarros usados para o suprimento de azeite.
<verse eid="NUM 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="NUM 4:10"/>Cobrirão todo o conjunto com uma coberta de couro e posicionarão esses itens sobre as varas para o transporte.
<verse eid="NUM 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="NUM 4:11"/>Envolverão o altar de ouro com um pano azul e, por cima, colocarão uma coberta de couro. Depois ajustarão as varas nas argolas do altar.
<verse eid="NUM 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="NUM 4:12"/>Embrulharão todos os outros utensílios usados no serviço do tabernáculo com um pano azul e os cobrirão com uma coberta de couro, posicionando tudo sobre as varas de carregar.
<verse eid="NUM 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="NUM 4:13"/>Retirarão a cinza do altar de bronze e estenderão sobre ele um pano vermelho.
<verse eid="NUM 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="NUM 4:14"/>Colocarão sobre ele todos os utensílios usados no serviço do altar: os braseiros, os garfos, as pás, as bacias e todos os demais utensílios do altar, e, por cima de tudo, estenderão uma coberta de couro. Depois colocarão as varas de carregar nas argolas do altar.
<verse eid="NUM 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="NUM 4:15"/>Depois que Arão e seus filhos terminarem de desmontar o santuário e todos os seus utensílios, os coatitas serão responsáveis por carregá-los na viagem. Mas não devem tocar nos objetos sagrados; caso toquem, morrerão. Esses são os utensílios do tabernáculo que os coatitas devem transportar.
<verse eid="NUM 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="NUM 4:16"/>Eleazar, filho do sacerdote Arão, deve cuidar do azeite das lâmpadas, do incenso aromático, da oferta diária de cereais e do óleo da unção. Ele será responsável por todo o tabernáculo e por tudo o que há nele, isto é, seus utensílios e acessórios”.
<verse eid="NUM 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="NUM 4:17"/>Então o SENHOR falou a Moisés e a Arão, dizendo:
<verse eid="NUM 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="NUM 4:18"/>“Não deixem que os clãs dos coatitas venham a desaparecer entre os levitas.
<verse eid="NUM 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="NUM 4:19"/>A fim de evitar que os coatitas morram ao transportar os itens sagrados, vocês farão o seguinte: Arão e seus filhos entrarão no santuário e determinarão para cada coatita o que ele deve levar.
<verse eid="NUM 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="NUM 4:20"/>Os coatitas não devem, em hipótese alguma, entrar no santuário ou ver os objetos sagrados. Se o fizerem, morrerão”.
<verse eid="NUM 4:20"/><verse number="21" style="v" sid="NUM 4:21"/>E o SENHOR falou a Moisés:
<verse eid="NUM 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="NUM 4:22"/>“Conte também os gersonitas, classificando-os por clãs e famílias;
<verse eid="NUM 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="NUM 4:23"/>Conte todos os homens de trinta a cinquenta anos que tenham condições de realizar o trabalho sagrado do tabernáculo.
<verse eid="NUM 4:23"/><verse number="24" style="v" sid="NUM 4:24"/>As responsabilidades dos gersonitas serão as seguintes:
<verse eid="NUM 4:24"/><verse number="25" style="v" sid="NUM 4:25"/>Eles devem transportar as cortinas do tabernáculo, o próprio tabernáculo, sua cobertura de couro de cabra e suas cortinas da entrada.
<verse eid="NUM 4:25"/><verse number="26" style="v" sid="NUM 4:26"/>Carregarão também as cortinas externas do pátio que rodeiam o tabernáculo, o altar, a cortina da entrada e as cordas, além de todos os utensílios utilizados no serviço.
<verse eid="NUM 4:26"/><verse number="27" style="v" sid="NUM 4:27"/>Arão e seus filhos orientarão os gersonitas quanto ao serviço deles e tudo o que devem fazer e transportar.
<verse eid="NUM 4:27"/><verse number="28" style="v" sid="NUM 4:28"/>Esse é o trabalho atribuído ao grupo de famílias dos gersonitas no tabernáculo; Itamar, filho do sacerdote Arão, ficará encarregado de acompanhar suas tarefas.
<verse eid="NUM 4:28"/><verse number="29" style="v" sid="NUM 4:29"/>Depois faça a contagem dos meraritas, organizando-os por clãs e famílias,
<verse eid="NUM 4:29"/><verse number="30" style="v" sid="NUM 4:30"/>de todos os homens entre trinta e cinquenta anos que tenham condições de realizar algum trabalho no tabernáculo.
<verse eid="NUM 4:30"/><verse number="31" style="v" sid="NUM 4:31"/>Esta é a responsabilidade deles, segundo todo o serviço no tabernáculo: carregar as armações do tabernáculo, seus travessões, suas colunas e suas bases;
<verse eid="NUM 4:31"/><verse number="32" style="v" sid="NUM 4:32"/>as colunas do pátio ao redor do tabernáculo, suas bases, estacas e cordas, junto com todos os outros materiais empregados para montar o tabernáculo e para o seu serviço. Indique a cada um o que deve levar.
<verse eid="NUM 4:32"/><verse number="33" style="v" sid="NUM 4:33"/>Esse é o serviço atribuído ao grupo de famílias dos meraritas no tabernáculo; Itamar, filho do sacerdote Arão, terá a responsabilidade de acompanhar o trabalho dos meraritas”.
<verse eid="NUM 4:33"/><verse number="34" style="v" sid="NUM 4:34"/>Moisés, Arão e os líderes da comunidade fizeram a contagem dos coatitas, seguindo a divisão por clãs e famílias.
<verse eid="NUM 4:34"/><verse number="35" style="v" sid="NUM 4:35"/>A lista incluía todos os homens entre trinta e cinquenta anos que tivessem condições de realizar algum serviço no tabernáculo.
<verse eid="NUM 4:35"/><verse number="36" style="v" sid="NUM 4:36"/>Ao todo, conforme a contagem feita por famílias, havia 2.750 homens coatitas.
<verse eid="NUM 4:36"/><verse number="37" style="v" sid="NUM 4:37"/>Esse foi o total dos coatitas registrados por Moisés e Arão, conforme suas famílias, enquanto serviam no tabernáculo, em obediência às ordens que o SENHOR deu a Moisés.
<verse eid="NUM 4:37"/><verse number="38" style="v" sid="NUM 4:38"/>Os gersonitas foram registrados de acordo com seus clãs e famílias. 
<verse eid="NUM 4:38"/><verse number="39" style="v" sid="NUM 4:39"/>A lista incluía todos os homens com idade entre trinta e cinquenta anos que tivessem capacidade para executar algum trabalho no tabernáculo.
<verse eid="NUM 4:39"/><verse number="40" style="v" sid="NUM 4:40"/>Ao todo, conforme a contagem feita por clãs e famílias, havia 2.630 homens gersonitas.
<verse eid="NUM 4:40"/><verse number="41" style="v" sid="NUM 4:41"/>Esse foi o total dos gersonitas registrados por Moisés e Arão, conforme suas famílias, para o serviço no tabernáculo, em obediência às ordens que o SENHOR deu a Moisés.
<verse eid="NUM 4:41"/><verse number="42" style="v" sid="NUM 4:42"/>Os meraritas foram registrados de acordo com seus clãs e famílias.
<verse eid="NUM 4:42"/><verse number="43" style="v" sid="NUM 4:43"/>A lista incluía todos os homens com idade entre trinta e cinquenta anos que tivessem condições de executar algum trabalho no tabernáculo.
<verse eid="NUM 4:43"/><verse number="44" style="v" sid="NUM 4:44"/>Ao todo, conforme a contagem feita por clãs, havia 3.200 homens meraritas.
<verse eid="NUM 4:44"/><verse number="45" style="v" sid="NUM 4:45"/>Esse foi o total de meraritas registrados por Moisés e Arão, conforme suas famílias, para o serviço no tabernáculo, em obediência às ordens que o SENHOR deu a Moisés.
<verse eid="NUM 4:45"/><verse number="46" style="v" sid="NUM 4:46"/>Dessa forma, Moisés, Arão e os chefes de Israel finalizaram o recenseamento dos levitas, segundo seus clãs e famílias.
<verse eid="NUM 4:46"/><verse number="47" style="v" sid="NUM 4:47"/>O total de levitas entre trinta e cinquenta anos que estavam aptos a realizar algum serviço no tabernáculo
<verse eid="NUM 4:47"/><verse number="48" style="v" sid="NUM 4:48"/>foi de 8.580 homens.
<verse eid="NUM 4:48"/><verse number="49" style="v" sid="NUM 4:49"/>Designaram os trabalhos e encargos de cada um, conforme a ordem do SENHOR a Moisés. E assim foram recenseados, segundo as instruções que o SENHOR tinha dado a Moisés.
<verse eid="NUM 4:49"/><verse eid="NUM 4:49"/></para>
  <chapter eid="NUM 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="NUM 5"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="NUM 5:1"/>E o SENHOR transmitiu novas instruções a Moisés:
<verse eid="NUM 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="NUM 5:2"/>"Diga aos israelitas que afastem do acampamento todos os leprosos, todos os que estiverem com hemorragia e qualquer pessoa impura por ter tocado num cadáver.
<verse eid="NUM 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="NUM 5:3"/>Isso se aplica tanto a homens quanto a mulheres. Afaste essas pessoas do acampamento para que não tornem impuro o lugar onde habito". 
<verse eid="NUM 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="NUM 5:4"/>E o povo de Israel cumpriu as instruções que o SENHOR deu a Moisés e retirou essas pessoas do acampamento.
<verse eid="NUM 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="NUM 5:5"/>E o SENHOR dirigiu-se a Moisés, dizendo:
<verse eid="NUM 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="NUM 5:6"/>"Diga ao povo de Israel: Quando um homem ou uma mulher causar dano a alguém e, assim, ofender o SENHOR, será considerado culpado.
<verse eid="NUM 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="NUM 5:7"/>Essa pessoa confessará o pecado que praticou, fará a restituição completa e acrescentará um quinto ao valor, entregando-o à pessoa prejudicada.
<verse eid="NUM 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="NUM 5:8"/>Mas, se a pessoa prejudicada não tiver parente próximo para receber a restituição, o culpado deverá entregá-la ao SENHOR, passando-a ao sacerdote, junto com o sacrifício de um carneiro para obter o perdão do pecado.
<verse eid="NUM 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="NUM 5:9"/>Sempre que os filhos de Israel apresentarem uma oferta sagrada ao SENHOR, ela ficará para o sacerdote.
<verse eid="NUM 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="NUM 5:10"/>As dádivas sagradas de uma pessoa são dela, mas aquilo que ela entregar ao sacerdote deverá permanecer com ele". 
<verse eid="NUM 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="NUM 5:11"/>E o SENHOR falou a Moisés:
<verse eid="NUM 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="NUM 5:12"/>“Diga também aos israelitas o seguinte: Se a esposa de um homem se desviar e lhe for infiel,
<verse eid="NUM 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="NUM 5:13"/>tiver contato sexual com outro homem, ocultar isso do marido e sua impureza permanecer oculta, sem que exista testemunha, já que não foi surpreendida no ato,
<verse eid="NUM 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="NUM 5:14"/>se o marido sentir ciúmes e desconfiar de sua esposa, esteja ela impura ou não,
<verse eid="NUM 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="NUM 5:15"/>deve levar a esposa ao sacerdote, junto com uma oferta de um jarro de farinha de cevada por ela. Não misturará azeite nem colocará incenso sobre a farinha, pois é uma oferta de cereal pelo ciúme, destinada a revelar a verdade.
<verse eid="NUM 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="NUM 5:16"/>O sacerdote deverá conduzir a mulher à presença do SENHOR,
<verse eid="NUM 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="NUM 5:17"/>apanhar um pouco de água sagrada num jarro de barro e pegar um pouco da terra do chão do tabernáculo, misturando-a na água.
<verse eid="NUM 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="NUM 5:18"/>Ele levará a mulher à presença do SENHOR. Em seguida soltará o cabelo dela e colocará em suas mãos a oferta de suspeita, a fim de revelar se a suspeita do marido tem fundamento. O sacerdote permanecerá diante da mulher segurando o jarro com a água amarga que causa a maldição.
<verse eid="NUM 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="NUM 5:19"/>Então o sacerdote pedirá que a mulher jure sua inocência e dirá: 'Se você não teve relações com outro homem além de seu marido, nem praticou algo que a tornasse impura, que esta água amarga que traz maldição não lhe cause nenhum mal.
<verse eid="NUM 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="NUM 5:20"/>Mas, se você agiu com infidelidade no casamento e se tornou impura por ter tido intimidade com outro homem,
<verse eid="NUM 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="NUM 5:21"/>então que o SENHOR a coloque sob maldição e desonra diante do seu povo, fazendo com que você não volte a ter filhos e que sua barriga fique inchada.
<verse eid="NUM 5:21"/><verse number="22" style="v" sid="NUM 5:22"/>Que esta água que traz maldição entre em seu estômago, cause o inchaço de sua barriga e a impeça de conceber’. Então a mulher deverá declarar: ‘Que assim seja!’. 
<verse eid="NUM 5:22"/><verse number="23" style="v" sid="NUM 5:23"/>Em seguida o sacerdote escreverá essas maldições num livro e as apagará com a água amarga.
<verse eid="NUM 5:23"/><verse number="24" style="v" sid="NUM 5:24"/>Ele fará com que a mulher beba a água amarga que carrega a maldição. Assim que beber, a água lhe provocará um amargo sofrimento.
<verse eid="NUM 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="NUM 5:25"/>Então o sacerdote tomará a oferta de suspeita, a levantará em gesto ritual diante do SENHOR e a levará ao altar.
<verse eid="NUM 5:25"/><verse number="26" style="v" sid="NUM 5:26"/>Depois ele separará um pouco da oferta com a mão e a queimará no altar. Em seguida oferecerá a água para a mulher beber.
<verse eid="NUM 5:26"/><verse number="27" style="v" sid="NUM 5:27"/>Caso a mulher tenha, de fato, traído o marido e se tornado impura, ao beber a água amarga e amaldiçoada, ela sentirá um sofrimento amargo; sua barriga inchará, ela ficará estéril e será vista como maldita entre o seu povo.
<verse eid="NUM 5:27"/><verse number="28" style="v" sid="NUM 5:28"/>Contudo, se a mulher não tiver praticado adultério e estiver pura, ela será inocentada e poderá ter filhos.
<verse eid="NUM 5:28"/><verse number="29" style="v" sid="NUM 5:29"/>Essa é, portanto, a lei para o caso de ciúmes, quando a mulher, sendo casada, for infiel e se tornar impura,
<verse eid="NUM 5:29"/><verse number="30" style="v" sid="NUM 5:30"/>ou quando o homem, sem razão, desconfiar de sua esposa; ele deverá apresentá-la diante do SENHOR, e o sacerdote procederá conforme essa lei.
<verse eid="NUM 5:30"/><verse number="31" style="v" sid="NUM 5:31"/>O marido ficará isento de culpa; mas, se a mulher tiver pecado, ela arcará com as consequências de sua falta". 
<verse eid="NUM 5:31"/><verse eid="NUM 5:31"/></para>
  <chapter eid="NUM 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="NUM 6"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="NUM 6:1"/>O SENHOR transmitiu novas instruções a Moisés: 
<verse eid="NUM 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="NUM 6:2"/>“Diga aos filhos de Israel: Quando um homem ou uma mulher decidir fazer o voto de nazireu, escolhendo dedicar-se ao SENHOR de maneira distinta,
<verse eid="NUM 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="NUM 6:3"/>terá de se abster de vinho e qualquer bebida fermentada. Não consumirá vinagre de vinho nem de outras bebidas fermentadas, e não tomará suco de uva nem comerá uvas frescas ou passas. 
<verse eid="NUM 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="NUM 6:4"/>Enquanto permanecer nazireu, não lhe será permitido comer nada proveniente da videira, nem sequer as sementes ou as cascas das uvas.
<verse eid="NUM 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="NUM 6:5"/>Durante todo o período do voto de nazireu, a pessoa não poderá aparar o cabelo, pois está consagrada e separada para o SENHOR. Portanto, deve deixar o cabelo crescer de forma natural.
<verse eid="NUM 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="NUM 6:6"/>No período em que estiver sob o voto de nazireu, não lhe será permitido aproximar-se de um corpo morto.
<verse eid="NUM 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="NUM 6:7"/>Mesmo que seu pai, sua mãe, sua irmã ou seu irmão morra, a pessoa não poderá se tornar impura ao se aproximar de um cadáver, pois o voto de dedicação ao SENHOR está sobre sua cabeça.
<verse eid="NUM 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="NUM 6:8"/>Enquanto estiver sob o voto de nazireu, essa pessoa permanecerá separada para o SENHOR.
<verse eid="NUM 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="NUM 6:9"/>Se alguém morrer ao lado do nazireu, o cabelo que ele consagrou ficará impuro. Ele aguardará sete dias e depois rapará a cabeça. Assim estará purificado da sua contaminação.
<verse eid="NUM 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="NUM 6:10"/>No oitavo dia, levará ao sacerdote duas rolinhas ou dois pombinhos, à porta do tabernáculo.
<verse eid="NUM 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="NUM 6:11"/>O sacerdote oferecerá uma das aves como oferta pelo pecado e a outra como oferta queimada, para obter perdão pela impureza contraída ao se aproximar do cadáver. Nesse mesmo dia, o nazireu deve renovar seus votos e deixar o cabelo crescer outra vez.
<verse eid="NUM 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="NUM 6:12"/>O tempo que havia sido cumprido no primeiro voto perde o valor, porque houve contaminação durante sua consagração. Ele terá de recomeçar o período de dedicação ao SENHOR e apresentar um carneiro de um ano como oferta para remover a culpa.
<verse eid="NUM 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="NUM 6:13"/>No encerramento do período de seu voto de dedicação ao SENHOR, o nazireu deverá ir até a entrada do tabernáculo.
<verse eid="NUM 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="NUM 6:14"/>Ali oferecerá ao SENHOR um cordeiro de um ano e sem defeito como oferta queimada, uma ovelha de um ano e sem defeito como oferta pelo pecado e um carneiro sem defeito como oferta de paz.
<verse eid="NUM 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="NUM 6:15"/>Oferecerá também uma cesta de pão sem fermento, bolos de farinha selecionada misturados com azeite e pães finos untados com azeite, junto com sua oferta de cereais e sua oferta de bebidas.
<verse eid="NUM 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="NUM 6:16"/>O sacerdote apresentará essas ofertas ao SENHOR na ordem estabelecida: primeiro a oferta pelo pecado e depois a oferta queimada. 
<verse eid="NUM 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="NUM 6:17"/>Depois disso, apresentará o carneiro como oferta de paz ao SENHOR, junto com a cesta de pão sem fermento; por fim, a oferta de cereais acompanhada da oferta de bebidas.
<verse eid="NUM 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="NUM 6:18"/>Então, o nazireu, à porta do tabernáculo, raspará o cabelo, símbolo do voto de separação, e o jogará no fogo que está sob o sacrifício da oferta de paz.
<verse eid="NUM 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="NUM 6:19"/>Quando o nazireu tiver raspado o cabelo do seu voto de separação, o sacerdote deverá entregar em suas mãos um ombro cozido de carneiro, um dos bolos sem fermento e um pão fino sem fermento, retirados da cesta.
<verse eid="NUM 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="NUM 6:20"/>O sacerdote levantará esses itens perante o SENHOR como gesto de apresentação; todos eles são santos e ficam para o sacerdote, assim como o peito e a coxa da oferta entregues ao SENHOR. Depois disso, o nazireu estará livre para beber vinho.
<verse eid="NUM 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="NUM 6:21"/>Essa é a lei referente ao nazireu e aos sacrifícios exigidos ao final do tempo de consagração. Além dessas ofertas, ele precisa apresentar qualquer outra que tenha prometido ao fazer o voto de nazireu".
<verse eid="NUM 6:21"/><verse number="22" style="v" sid="NUM 6:22"/>Então o SENHOR disse a Moisés: 
<verse eid="NUM 6:22"/><verse number="23" style="v" sid="NUM 6:23"/>“Oriente Arão e seus filhos a abençoarem os filhos de Israel com estas palavras:
<verse eid="NUM 6:23"/><verse number="24" style="v" sid="NUM 6:24"/>'Que o SENHOR os abençoe e os guarde;
<verse eid="NUM 6:24"/><verse number="25" style="v" sid="NUM 6:25"/>Que o SENHOR faça resplandecer o seu rosto sobre vocês e lhes mostre misericórdia;
<verse eid="NUM 6:25"/><verse number="26" style="v" sid="NUM 6:26"/>Que o SENHOR volte para vocês o seu olhar cheio de amor e lhes dê a paz'.
<verse eid="NUM 6:26"/><verse number="27" style="v" sid="NUM 6:27"/>É assim que Arão e seus filhos invocarão a minha bênção sobre os filhos de Israel, e eu mesmo ouvirei e os abençoarei". 
<verse eid="NUM 6:27"/><verse eid="NUM 6:27"/></para>
  <chapter eid="NUM 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="NUM 7"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="NUM 7:1"/>No dia em que Moisés concluiu a montagem do tabernáculo, ele o ungiu e o consagrou, assim como todos os utensílios, inclusive o altar e seus acessórios.
<verse eid="NUM 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="NUM 7:2"/>Então os líderes de Israel, chefes das tribos e responsáveis pela contagem do povo, trouxeram cada um a sua oferta.
<verse eid="NUM 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="NUM 7:3"/>Eles levaram suas ofertas ao SENHOR: seis carroças cobertas e doze bois. Cada carroça era conduzida por dois bois, de modo que cada par de líderes ofereceu uma carroça, e cada um deles apresentou um boi. Depois, colocaram tudo diante do tabernáculo.
<verse eid="NUM 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="NUM 7:4"/>Então o SENHOR dirigiu a palavra a Moisés:
<verse eid="NUM 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="NUM 7:5"/>"Aceite as carroças e os bois que ofereceram, para serem usados nas tarefas do tabernáculo. Entregue as carroças aos levitas, para que as usem conforme a necessidade".
<verse eid="NUM 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="NUM 7:6"/>Assim, Moisés recebeu as carroças e os bois e os entregou aos levitas.
<verse eid="NUM 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="NUM 7:7"/>Duas carroças e quatro bois foram entregues aos gersonitas, conforme o tipo de serviço que realizavam.
<verse eid="NUM 7:7"/><verse number="8" style="v" sid="NUM 7:8"/>Quatro carroças e oito bois foram destinados aos meraritas, conforme o trabalho que realizavam. Itamar, filho de Arão, era o encarregado de supervisionar tanto os gersonitas quanto os meraritas.
<verse eid="NUM 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="NUM 7:9"/>Mas os coatitas não receberam nada de Moisés, pois a tarefa deles era transportar nos ombros os objetos sagrados pelos quais eram encarregados.
<verse eid="NUM 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="NUM 7:10"/>No dia em que Moisés ungiu o altar, os líderes trouxeram igualmente suas ofertas de dedicação e as colocaram diante do altar.
<verse eid="NUM 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="NUM 7:11"/>O SENHOR falou a Moisés: “Diariamente, um dos líderes trará a sua oferta para a dedicação do altar”.
<verse eid="NUM 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="NUM 7:12"/>Então, no primeiro dia, veio Naassom, filho de Aminadabe, da tribo de Judá, trazendo a sua oferta.
<verse eid="NUM 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="NUM 7:13"/>A oferta dele consistia num prato de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para aspersão, de oitocentos e quarenta gramas, conforme o peso padrão do santuário, ambos cheios de ofertas de cereais feitas com a melhor farinha amassada com óleo;
<verse eid="NUM 7:13"/><verse number="14" style="v" sid="NUM 7:14"/>uma vasilha de ouro pesando cento e vinte gramas, cheia de incenso;
<verse eid="NUM 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="NUM 7:15"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano, destinados à oferta queimada;
<verse eid="NUM 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="NUM 7:16"/>um bode oferecido como sacrifício pelo pecado;
<verse eid="NUM 7:16"/><verse number="17" style="v" sid="NUM 7:17"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano, para serem apresentados como sacrifício de paz. Essa foi a oferta de Naassom, filho de Aminadabe.
<verse eid="NUM 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="NUM 7:18"/>No segundo dia, Natanael, filho de Zuar e líder da tribo de Issacar, apresentou a sua oferta.
<verse eid="NUM 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="NUM 7:19"/>A oferta dele consistia num prato de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para aspersão, de oitocentos e quarenta gramas, conforme o peso padrão do santuário, ambos cheios de ofertas de cereais feitas com a melhor farinha amassada com óleo;
<verse eid="NUM 7:19"/><verse number="20" style="v" sid="NUM 7:20"/>uma vasilha de ouro pesando cento e vinte gramas, cheia de incenso;
<verse eid="NUM 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="NUM 7:21"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano, destinados à oferta queimada;
<verse eid="NUM 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="NUM 7:22"/>um bode oferecido como sacrifício pelo pecado;
<verse eid="NUM 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="NUM 7:23"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano, para serem apresentados como sacrifício de paz. Essa foi a oferta de Natanael, filho de Zuar.
<verse eid="NUM 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="NUM 7:24"/>No terceiro dia, Eliabe, filho de Helom e líder da tribo de Zebulom, chegou trazendo a sua oferta.
<verse eid="NUM 7:24"/><verse number="25" style="v" sid="NUM 7:25"/>A oferta dele consistia num prato de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para aspersão, de oitocentos e quarenta gramas, conforme o peso padrão do santuário, ambos cheios de ofertas de cereais feitas com a melhor farinha amassada com óleo;
<verse eid="NUM 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="NUM 7:26"/>uma vasilha de ouro pesando cento e vinte gramas, cheia de incenso;
<verse eid="NUM 7:26"/><verse number="27" style="v" sid="NUM 7:27"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano, destinados à oferta queimada;
<verse eid="NUM 7:27"/><verse number="28" style="v" sid="NUM 7:28"/>um bode oferecido como sacrifício pelo pecado;
<verse eid="NUM 7:28"/><verse number="29" style="v" sid="NUM 7:29"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano, para serem apresentados como sacrifício de paz. Essa foi a oferta de Eliabe, filho de Helom.
<verse eid="NUM 7:29"/><verse number="30" style="v" sid="NUM 7:30"/>No quarto dia, chegou Elizur, filho de Sedeur e chefe de Rúben, trazendo a sua oferta.
<verse eid="NUM 7:30"/><verse number="31" style="v" sid="NUM 7:31"/>A oferta dele consistia num prato de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para aspersão, de oitocentos e quarenta gramas, conforme o peso padrão do santuário, ambos cheios de ofertas de cereais feitas com a melhor farinha amassada com óleo;
<verse eid="NUM 7:31"/><verse number="32" style="v" sid="NUM 7:32"/>uma vasilha de ouro pesando cento e vinte gramas, cheia de incenso;
<verse eid="NUM 7:32"/><verse number="33" style="v" sid="NUM 7:33"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano, destinados à oferta queimada;
<verse eid="NUM 7:33"/><verse number="34" style="v" sid="NUM 7:34"/>um bode oferecido como sacrifício pelo pecado;
<verse eid="NUM 7:34"/><verse number="35" style="v" sid="NUM 7:35"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano, para serem apresentados como sacrifício de paz. Essa foi a oferta de Elizur, filho de Sedeur.
<verse eid="NUM 7:35"/><verse number="36" style="v" sid="NUM 7:36"/>No quinto dia, veio Selumiel, filho de Zurisadai e líder da tribo de Simeão, trazendo a sua oferta.
<verse eid="NUM 7:36"/><verse number="37" style="v" sid="NUM 7:37"/>A oferta dele consistia num prato de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para aspersão, de oitocentos e quarenta gramas, conforme o peso padrão do santuário, ambos cheios de ofertas de cereais feitas com a melhor farinha amassada com óleo;
<verse eid="NUM 7:37"/><verse number="38" style="v" sid="NUM 7:38"/>uma vasilha de ouro pesando cento e vinte gramas, cheia de incenso;
<verse eid="NUM 7:38"/><verse number="39" style="v" sid="NUM 7:39"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano, destinados à oferta queimada;
<verse eid="NUM 7:39"/><verse number="40" style="v" sid="NUM 7:40"/>um bode oferecido como sacrifício pelo pecado;
<verse eid="NUM 7:40"/><verse number="41" style="v" sid="NUM 7:41"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano, para serem apresentados como sacrifício de paz. Essa foi a oferta de Selumiel, filho de Zurisadai.
<verse eid="NUM 7:41"/><verse number="42" style="v" sid="NUM 7:42"/>No sexto dia, veio Eliasafe, filho de Deuel e líder da tribo de Gade, trazendo a sua oferta.
<verse eid="NUM 7:42"/><verse number="43" style="v" sid="NUM 7:43"/>A oferta dele consistia num prato de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para aspersão, de oitocentos e quarenta gramas, conforme o peso padrão do santuário, ambos cheios de ofertas de cereais feitas com a melhor farinha amassada com óleo;
<verse eid="NUM 7:43"/><verse number="44" style="v" sid="NUM 7:44"/>uma vasilha de ouro pesando cento e vinte gramas, cheia de incenso;
<verse eid="NUM 7:44"/><verse number="45" style="v" sid="NUM 7:45"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano, destinados à oferta queimada;
<verse eid="NUM 7:45"/><verse number="46" style="v" sid="NUM 7:46"/>um bode oferecido como sacrifício pelo pecado;
<verse eid="NUM 7:46"/><verse number="47" style="v" sid="NUM 7:47"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano, destinados ao sacrifício de paz. Essa foi a oferta de Eliasafe, filho de Deuel.
<verse eid="NUM 7:47"/><verse number="48" style="v" sid="NUM 7:48"/>No sétimo dia, veio Elisama, filho de Amiúde e líder da tribo de Efraim, trazendo a sua oferta.
<verse eid="NUM 7:48"/><verse number="49" style="v" sid="NUM 7:49"/>Sua oferta consistia num prato de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para aspersão, de oitocentos e quarenta gramas, de acordo com o peso do santuário, ambos cheios de ofertas de cereais feitas com a melhor farinha amassada com óleo;
<verse eid="NUM 7:49"/><verse number="50" style="v" sid="NUM 7:50"/>uma vasilha de ouro pesando cento e vinte gramas, cheia de incenso;
<verse eid="NUM 7:50"/><verse number="51" style="v" sid="NUM 7:51"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano, destinados à oferta queimada;
<verse eid="NUM 7:51"/><verse number="52" style="v" sid="NUM 7:52"/>um bode oferecido como sacrifício pelo pecado;
<verse eid="NUM 7:52"/><verse number="53" style="v" sid="NUM 7:53"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano, destinados ao sacrifício de paz. Essa foi a oferta de Elisama, filho de Amiúde.
<verse eid="NUM 7:53"/><verse number="54" style="v" sid="NUM 7:54"/>No oitavo dia, chegou Gamaliel, filho de Pedazur e líder da tribo de Manassés, trazendo a sua oferta.
<verse eid="NUM 7:54"/><verse number="55" style="v" sid="NUM 7:55"/>A oferta dele consistia num prato de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para aspersão, de oitocentos e quarenta gramas, conforme o peso padrão do santuário, ambos cheios de ofertas de cereais feitas com a melhor farinha amassada com óleo;
<verse eid="NUM 7:55"/><verse number="56" style="v" sid="NUM 7:56"/>uma vasilha de ouro pesando cento e vinte gramas, cheia de incenso;
<verse eid="NUM 7:56"/><verse number="57" style="v" sid="NUM 7:57"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano, destinados à oferta queimada;
<verse eid="NUM 7:57"/><verse number="58" style="v" sid="NUM 7:58"/>um bode oferecido como sacrifício pelo pecado;
<verse eid="NUM 7:58"/><verse number="59" style="v" sid="NUM 7:59"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano, destinados ao sacrifício de paz. Essa foi a oferta de Gamaliel, filho de Pedazur.
<verse eid="NUM 7:59"/><verse number="60" style="v" sid="NUM 7:60"/>No nono dia, Abidã, filho de Gideoni e líder da tribo de Benjamim, apresentou a sua oferta.
<verse eid="NUM 7:60"/><verse number="61" style="v" sid="NUM 7:61"/>A oferta dele consistia num prato de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para aspersão, de oitocentos e quarenta gramas, conforme o peso padrão do santuário, ambos cheios de ofertas de cereais feitas com a melhor farinha amassada com óleo;
<verse eid="NUM 7:61"/><verse number="62" style="v" sid="NUM 7:62"/>uma vasilha de ouro pesando cento e vinte gramas, cheia de incenso;
<verse eid="NUM 7:62"/><verse number="63" style="v" sid="NUM 7:63"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano, destinados à oferta queimada;
<verse eid="NUM 7:63"/><verse number="64" style="v" sid="NUM 7:64"/>um bode oferecido como sacrifício pelo pecado;
<verse eid="NUM 7:64"/><verse number="65" style="v" sid="NUM 7:65"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano, destinados ao sacrifício de paz. Essa foi a oferta de Abidã, filho de Gideoni.
<verse eid="NUM 7:65"/><verse number="66" style="v" sid="NUM 7:66"/>Aieser, filho de Amisadai, chegou no décimo dia trazendo a sua oferta. Ele era o líder da tribo de Dã.
<verse eid="NUM 7:66"/><verse number="67" style="v" sid="NUM 7:67"/>A oferta dele consistia num prato de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para aspersão, de oitocentos e quarenta gramas, conforme o peso padrão do santuário, ambos cheios de ofertas de cereais feitas com a melhor farinha amassada com óleo;
<verse eid="NUM 7:67"/><verse number="68" style="v" sid="NUM 7:68"/>uma vasilha de ouro pesando cento e vinte gramas, cheia de incenso;
<verse eid="NUM 7:68"/><verse number="69" style="v" sid="NUM 7:69"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano, destinados à oferta queimada;
<verse eid="NUM 7:69"/><verse number="70" style="v" sid="NUM 7:70"/>um bode oferecido como sacrifício pelo pecado;
<verse eid="NUM 7:70"/><verse number="71" style="v" sid="NUM 7:71"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano, destinados ao sacrifício de paz. Essa foi a oferta de Aieser, filho de Amisadai.
<verse eid="NUM 7:71"/><verse number="72" style="v" sid="NUM 7:72"/>No dia seguinte, isto é, no décimo primeiro dia, veio Pagiel, líder da tribo de Aser e filho de Ocrã, trazendo a sua oferta.
<verse eid="NUM 7:72"/><verse number="73" style="v" sid="NUM 7:73"/>A oferta dele consistia num prato de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para aspersão, de oitocentos e quarenta gramas, conforme o peso padrão do santuário, ambos cheios de ofertas de cereais feitas com a melhor farinha amassada com óleo;
<verse eid="NUM 7:73"/><verse number="74" style="v" sid="NUM 7:74"/>uma vasilha de ouro pesando cento e vinte gramas, cheia de incenso;
<verse eid="NUM 7:74"/><verse number="75" style="v" sid="NUM 7:75"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano, destinados à oferta queimada;
<verse eid="NUM 7:75"/><verse number="76" style="v" sid="NUM 7:76"/>um bode oferecido como sacrifício pelo pecado;
<verse eid="NUM 7:76"/><verse number="77" style="v" sid="NUM 7:77"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano, destinados ao sacrifício de paz. Essa foi a oferta de Pagiel, filho de Ocrã.
<verse eid="NUM 7:77"/><verse number="78" style="v" sid="NUM 7:78"/>No último dia, o décimo segundo, veio Aira, filho de Enã e chefe da tribo de Naftali, com sua oferta.
<verse eid="NUM 7:78"/><verse number="79" style="v" sid="NUM 7:79"/>A oferta dele consistia num prato de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para aspersão, de oitocentos e quarenta gramas, conforme o peso padrão do santuário, ambos cheios de ofertas de cereais feitas com a melhor farinha amassada com óleo;
<verse eid="NUM 7:79"/><verse number="80" style="v" sid="NUM 7:80"/>uma vasilha de ouro pesando cento e vinte gramas, cheia de incenso;
<verse eid="NUM 7:80"/><verse number="81" style="v" sid="NUM 7:81"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano, destinados à oferta queimada;
<verse eid="NUM 7:81"/><verse number="82" style="v" sid="NUM 7:82"/>um bode oferecido como sacrifício pelo pecado;
<verse eid="NUM 7:82"/><verse number="83" style="v" sid="NUM 7:83"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano, destinados ao sacrifício de paz. Essa foi a oferta de Aira, filho de Enã.
<verse eid="NUM 7:83"/><verse number="84" style="v" sid="NUM 7:84"/>Essas foram as ofertas apresentadas pelos líderes de Israel para a dedicação do altar quando ele foi ungido: doze pratos de prata, doze bacias de prata para aspersão e doze vasilhas de ouro.
<verse eid="NUM 7:84"/><verse number="85" style="v" sid="NUM 7:85"/>Cada prato de prata pesava um quilo e quinhentos e sessenta gramas, e cada bacia pesava oitocentos e quarenta gramas. Somados, os utensílios de prata totalizavam vinte e oito quilos e oitocentos gramas, conforme o peso padrão do santuário.
<verse eid="NUM 7:85"/><verse number="86" style="v" sid="NUM 7:86"/>As doze vasilhas de ouro cheias de incenso pesavam cento e vinte gramas cada uma, conforme o peso padrão do santuário. No total, o ouro das vasilhas somava um quilo e quatrocentos e quarenta gramas.
<verse eid="NUM 7:86"/><verse number="87" style="v" sid="NUM 7:87"/>O total de animais apresentados como ofertas queimadas foi: doze novilhos, doze carneiros e doze cordeiros de um ano, acompanhados das ofertas de cereais. Também foram trazidos doze bodes para a oferta pelo pecado.
<verse eid="NUM 7:87"/><verse number="88" style="v" sid="NUM 7:88"/>Para os sacrifícios de paz, eles ofereceram vinte e quatro bois, sessenta carneiros, sessenta bodes e sessenta cordeiros de um ano. Essas foram as ofertas entregues para a consagração do altar, depois que ele foi ungido.
<verse eid="NUM 7:88"/><verse number="89" style="v" sid="NUM 7:89"/>Sempre que Moisés entrava no tabernáculo para conversar com o SENHOR, ele ouvia a voz que lhe falava de cima da tampa da arca da aliança, entre os dois querubins. Era dessa forma que o SENHOR se comunicava com Moisés.
<verse eid="NUM 7:89"/><verse eid="NUM 7:89"/></para>
  <chapter eid="NUM 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="NUM 8"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="NUM 8:1"/>O SENHOR falou com Moisés:
<verse eid="NUM 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="NUM 8:2"/>“Diga a Arão o seguinte: Ao colocar as sete lâmpadas, elas devem iluminar a região que fica à frente do candelabro".
<verse eid="NUM 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="NUM 8:3"/>E Arão fez exatamente assim: colocou as lâmpadas voltadas para a frente do candelabro, de acordo com o que o SENHOR tinha ordenado a Moisés.
<verse eid="NUM 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="NUM 8:4"/>Todo o candelabro foi feito de ouro batido, desde sua base até os ornamentos em forma de flor, de acordo com o padrão que o SENHOR havia mostrado a Moisés.
<verse eid="NUM 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="NUM 8:5"/>Então o SENHOR disse a Moisés:
<verse eid="NUM 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="NUM 8:6"/>“Separe os levitas dentre o povo de Israel e realize a purificação deles.
<verse eid="NUM 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="NUM 8:7"/>Faça a purificação desta forma: jogue sobre eles a água da purificação, e eles removerão os pelos do corpo e lavarão as vestes. Assim serão purificados.
<verse eid="NUM 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="NUM 8:8"/>Depois disso, eles pegarão um novilho junto com a oferta de cereais, preparada com a melhor farinha misturada com óleo; e você tomará outro novilho como oferta pelo pecado.
<verse eid="NUM 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="NUM 8:9"/>Conduza os levitas até a porta do tabernáculo, de modo que todos os israelitas possam vê-los.
<verse eid="NUM 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="NUM 8:10"/>Em seguida, você colocará os levitas perante o SENHOR, e os israelitas colocarão as mãos sobre a cabeça deles.
<verse eid="NUM 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="NUM 8:11"/>Com as mãos erguidas, Arão oferecerá os levitas ao SENHOR como oferta especial vinda dos israelitas e, assim, os separará para o serviço do SENHOR.
<verse eid="NUM 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="NUM 8:12"/>Então, os levitas colocarão as mãos sobre a cabeça dos dois novilhos, e você oferecerá um novilho como oferta pelo pecado e o outro como oferta queimada ao SENHOR, a fim de purificar os levitas.
<verse eid="NUM 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="NUM 8:13"/>Ponha os levitas diante de Arão e de seus filhos e, com as mãos erguidas, apresente-os ao SENHOR como oferta especial.
<verse eid="NUM 8:13"/><verse number="14" style="v" sid="NUM 8:14"/>Desse modo, você separará os levitas do restante do povo de Israel, e eles serão meus.
<verse eid="NUM 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="NUM 8:15"/>Depois disso, eles entrarão no tabernáculo para cumprir suas tarefas, pois você os purificou e os apresentou como oferta especial.
<verse eid="NUM 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="NUM 8:16"/>Os levitas foram escolhidos dentre o povo de Israel para serem meus, substituindo todo primogênito das famílias israelitas.
<verse eid="NUM 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="NUM 8:17"/>Porque todo filho mais velho das famílias de Israel e toda primeira cria dos animais me pertencem. Eu os separei para mim quando feri os primogênitos das famílias do Egito,
<verse eid="NUM 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="NUM 8:18"/>e tomei os levitas em substituição aos primogênitos de cada família do povo de Israel.
<verse eid="NUM 8:18"/><verse number="19" style="v" sid="NUM 8:19"/>Agora entrego os levitas a Arão e a seus filhos; eles servirão no tabernáculo em favor dos israelitas, para assegurar o perdão dos pecados e evitar que alguma desgraça recaia sobre o povo quando se aproximar do tabernáculo". 
<verse eid="NUM 8:19"/><verse number="20" style="v" sid="NUM 8:20"/>E assim Moisés, Arão e todo o povo de Israel procederam com os levitas segundo tudo o que o SENHOR havia ordenado a Moisés.
<verse eid="NUM 8:20"/><verse number="21" style="v" sid="NUM 8:21"/>Os levitas se purificaram e lavaram suas roupas, e Arão os apresentou ao SENHOR como oferta especial. Depois disso, ele ofereceu um sacrifício para obter o perdão dos pecados por eles, para que fossem purificados.
<verse eid="NUM 8:21"/><verse number="22" style="v" sid="NUM 8:22"/>Depois disso, os levitas foram ao tabernáculo para servir sob a supervisão de Arão e de seus filhos. Eles fizeram tudo conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés.
<verse eid="NUM 8:22"/><verse number="23" style="v" sid="NUM 8:23"/>O SENHOR também falou a Moisés:
<verse eid="NUM 8:23"/><verse number="24" style="v" sid="NUM 8:24"/>“Somente os levitas com idade entre vinte e cinco e cinquenta anos poderão servir no tabernáculo.
<verse eid="NUM 8:24"/><verse number="25" style="v" sid="NUM 8:25"/>A partir dos cinquenta anos, eles devem se afastar da atividade habitual e não mais exercer esse trabalho.
<verse eid="NUM 8:25"/><verse number="26" style="v" sid="NUM 8:26"/>Eles poderão auxiliar seus colegas nas tarefas relacionadas ao cuidado do tabernáculo, mas não deverão realizar o trabalho diretamente. É assim que você deverá organizar as funções dos levitas". 
<verse eid="NUM 8:26"/><verse eid="NUM 8:26"/></para>
  <chapter eid="NUM 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="NUM 9"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="NUM 9:1"/>No primeiro mês do segundo ano após a saída do Egito, o SENHOR transmitiu estas orientações a Moisés, enquanto os israelitas estavam no deserto do Sinai.
<verse eid="NUM 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="NUM 9:2"/>"Oriente os israelitas a celebrarem a Páscoa na data estabelecida.
<verse eid="NUM 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="NUM 9:3"/>No décimo quarto dia deste mês, a partir do anoitecer, observem a Páscoa conforme todas as leis e regras ligadas a ela”.
<verse eid="NUM 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="NUM 9:4"/>Assim, Moisés instruiu o povo de Israel a celebrar a Páscoa.
<verse eid="NUM 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="NUM 9:5"/>Os israelitas celebraram a Páscoa no deserto do Sinai, ao entardecer do décimo quarto dia do primeiro mês, conforme as instruções que o SENHOR tinha dado a Moisés.
<verse eid="NUM 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="NUM 9:6"/>Aconteceu que alguns homens tinham tocado num cadáver e, por isso, não puderam celebrar a Páscoa naquele dia. Então eles foram até Moisés e Arão naquele mesmo dia.
<verse eid="NUM 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="NUM 9:7"/>E disseram a Moisés: “Tivemos contato com o cadáver de um homem e, por isso, ficamos impuros. Mas por que não podemos apresentar nossa oferta ao SENHOR, no tempo devido, junto com os outros israelitas?”.
<verse eid="NUM 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="NUM 9:8"/>Moisés declarou: “Permaneçam aqui até que eu receba do SENHOR a orientação destinada a vocês”.
<verse eid="NUM 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="NUM 9:9"/>O SENHOR disse a Moisés o seguinte:
<verse eid="NUM 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="NUM 9:10"/>“Diga aos filhos de Israel: Se algum de vocês ou dos seus descendentes ficar impuro por tocar num cadáver, ou estiver em viagem, ainda assim deverá celebrar a Páscoa do SENHOR.
<verse eid="NUM 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="NUM 9:11"/>Deverão celebrá-la um mês mais tarde, no décimo quarto dia do segundo mês, ao entardecer. Comerão o cordeiro com pães sem fermento e com ervas amargas.
<verse eid="NUM 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="NUM 9:12"/>Não devem deixar nada para o dia seguinte, nem quebrar qualquer osso do cordeiro, pois precisam cumprir todas as instruções referentes à Páscoa.
<verse eid="NUM 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="NUM 9:13"/>Se, porém, um homem não estiver impuro nem em viagem, e mesmo assim se recusar a celebrar a Páscoa no dia marcado, deverá ser excluído do meio do seu povo, pois não apresentou a oferta ao SENHOR no tempo devido. Essa pessoa arcará com as consequências do seu pecado.
<verse eid="NUM 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="NUM 9:14"/>“Se um estrangeiro estiver morando entre vocês e desejar celebrar a Páscoa do SENHOR, deverá seguir as mesmas instruções da Páscoa, pois há uma única lei tanto para o estrangeiro quanto para o natural da terra”.
<verse eid="NUM 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="NUM 9:15"/>No dia em que o tabernáculo foi armado, isto é, a tenda do testemunho, a nuvem o cobriu. E, do entardecer até o amanhecer, a nuvem permaneceu sobre o tabernáculo com aparência de fogo.
<verse eid="NUM 9:15"/><verse number="16" style="v" sid="NUM 9:16"/>Era sempre desse modo: durante o dia a nuvem permanecia sobre o tabernáculo, e à noite a nuvem assumia a aparência de fogo.
<verse eid="NUM 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="NUM 9:17"/>Os filhos de Israel se punham em marcha sempre que a nuvem se levantava, viajavam até o ponto onde a nuvem parava e ali montavam acampamento.
<verse eid="NUM 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="NUM 9:18"/>Assim, entendiam quando o SENHOR ordenava que partissem e quando deveriam permanecer no acampamento. Enquanto a nuvem ficava sobre o tabernáculo, eles não saíam do lugar.
<verse eid="NUM 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="NUM 9:19"/>Quando a nuvem ficava por um longo período sobre o tabernáculo, os israelitas atendiam ao comando do SENHOR e não partiam.
<verse eid="NUM 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="NUM 9:20"/>Em certas ocasiões, a nuvem permanecia sobre o tabernáculo por poucos dias; assim, seguindo a ordem do SENHOR, ficavam acampados e, quando o SENHOR mandava, levantavam acampamento.
<verse eid="NUM 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="NUM 9:21"/>Às vezes, a nuvem permanecia apenas do entardecer até a manhã. Quando ela se levantava pela manhã, o povo partia. Sempre que a nuvem se erguia, fosse de dia ou de noite, os israelitas seguiam viagem.
<verse eid="NUM 9:21"/><verse number="22" style="v" sid="NUM 9:22"/>Se a nuvem permanecia sobre o tabernáculo por dois dias, um mês ou até um ano, os israelitas ficavam acampados e não partiam. Porém, assim que a nuvem se levantava, eles seguiam viagem.
<verse eid="NUM 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="NUM 9:23"/>Permaneciam acampados ou seguiam viagem sempre segundo o comando do SENHOR. Tudo o que o SENHOR ordenava por meio de Moisés, eles faziam.
<verse eid="NUM 9:23"/><verse eid="NUM 9:23"/></para>
  <chapter eid="NUM 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="NUM 10"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="NUM 10:1"/>O SENHOR falou a Moisés, dando-lhe esta ordem:
<verse eid="NUM 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="NUM 10:2"/>"Faça duas trombetas de prata batida; elas terão dois usos: reunir a comunidade e indicar quando o acampamento deve seguir viagem.
<verse eid="NUM 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="NUM 10:3"/>Quando as duas trombetas soarem, toda a comunidade deverá se reunir na porta do tabernáculo.
<verse eid="NUM 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="NUM 10:4"/>Mas, se apenas uma trombeta soar, somente os líderes das tribos se apresentarão diante de você.
<verse eid="NUM 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="NUM 10:5"/>Quando se tocar a trombeta com um sinal breve, as tribos acampadas ao leste deverão partir.
<verse eid="NUM 10:5"/><verse number="6" style="v" sid="NUM 10:6"/>Ao segundo toque, as tribos do sul iniciarão a partida. Os sons curtos e fortes servem como sinal para avançar.
<verse eid="NUM 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="NUM 10:7"/>Para juntar o povo, devem ser emitidos toques longos.
<verse eid="NUM 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="NUM 10:8"/>Somente os sacerdotes, descendentes de Arão, terão permissão para tocar as trombetas. Esse é um decreto permanente, a ser transmitido de geração a geração.
<verse eid="NUM 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="NUM 10:9"/>Quando vocês estiverem na sua terra e tiverem de enfrentar inimigos que os oprimem, toquem as trombetas, e o SENHOR, seu Deus, se lembrará de vocês e os livrará desses adversários.
<verse eid="NUM 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="NUM 10:10"/>Toquem igualmente as trombetas nos momentos de alegria, isto é, nas festas anuais e no começo de cada mês, quando apresentarem as ofertas queimadas e as ofertas de paz; elas serão um memorial diante de Deus em favor de vocês, lembrando a aliança que ele fez com vocês. Eu sou o SENHOR, seu Deus". 
<verse eid="NUM 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="NUM 10:11"/>No vigésimo dia do segundo mês do segundo ano, a nuvem se levantou de cima do tabernáculo, 
<verse eid="NUM 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="NUM 10:12"/>e os israelitas deixaram o deserto do Sinai, avançando por etapas, até que a nuvem se deteve no deserto de Parã.
<verse eid="NUM 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="NUM 10:13"/>Essa foi a primeira viagem que realizaram depois de receberem as ordens do SENHOR transmitidas a Moisés.
<verse eid="NUM 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="NUM 10:14"/>A bandeira de Judá partiu primeiro, com o exército da tribo marchando logo atrás. O líder desse exército era Naassom, filho de Aminadabe.
<verse eid="NUM 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="NUM 10:15"/>Depois, partiu o exército da tribo de Issacar, liderado por Natanael, filho de Zuar.
<verse eid="NUM 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="NUM 10:16"/>Na sequência, o exército da tribo de Zebulom, liderado por Eliabe, filho de Helom.
<verse eid="NUM 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="NUM 10:17"/>Foi então que os gersonitas e os meraritas desmontaram o tabernáculo e iniciaram a partida.
<verse eid="NUM 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="NUM 10:18"/>Os exércitos do acampamento de Rúben avançaram, acompanhando sua bandeira. O líder do exército de Rúben era Elizur, filho de Sedeur.
<verse eid="NUM 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="NUM 10:19"/>Depois, partiu o exército da tribo de Simeão, liderado por Selumiel, filho de Zurisadai.
<verse eid="NUM 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="NUM 10:20"/>Na sequência, o exército pertencente à tribo de Gade, liderado por Eliasafe, filho de Deuel.
<verse eid="NUM 10:20"/><verse number="21" style="v" sid="NUM 10:21"/>Logo após, os coatitas partiram transportando os objetos sagrados do tabernáculo. O tabernáculo já estava instalado no novo acampamento quando os coatitas chegavam com os objetos sagrados.
<verse eid="NUM 10:21"/><verse number="22" style="v" sid="NUM 10:22"/>Em seguida, os exércitos da tribo de Efraim deixaram o acampamento, acompanhando sua bandeira. O líder desse exército era Elisama, filho de Amiúde.
<verse eid="NUM 10:22"/><verse number="23" style="v" sid="NUM 10:23"/>Depois, partiu o exército da tribo de Manassés, liderado por Gamaliel, filho de Pedazur.
<verse eid="NUM 10:23"/><verse number="24" style="v" sid="NUM 10:24"/>Na sequência, o exército pertencente à tribo de Benjamim, liderado por Abidã, filho de Gideoni.
<verse eid="NUM 10:24"/><verse number="25" style="v" sid="NUM 10:25"/>Finalmente, após as últimas três tribos, partiram os exércitos do acampamento de Dã, seguindo sua bandeira, liderada por Aieser, filho de Amisadai.
<verse eid="NUM 10:25"/><verse number="26" style="v" sid="NUM 10:26"/>Depois, partiu o exército da tribo de Aser, liderado por Pagiel, filho de Ocrã.
<verse eid="NUM 10:26"/><verse number="27" style="v" sid="NUM 10:27"/>Na sequência, o exército pertencente à tribo de Naftali, liderado por Aira, filho de Enã.
<verse eid="NUM 10:27"/><verse number="28" style="v" sid="NUM 10:28"/>Era essa a ordem que os exércitos dos israelitas seguiam durante a marcha.
<verse eid="NUM 10:28"/><verse number="29" style="v" sid="NUM 10:29"/>Um dia, Moisés falou a Hobabe, filho de Reuel, o midianita, sogro de Moisés: “Estamos viajando para a terra que o SENHOR prometeu dar a vocês. Acompanhe-nos, e trataremos você com bondade, porque o SENHOR concedeu promessas extraordinárias a Israel!”. 
<verse eid="NUM 10:29"/><verse number="30" style="v" sid="NUM 10:30"/>Mas Hobabe respondeu: “Não posso ir, pois preciso retornar à minha terra e aos meus parentes”.
<verse eid="NUM 10:30"/><verse number="31" style="v" sid="NUM 10:31"/>Moisés insistiu: “Peço que não vá embora. Você conhece os lugares do deserto onde podemos acampar. Venha conosco e seja nosso guia. 
<verse eid="NUM 10:31"/><verse number="32" style="v" sid="NUM 10:32"/>Se você nos acompanhar, receberá conosco todos os benefícios que o SENHOR nos conceder”.
<verse eid="NUM 10:32"/><verse number="33" style="v" sid="NUM 10:33"/>Eles partiram do monte do SENHOR e viajaram por três dias. A arca da aliança do SENHOR seguia à frente deles para indicar um novo lugar de descanso para o povo.
<verse eid="NUM 10:33"/><verse number="34" style="v" sid="NUM 10:34"/>Dia após dia, enquanto avançavam na jornada, a nuvem do SENHOR permanecia sobre eles.
<verse eid="NUM 10:34"/><verse number="35" style="v" sid="NUM 10:35"/>Sempre que a arca seguia adiante, Moisés dizia: “Levanta-te, ó SENHOR. Que os teus inimigos se dispersem e que os teus adversários fujam da sua presença”.
<verse eid="NUM 10:35"/><verse number="36" style="v" sid="NUM 10:36"/>E quando a arca parava, ele dizia: “Retorna, ó SENHOR, para os milhares dos filhos de Israel”.
<verse eid="NUM 10:36"/><verse eid="NUM 10:36"/></para>
  <chapter eid="NUM 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="NUM 11"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="NUM 11:1"/>O povo começou a se queixar de sua situação ao SENHOR, e o SENHOR escutou sua queixa. A ira do SENHOR se levantou, e ele mandou um fogo que se espalhou entre o povo, atingindo e consumindo alguns que moravam nas fronteiras do acampamento. 
<verse eid="NUM 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="NUM 11:2"/>O povo clamou, buscando ajuda de Moisés, e quando ele orou ao SENHOR, o fogo se extinguiu.
<verse eid="NUM 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="NUM 11:3"/>Por causa do ocorrido, aquele local passou a ser chamado Taberá, já que o fogo do SENHOR havia ardido ali entre eles.
<verse eid="NUM 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="NUM 11:4"/>Então o grupo de estrangeiros que seguia com os israelitas começou a sentir forte desejo pela comida do Egito. E o povo de Israel também passou a reclamar: "Ah, se ao menos tivéssemos carne para comer!
<verse eid="NUM 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="NUM 11:5"/>Como faz falta o peixe que comíamos de graça no Egito, junto com os pepinos, melões, alhos-porós, cebolas e alhos que podíamos comer à vontade.
<verse eid="NUM 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="NUM 11:6"/>Mas agora perdemos o desejo de comer, porque não temos outra coisa à vista além do maná!". 
<verse eid="NUM 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="NUM 11:7"/>O maná se parecia com semente de coentro e tinha o aspecto de uma resina.
<verse eid="NUM 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="NUM 11:8"/>O povo saía para recolher o maná espalhado no chão. Com ele, preparavam farinha, moendo-o em moinhos manuais ou socando-o em pilões. Depois cozinhavam o maná numa panela e faziam bolos achatados, que tinham sabor parecido com massa folheada assada com azeite.
<verse eid="NUM 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="NUM 11:9"/>À noite, o maná caía sobre o acampamento, vindo junto com o orvalho.
<verse eid="NUM 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="NUM 11:10"/>Moisés percebeu que todas as famílias murmuravam à porta de suas tendas, e a ira do SENHOR se acendeu. Então Moisés também se irritou.
<verse eid="NUM 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="NUM 11:11"/>E perguntou ao SENHOR: “Por que ages com tanta severidade para comigo, teu servo? Tem misericórdia de mim! Que motivo dei para suportar a responsabilidade por todo este povo?
<verse eid="NUM 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="NUM 11:12"/>Será que fui eu quem concebeu ou trouxe este povo ao mundo? Por que o SENHOR me pede que o leve nos braços, como a mãe leva o filho que mama? De que modo o conduzirei à terra que prometeste aos seus antepassados?
<verse eid="NUM 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="NUM 11:13"/>De onde tirarei carne para atender todo este povo? Eles vêm até mim murmurando e dizendo: ‘Dê-nos carne para comer!’.
<verse eid="NUM 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="NUM 11:14"/>Não sou capaz de levar este povo por conta própria; o fardo é excessivamente pesado.
<verse eid="NUM 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="NUM 11:15"/>Se é desse modo que queres me tratar, tira minha vida de uma vez; para mim seria um alívio, pois não precisaria ver esta situação terrível". 
<verse eid="NUM 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="NUM 11:16"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “Separe setenta homens respeitados como autoridades e líderes de Israel e traga-os diante de mim. Leve-os à tenda do encontro, para que estejam ali com você.
<verse eid="NUM 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="NUM 11:17"/>Eu virei e conversarei com você. Tirarei uma porção do Espírito que está sobre você e a colocarei sobre eles. Dessa forma, eles dividirão com você a responsabilidade pelo povo, para que não a suporte sozinho.
<verse eid="NUM 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="NUM 11:18"/>Diga ao povo: ‘Santifiquem-se, porque amanhã comerão carne. Vocês murmuraram, e o SENHOR ouviu quando disseram: ‘Ah, se tivéssemos carne! No Egito vivíamos melhor!’. Agora o SENHOR lhes dará carne, e vocês terão de comê-la.
<verse eid="NUM 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="NUM 11:19"/>E não será por apenas um dia, nem por dois, cinco, dez ou vinte.
<verse eid="NUM 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="NUM 11:20"/>Vocês comerão carne durante um mês inteiro até sair por seu nariz e sentirem repulsa, porque rejeitaram o SENHOR, que está entre vocês, e se queixaram dele, dizendo: ‘Por que deixamos o Egito?'".
<verse eid="NUM 11:20"/><verse number="21" style="v" sid="NUM 11:21"/>Moisés, porém, respondeu ao SENHOR: “Tenho comigo um exército de seiscentos mil soldados e, mesmo assim, o SENHOR diz: ‘Eu lhes darei carne por um mês inteiro!’.
<verse eid="NUM 11:21"/><verse number="22" style="v" sid="NUM 11:22"/>Mesmo que abatêssemos todos os nossos rebanhos, isso seria suficiente para saciá-los? E, mesmo que recolhêssemos todos os peixes do mar, ainda assim bastaria para alimentá-los?". 
<verse eid="NUM 11:22"/><verse number="23" style="v" sid="NUM 11:23"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “Você está duvidando do meu poder? Agora você verá se o que eu disse acontecerá ou não". 
<verse eid="NUM 11:23"/><verse number="24" style="v" sid="NUM 11:24"/>Moisés saiu e anunciou ao povo o que o SENHOR havia dito. Em seguida, juntou os setenta líderes e os colocou ao redor do tabernáculo. 
<verse eid="NUM 11:24"/><verse number="25" style="v" sid="NUM 11:25"/>O SENHOR desceu na nuvem e falou com ele. Em seguida, concedeu aos setenta líderes o mesmo Espírito que estava sobre Moisés. E, quando o Espírito veio sobre eles, os líderes profetizaram, algo que não voltou a ocorrer.
<verse eid="NUM 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="NUM 11:26"/>Contudo, dois homens chamados Eldade e Medade permaneceram no acampamento. Ambos estavam registrados entre as autoridades, mas não tinham ido para o tabernáculo. O Espírito veio sobre eles, e eles profetizaram no acampamento.
<verse eid="NUM 11:26"/><verse number="27" style="v" sid="NUM 11:27"/>Então um jovem saiu correndo e avisou Moisés: “Eldade e Medade estão profetizando no acampamento”.
<verse eid="NUM 11:27"/><verse number="28" style="v" sid="NUM 11:28"/>Josué, filho de Num, que desde jovem servia como auxiliar de Moisés, interveio e disse: “Moisés, meu senhor, impeça que eles façam isso!”.
<verse eid="NUM 11:28"/><verse number="29" style="v" sid="NUM 11:29"/>Mas Moisés respondeu: “Você está com ciúmes por minha causa? Quem dera todo o povo do SENHOR fosse profeta e que o SENHOR colocasse o seu Espírito sobre todos eles!”.
<verse eid="NUM 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="NUM 11:30"/>Então Moisés e as autoridades de Israel retornaram ao acampamento.
<verse eid="NUM 11:30"/><verse number="31" style="v" sid="NUM 11:31"/>O SENHOR fez soprar um vento que trouxe codornas desde o mar e as conduziu em voo baixo por todo o acampamento. Por muitos quilômetros ao redor, elas voavam a cerca de um metro do solo.
<verse eid="NUM 11:31"/><verse number="32" style="v" sid="NUM 11:32"/>O povo passou todo aquele dia, a noite inteira e o dia seguinte recolhendo codornas. Até quem recolheu menos juntou dez barris. Em seguida, espalharam as aves ao redor de todo o acampamento para secá-las.
<verse eid="NUM 11:32"/><verse number="33" style="v" sid="NUM 11:33"/>Porém, antes que pudessem engolir a carne, enquanto ainda estava entre seus dentes, a ira do SENHOR inflamou-se contra o povo, e ele os feriu com uma praga devastadora.
<verse eid="NUM 11:33"/><verse number="34" style="v" sid="NUM 11:34"/>Por isso aquele lugar recebeu o nome de Quibrote-Hataavá, porque ali foram sepultados os que desejaram a carne do Egito.
<verse eid="NUM 11:34"/><verse number="35" style="v" sid="NUM 11:35"/>Saindo de Quibrote-Hataavá, o povo viajou até Hazerote, onde permaneceu por certo tempo.
<verse eid="NUM 11:35"/><verse eid="NUM 11:35"/></para>
  <chapter eid="NUM 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="NUM 12"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="NUM 12:1"/>Miriã e Arão criticaram Moisés por ter se casado com uma mulher cuxita.
<verse eid="NUM 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="NUM 12:2"/>E disseram: “Será que o SENHOR fala somente por meio de Moisés? Não falou também por meio de nós?”. E o SENHOR ouviu essas palavras.
<verse eid="NUM 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="NUM 12:3"/>(Moisés era um homem extremamente manso, mais do que qualquer outra pessoa sobre a terra.)
<verse eid="NUM 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="NUM 12:4"/>No mesmo momento, o SENHOR chamou Moisés, Arão e Miriã e ordenou: “Dirijam-se ao tabernáculo, vocês três!”, e eles obedeceram e foram até lá.
<verse eid="NUM 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="NUM 12:5"/>Então o SENHOR desceu numa coluna de nuvem e, colocando-se à entrada do tabernáculo, chamou Arão e Miriã. E os dois se aproximaram.
<verse eid="NUM 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="NUM 12:6"/>E ele declarou: “Escutem minhas palavras: quando há entre vocês um profeta do SENHOR, eu me revelo a ele por meio de visões e falo com ele em sonhos.
<verse eid="NUM 12:6"/><verse number="7" style="v" sid="NUM 12:7"/>Mas com o meu servo Moisés não é desse modo; ele tem sido fiel em toda a minha casa.
<verse eid="NUM 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="NUM 12:8"/>Falo com ele face a face, de modo claro, e não por enigmas; ele contempla a forma do SENHOR. Como vocês se atreveram a criticar o meu servo Moisés?”.
<verse eid="NUM 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="NUM 12:9"/>A ira do SENHOR se voltou contra eles, e ele se retirou do lugar.
<verse eid="NUM 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="NUM 12:10"/>Quando a nuvem se afastou da tenda, Miriã permaneceu ali com a pele branca como a neve, tomada pela lepra. E, quando Arão percebeu o que havia ocorrido com ela,
<verse eid="NUM 12:10"/><verse number="11" style="v" sid="NUM 12:11"/>suplicou a Moisés: “Meu senhor, peço que não nos castigue pelo erro que cometemos com tanta imprudência.
<verse eid="NUM 12:11"/><verse number="12" style="v" sid="NUM 12:12"/>Não permita que ela se torne como um feto expulso do ventre materno com metade do corpo arruinado".
<verse eid="NUM 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="NUM 12:13"/>Então Moisés suplicou ao SENHOR: “Ó Deus, por favor, concede-lhe a cura!”.
<verse eid="NUM 12:13"/><verse number="14" style="v" sid="NUM 12:14"/>E o SENHOR disse a Moisés: “Se o pai de Miriã lhe cuspisse no rosto, ela não seria considerada impura por sete dias? Assim, mantenham-na afastada do acampamento por sete dias. Depois, ela poderá retornar".
<verse eid="NUM 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="NUM 12:15"/>Assim, Miriã permaneceu isolada por sete dias fora do acampamento, e o povo não seguiu viagem até que ela fosse trazida de volta.
<verse eid="NUM 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="NUM 12:16"/>Depois disso, eles saíram de Hazerote e armaram acampamento no deserto de Parã.
<verse eid="NUM 12:16"/><verse eid="NUM 12:16"/></para>
  <chapter eid="NUM 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="NUM 13"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="NUM 13:1"/>O SENHOR disse a Moisés:
<verse eid="NUM 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="NUM 13:2"/>"Envie alguns homens para inspecionar a terra de Canaã, a terra que estou dando aos israelitas. Escolha um líder de cada tribo dos seus antepassados".
<verse eid="NUM 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="NUM 13:3"/>Então Moisés os enviou do deserto de Parã, seguindo a ordem do SENHOR. Todos eles eram líderes entre os israelitas.
<verse eid="NUM 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="NUM 13:4"/>Estas eram as tribos e os nomes de seus líderes: da tribo de Rúben, Samua, filho de Zacur.
<verse eid="NUM 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="NUM 13:5"/>da tribo de Simeão, Safate, filho de Hori;
<verse eid="NUM 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="NUM 13:6"/>da tribo de Judá, Calebe, filho de Jefoné;
<verse eid="NUM 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="NUM 13:7"/>da tribo de Issacar, Igal, filho de José;
<verse eid="NUM 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="NUM 13:8"/>da tribo de Efraim, Oseias, filho de Num;
<verse eid="NUM 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="NUM 13:9"/>da tribo de Benjamim, Palti, filho de Rafu;
<verse eid="NUM 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="NUM 13:10"/>da tribo de Zebulom, Gadiel, filho de Sodi;
<verse eid="NUM 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="NUM 13:11"/>da tribo de Manassés, filho de José, Gadi, filho de Susi;
<verse eid="NUM 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="NUM 13:12"/>da tribo de Dã, Amiel, filho de Gemali;
<verse eid="NUM 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="NUM 13:13"/>da tribo de Aser, Setur, filho de Micael;
<verse eid="NUM 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="NUM 13:14"/>da tribo de Naftali, Nabi, filho de Vofsi;
<verse eid="NUM 13:14"/><verse number="15" style="v" sid="NUM 13:15"/>da tribo de Gade, Geuel, filho de Maqui.
<verse eid="NUM 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="NUM 13:16"/>Esses são os nomes dos homens que Moisés enviou para a missão de reconhecimento da terra. (Moisés deu o nome de Josué a Oseias, filho de Num.)
<verse eid="NUM 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="NUM 13:17"/>Quando Moisés os enviou para observar a terra de Canaã, disse: “Sigam pelo Neguebe e avancem até a região montanhosa.
<verse eid="NUM 13:17"/><verse number="18" style="v" sid="NUM 13:18"/>Observem como é a terra e verifiquem se os moradores são fortes ou fracos, poucos ou numerosos.
<verse eid="NUM 13:18"/><verse number="19" style="v" sid="NUM 13:19"/>Avaliem em que tipo de terra moram, se é favorável ou desfavorável. As cidades são muradas ou ficam vulneráveis como espaços abertos?
<verse eid="NUM 13:19"/><verse number="20" style="v" sid="NUM 13:20"/>A terra é produtiva ou pobre? A região tem bastante árvores? Esforcem-se para trazer amostras das colheitas que encontrarem". (Era o tempo da colheita das primeiras uvas maduras.)
<verse eid="NUM 13:20"/><verse number="21" style="v" sid="NUM 13:21"/>Eles subiram e exploraram a terra desde o deserto de Zim até Reobe, em direção a Lebo-Hamate.
<verse eid="NUM 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="NUM 13:22"/>Eles avançaram pelo Neguebe e alcançaram Hebrom, onde habitavam Aimã, Sesai e Talmai, todos da linhagem de Enaque. (A velha cidade de Hebrom foi construída sete anos antes da cidade egípcia de Zoã.)
<verse eid="NUM 13:22"/><verse number="23" style="v" sid="NUM 13:23"/>Quando chegaram ao vale de Escol, retiraram um ramo do qual pendia um cacho de uvas. Dois deles transportaram o cacho, apoiado numa vara. Eles também juntaram romãs e figos.
<verse eid="NUM 13:23"/><verse number="24" style="v" sid="NUM 13:24"/>O local recebeu o nome de vale de Escol por causa do cacho de uvas que os israelitas colheram ali. 
<verse eid="NUM 13:24"/><verse number="25" style="v" sid="NUM 13:25"/>Depois de quarenta dias investigando a terra, eles regressaram.
<verse eid="NUM 13:25"/><verse number="26" style="v" sid="NUM 13:26"/>Eles chegaram diante de Moisés, de Arão e de toda a comunidade de Israel em Cades, no deserto de Parã. Informaram ao povo o que tinham visto e exibiram os frutos que trouxeram da terra.
<verse eid="NUM 13:26"/><verse number="27" style="v" sid="NUM 13:27"/>Este foi o relatório apresentado a Moisés: “Entramos na terra para onde você nos enviou e, de fato, é uma terra que produz leite e mel em abundância. Aqui está o tipo de fruto que ela oferece.
<verse eid="NUM 13:27"/><verse number="28" style="v" sid="NUM 13:28"/>Contudo, o povo que vive ali é forte, e suas cidades são grandes e bem fortificadas. Até vimos descendentes de Enaque!
<verse eid="NUM 13:28"/><verse number="29" style="v" sid="NUM 13:29"/>Os amalequitas ocupam o Neguebe; os hititas, os jebuseus e os amorreus residem na área montanhosa; e os cananeus vivem próximos ao mar e ao rio Jordão".
<verse eid="NUM 13:29"/><verse number="30" style="v" sid="NUM 13:30"/>Então Calebe fez o povo se aquietar diante de Moisés e declarou: “Vamos subir e tomar posse da terra. Com certeza venceremos!". 
<verse eid="NUM 13:30"/><verse number="31" style="v" sid="NUM 13:31"/>Mas os homens que foram com ele responderam: “Não temos condições de atacar aquele povo; eles são mais fortes do que nós!". 
<verse eid="NUM 13:31"/><verse number="32" style="v" sid="NUM 13:32"/>Eles divulgaram entre os israelitas um relato negativo sobre a terra. Afirmaram: “A terra que fomos explorar devora seus moradores. Todas as pessoas que vimos lá eram muito altas. 
<verse eid="NUM 13:32"/><verse number="33" style="v" sid="NUM 13:33"/>Chegamos a ver gigantes, os descendentes de Enaque! Perto deles, nos sentimos como gafanhotos, e foi dessa forma que também parecemos aos seus olhos".
<verse eid="NUM 13:33"/><verse eid="NUM 13:33"/></para>
  <chapter eid="NUM 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="NUM 14"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="NUM 14:1"/>Naquela noite, todo o povo se pôs a chorar alto.
<verse eid="NUM 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="NUM 14:2"/>Os israelitas protestaram contra Moisés e Arão, e toda a comunidade afirmava: “Preferíamos ter morrido no Egito, ou mesmo neste deserto.
<verse eid="NUM 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="NUM 14:3"/>Por que o SENHOR nos trouxe para esta terra? Será apenas para cairmos pela espada? Nossas mulheres e nossos filhos serão tomados como saque. Não seria melhor voltarmos para o Egito?”.
<verse eid="NUM 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="NUM 14:4"/>E eles disseram uns aos outros: “Vamos escolher outro líder e voltar para o Egito!”.
<verse eid="NUM 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="NUM 14:5"/>Então Moisés e Arão se prostraram com o rosto em terra diante de toda a comunidade de Israel.
<verse eid="NUM 14:5"/><verse number="6" style="v" sid="NUM 14:6"/>Josué, filho de Num, e Calebe, filho de Jefoné, dois dos que haviam explorado a terra, rasgaram suas roupas
<verse eid="NUM 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="NUM 14:7"/>e declararam a toda a comunidade de Israel: “A terra que fomos examinar é realmente muito boa!
<verse eid="NUM 14:7"/><verse number="8" style="v" sid="NUM 14:8"/>Se o SENHOR se agradar de nós, ele nos conduzirá para essa terra, rica em leite e mel, e a dará em nossas mãos.
<verse eid="NUM 14:8"/><verse number="9" style="v" sid="NUM 14:9"/>Não sejam rebeldes contra o SENHOR e não tenham medo dos moradores da terra, porque nós os derrotaremos como quem come um pedaço de pão. O SENHOR está ao nosso lado e tirou a proteção deles. Não tenham medo!". 
<verse eid="NUM 14:9"/><verse number="10" style="v" sid="NUM 14:10"/>Mas todo o povo ameaçou apedrejá-los. Então a glória do SENHOR se manifestou sobre o tabernáculo diante de todos os israelitas. 
<verse eid="NUM 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="NUM 14:11"/>Então o SENHOR falou a Moisés: “Até quando este povo me tratará com desdém? Não acreditarão em mim, mesmo após todos os sinais que realizei entre eles?
<verse eid="NUM 14:11"/><verse number="12" style="v" sid="NUM 14:12"/>Eu os eliminarei com uma praga e os tirarei da minha herança. E de você formarei um povo maior e mais poderoso do que eles".
<verse eid="NUM 14:12"/><verse number="13" style="v" sid="NUM 14:13"/>Moisés respondeu ao SENHOR: “Os egípcios saberão que, pela sua força, o SENHOR fez este povo sair do meio deles,
<verse eid="NUM 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="NUM 14:14"/>e transmitir​ão isso aos habitantes desta terra. Eles ouviram que o SENHOR está com este povo, que o vê face a face, que a sua nuvem fica sobre eles e que o SENHOR vai à frente deles numa coluna de nuvem de dia e numa coluna de fogo à noite.
<verse eid="NUM 14:14"/><verse number="15" style="v" sid="NUM 14:15"/>Se o SENHOR destruir este povo, as nações que ouviram sobre suas ações dirão:
<verse eid="NUM 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="NUM 14:16"/>‘O SENHOR não teve força para conduzi-los à terra que jurou dar, e por isso os destruiu no deserto’.
<verse eid="NUM 14:16"/><verse number="17" style="v" sid="NUM 14:17"/>Por favor, SENHOR, demonstre que o seu poder é tão grande quanto afirmou. Porque o SENHOR disse:
<verse eid="NUM 14:17"/><verse number="18" style="v" sid="NUM 14:18"/>‘O SENHOR é lento para se irar, cheio de amor e perdoa toda forma de pecado e rebeldia. Porém, não inocenta o culpado; faz que a culpa dos pais alcance os filhos até a terceira e quarta geração’.
<verse eid="NUM 14:18"/><verse number="19" style="v" sid="NUM 14:19"/>De acordo com a sua imensa fidelidade, perdoe a maldade deste povo, assim como tem perdoado desde que saíram do Egito até hoje”. 
<verse eid="NUM 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="NUM 14:20"/>O SENHOR disse: “Eu os perdoei, como você pediu.
<verse eid="NUM 14:20"/><verse number="21" style="v" sid="NUM 14:21"/>Contudo, pela glória do SENHOR que enche toda a terra, eu declaro
<verse eid="NUM 14:21"/><verse number="22" style="v" sid="NUM 14:22"/>que nenhum dos que testemunharam a minha glória e os sinais que fiz no Egito e no deserto, e mesmo assim me desafiaram e me desobedeceram dez vezes,
<verse eid="NUM 14:22"/><verse number="23" style="v" sid="NUM 14:23"/>verá a terra que jurei aos seus antepassados. Todos os que me trataram com desprezo não a verão.
<verse eid="NUM 14:23"/><verse number="24" style="v" sid="NUM 14:24"/>Meu servo Calebe, porém, teve um espírito diferente. Ele foi fiel a mim, e por isso o conduzirei à terra que espionou, e seus descendentes tomarão posse dela.
<verse eid="NUM 14:24"/><verse number="25" style="v" sid="NUM 14:25"/>Agora, voltem-se e não prossigam para a terra dos amalequitas e cananeus. Amanhã vocês partirão rumo ao deserto, em direção ao mar Vermelho". 
<verse eid="NUM 14:25"/><verse number="26" style="v" sid="NUM 14:26"/>O SENHOR falou novamente a Moisés e a Arão:
<verse eid="NUM 14:26"/><verse number="27" style="v" sid="NUM 14:27"/>“Até quando esta comunidade rebelde continuará se queixando contra mim? Tenho escutado as reclamações desses israelitas que murmuram.
<verse eid="NUM 14:27"/><verse number="28" style="v" sid="NUM 14:28"/>Diga-lhes: ‘Eu juro pelo meu nome, diz o SENHOR, que cumprirei com vocês tudo o que afirmaram.
<verse eid="NUM 14:28"/><verse number="29" style="v" sid="NUM 14:29"/>Todos vocês morrerão neste deserto! Já que se queixaram contra mim, todos com mais de vinte anos que foram contados no censo perecerão.
<verse eid="NUM 14:29"/><verse number="30" style="v" sid="NUM 14:30"/>Nenhum de vocês entrará ou tomará posse da terra que jurei dar para que nela morassem. Somente Calebe, filho de Jefoné, e Josué, filho de Num, serão exceção.
<verse eid="NUM 14:30"/><verse number="31" style="v" sid="NUM 14:31"/>Vocês disseram que seus filhos seriam capturados como prisioneiros. Pois eu os farei entrar na terra em segurança, e eles desfrutarão do que vocês desprezaram.
<verse eid="NUM 14:31"/><verse number="32" style="v" sid="NUM 14:32"/>Quanto a vocês, morrerão neste deserto.
<verse eid="NUM 14:32"/><verse number="33" style="v" sid="NUM 14:33"/>Seus filhos viverão como pastores, andando pelo deserto sem direção durante quarenta anos. Dessa forma, carregarão o peso da infidelidade de vocês, até que todos tenham morrido no deserto.
<verse eid="NUM 14:33"/><verse number="34" style="v" sid="NUM 14:34"/>Já que seus espiões passaram quarenta dias examinando a terra, vocês vagarão pelo deserto quarenta anos, um ano para cada dia, como castigo pela culpa de vocês. Assim entenderão o que é se voltar contra mim.
<verse eid="NUM 14:34"/><verse number="35" style="v" sid="NUM 14:35"/>Eu, o SENHOR, declarei, e realizarei tudo isso contra esta comunidade perversa que se rebelou contra mim. Eles encontrarão seu fim neste deserto; aqui morrerão'".
<verse eid="NUM 14:35"/><verse number="36" style="v" sid="NUM 14:36"/>Os homens enviados por Moisés para explorar a terra, que retornaram e fizeram toda a comunidade murmurar contra ele ao divulgarem um relatório desfavorável sobre a terra,
<verse eid="NUM 14:36"/><verse number="37" style="v" sid="NUM 14:37"/>morreram repentinamente, atingidos por uma praga diante do SENHOR.
<verse eid="NUM 14:37"/><verse number="38" style="v" sid="NUM 14:38"/>Entre os homens que tinham feito o reconhecimento da terra, apenas Josué e Calebe sobreviveram.
<verse eid="NUM 14:38"/><verse number="39" style="v" sid="NUM 14:39"/>Quando Moisés transmitiu essas palavras aos israelitas, eles foram tomados por grande tristeza.
<verse eid="NUM 14:39"/><verse number="40" style="v" sid="NUM 14:40"/>Na manhã seguinte, levantaram-se cedo e subiram rumo às montanhas. “Vamos!”, disseram. “Admitimos que pecamos, mas agora estamos preparados para entrar na terra que o SENHOR nos prometeu".
<verse eid="NUM 14:40"/><verse number="41" style="v" sid="NUM 14:41"/>Moisés, porém, perguntou: “Por que vocês estão indo contra o comando do SENHOR? Isso não terá êxito!
<verse eid="NUM 14:41"/><verse number="42" style="v" sid="NUM 14:42"/>Não avancem, porque o SENHOR não está com vocês. Vocês serão vencidos pelos inimigos,
<verse eid="NUM 14:42"/><verse number="43" style="v" sid="NUM 14:43"/>pois os amalequitas e os cananeus os enfrentarão naquele lugar, e vocês morrerão pela espada. Como vocês se afastaram do SENHOR, ele não estará com vocês". 
<verse eid="NUM 14:43"/><verse number="44" style="v" sid="NUM 14:44"/>Apesar disso, os israelitas subiram com arrogância até o topo dos montes, embora Moisés e a arca da aliança do SENHOR tivessem ficado no acampamento.
<verse eid="NUM 14:44"/><verse number="45" style="v" sid="NUM 14:45"/>Os amalequitas e os cananeus que viviam naquelas montanhas desceram, atacaram os israelitas e os perseguiram até Hormá.
<verse eid="NUM 14:45"/><verse eid="NUM 14:45"/></para>
  <chapter eid="NUM 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="NUM 15"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="NUM 15:1"/>O SENHOR disse a Moisés:
<verse eid="NUM 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="NUM 15:2"/>“Comunique ao povo de Israel as instruções a seguir: Quando vocês estiverem vivendo na terra que eu lhes concedo,
<verse eid="NUM 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="NUM 15:3"/>deverão trazer ofertas especiais como aroma agradável ao SENHOR. Elas poderão ser um holocausto, um sacrifício para cumprir um voto, uma oferta voluntária ou uma oferta apresentada em alguma das festas anuais, usando animais do rebanho, tanto bois quanto ovelhas.
<verse eid="NUM 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="NUM 15:4"/>Ao apresentarem essas ofertas, entregarão também ao SENHOR uma oferta de cereais composta por dois litros de farinha fina misturados com um litro de azeite.
<verse eid="NUM 15:4"/><verse number="5" style="v" sid="NUM 15:5"/>Para cada cordeiro oferecido como holocausto ou sacrifício, vocês acrescentarão um litro de vinho como oferta derramada.
<verse eid="NUM 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="NUM 15:6"/>Se o sacrifício for um carneiro, prepare uma oferta de cereais composta de dois jarros da melhor farinha com um litro de azeite,
<verse eid="NUM 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="NUM 15:7"/>além de um litro de vinho como oferta derramada. Apresente-a como aroma agradável ao SENHOR.
<verse eid="NUM 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="NUM 15:8"/>Quando alguém preparar um novilho como oferta queimada, para cumprir um voto especial, ou como oferta de paz ao SENHOR,
<verse eid="NUM 15:8"/><verse number="9" style="v" sid="NUM 15:9"/>deverá trazer com o novilho uma oferta de cereal de três jarros da melhor farinha misturada com meio galão de óleo.
<verse eid="NUM 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="NUM 15:10"/>E também meio galão de vinho para a oferta derramada. Será uma oferta queimada, de aroma agradável ao SENHOR.
<verse eid="NUM 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="NUM 15:11"/>Cada oferta de novilho, carneiro, cordeiro ou cabrito deve ser preparada desse modo.
<verse eid="NUM 15:11"/><verse number="12" style="v" sid="NUM 15:12"/>Apliquem essas regras a cada sacrifício que trouxerem.
<verse eid="NUM 15:12"/><verse number="13" style="v" sid="NUM 15:13"/>Todos os israelitas de nascimento deverão seguir essas instruções quando apresentarem uma oferta especial como aroma agradável ao SENHOR.
<verse eid="NUM 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="NUM 15:14"/>E, se algum estrangeiro que estiver visitando ou morando entre vocês, ou entre seus descendentes, quiser apresentar uma oferta especial como aroma agradável ao SENHOR, deverá proceder da mesma maneira.
<verse eid="NUM 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="NUM 15:15"/>Tanto israelitas de nascimento quanto estrangeiros têm o mesmo estatuto diante do SENHOR e estão sujeitos aos mesmos decretos da comunidade. Esse é um decreto permanente para vocês, válido por todas as gerações.
<verse eid="NUM 15:15"/><verse number="16" style="v" sid="NUM 15:16"/>A mesma lei e o mesmo decreto se aplicarão a vocês e ao estrangeiro residente".
<verse eid="NUM 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="NUM 15:17"/>O SENHOR continuou a falar a Moisés:
<verse eid="NUM 15:17"/><verse number="18" style="v" sid="NUM 15:18"/>“Transmita aos israelitas: Quando entrarem na terra para onde os estou levando
<verse eid="NUM 15:18"/><verse number="19" style="v" sid="NUM 15:19"/>e passarem a comer do que ela produz, apresentem uma parte como contribuição ao SENHOR.
<verse eid="NUM 15:19"/><verse number="20" style="v" sid="NUM 15:20"/>Ofereçam um bolo preparado com as primeiras porções da farinha de vocês, como contribuição da colheita.
<verse eid="NUM 15:20"/><verse number="21" style="v" sid="NUM 15:21"/>Em todas as gerações, vocês entregarão das primícias da farinha uma contribuição ao SENHOR.
<verse eid="NUM 15:21"/><verse number="22" style="v" sid="NUM 15:22"/>Se vocês deixarem de cumprir, sem intenção, algum dos mandamentos que o SENHOR ordenou a Moisés,
<verse eid="NUM 15:22"/><verse number="23" style="v" sid="NUM 15:23"/>sim, tudo o que o SENHOR lhes ordenou por meio de Moisés, desde o dia em que deu essas instruções, para vocês e para as gerações futuras,
<verse eid="NUM 15:23"/><verse number="24" style="v" sid="NUM 15:24"/>e a comunidade não perceber o que fez, toda a comunidade deverá apresentar um novilho como oferta queimada de aroma agradável ao SENHOR. O sacrifício será acompanhado da oferta de cereais e da oferta derramada, conforme prescrito, além de um bode como oferta pelo pecado.
<verse eid="NUM 15:24"/><verse number="25" style="v" sid="NUM 15:25"/>Com essa oferta, o sacerdote fará expiação por toda a comunidade de Israel, e ela será perdoada. O pecado não foi intencional e foi expiado com as ofertas apresentadas ao SENHOR, a oferta especial e a oferta pelo pecado.
<verse eid="NUM 15:25"/><verse number="26" style="v" sid="NUM 15:26"/>Toda a comunidade de Israel e também os estrangeiros que vivem entre eles receberão perdão, porque todos estiveram envolvidos num pecado não intencional.
<verse eid="NUM 15:26"/><verse number="27" style="v" sid="NUM 15:27"/>Se, porém, apenas uma pessoa pecar sem intenção, ela deverá apresentar uma cabra de um ano como oferta pelo pecado.
<verse eid="NUM 15:27"/><verse number="28" style="v" sid="NUM 15:28"/>O sacerdote fará propiciação pela pessoa que pecou involuntariamente diante do SENHOR, e ela será perdoada.
<verse eid="NUM 15:28"/><verse number="29" style="v" sid="NUM 15:29"/>Haverá uma única norma para qualquer pessoa que pecar sem intenção, seja israelita nato ou estrangeiro residente.
<verse eid="NUM 15:29"/><verse number="30" style="v" sid="NUM 15:30"/>Mas quem pecar com atitude desafiadora, seja natural da terra ou estrangeiro residente, afronta o SENHOR e será eliminado do meio do povo.
<verse eid="NUM 15:30"/><verse number="31" style="v" sid="NUM 15:31"/>Por ter rejeitado a palavra do SENHOR e quebrado seus mandamentos, deverá ser eliminado; sua culpa ficará sobre ele". 
<verse eid="NUM 15:31"/><verse number="32" style="v" sid="NUM 15:32"/>Num certo dia, enquanto os israelitas estavam no deserto, encontraram um homem juntando lenha no sábado.
<verse eid="NUM 15:32"/><verse number="33" style="v" sid="NUM 15:33"/>As pessoas que o flagraram recolhendo lenha o levaram diante de Moisés, de Arão e de toda a comunidade.
<verse eid="NUM 15:33"/><verse number="34" style="v" sid="NUM 15:34"/>Como ainda não estava definido o que fazer com ele, mantiveram o homem sob custódia.
<verse eid="NUM 15:34"/><verse number="35" style="v" sid="NUM 15:35"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “Esse homem deve ser morto. Toda a comunidade o apedrejará fora do acampamento". 
<verse eid="NUM 15:35"/><verse number="36" style="v" sid="NUM 15:36"/>Então toda a comunidade levou o homem para fora do acampamento e o apedrejou até que morresse, conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés.
<verse eid="NUM 15:36"/><verse number="37" style="v" sid="NUM 15:37"/>O SENHOR falou a Moisés:
<verse eid="NUM 15:37"/><verse number="38" style="v" sid="NUM 15:38"/>“Dê estas orientações aos israelitas: vocês e seus descendentes farão franjas na borda das roupas e as fixarão com um fio azul.
<verse eid="NUM 15:38"/><verse number="39" style="v" sid="NUM 15:39"/>Quando olharem para essas franjas, lembrarão todos os mandamentos do SENHOR e os colocarão em prática, sem se deixarem levar pelos desejos do coração e dos olhos.
<verse eid="NUM 15:39"/><verse number="40" style="v" sid="NUM 15:40"/>As franjas farão com que se lembrem de cumprir todos os meus mandamentos e de ser um povo santo para o seu Deus.
<verse eid="NUM 15:40"/><verse number="41" style="v" sid="NUM 15:41"/>Eu sou o SENHOR, seu Deus, que os tirou do Egito para ser o Deus de vocês. Eu sou o SENHOR, seu Deus". 
<verse eid="NUM 15:41"/><verse eid="NUM 15:41"/></para>
  <chapter eid="NUM 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="NUM 16"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="NUM 16:1"/>Corá, filho de Isar, neto de Coate e da linhagem de Levi, reuniu Datã e Abirão, filhos de Eliabe, e Om, filho de Pelete, todos pertencentes à tribo de Rúben.
<verse eid="NUM 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="NUM 16:2"/>Eles se rebelaram contra Moisés, acompanhados por duzentos e cinquenta israelitas, homens de destaque na comunidade e nomeados para o conselho.
<verse eid="NUM 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="NUM 16:3"/>Eles se reuniram contra Moisés e Arão e disseram: “Já é demais! Toda a assembleia é santa, cada uma das pessoas é santa, e o SENHOR está no meio delas. Então por que vocês se colocam acima da assembleia do SENHOR?”.
<verse eid="NUM 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="NUM 16:4"/>Ao ouvir isso, Moisés se prostrou com o rosto no chão.
<verse eid="NUM 16:4"/><verse number="5" style="v" sid="NUM 16:5"/>Em seguida, disse a Corá e a todos os seus seguidores: “Amanhã o SENHOR mostrará quem é dele e permitirá que se aproxime aquele que é santo, aquele que ele escolher.
<verse eid="NUM 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="NUM 16:6"/>Façam isto: você, Corá, e todos os que estão com você, preparem seus incensários
<verse eid="NUM 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="NUM 16:7"/>e amanhã coloquem neles fogo e incenso diante do SENHOR. Aquele que o SENHOR escolher será o consagrado. Chega, levitas!”. 
<verse eid="NUM 16:7"/><verse number="8" style="v" sid="NUM 16:8"/>Moisés falou novamente a Corá: “Ouçam agora, levitas!
<verse eid="NUM 16:8"/><verse number="9" style="v" sid="NUM 16:9"/>Por acaso lhes parece algo sem importância que o Deus de Israel os tenha escolhido dentre toda a comunidade de Israel para se aproximarem dele, trabalharem no tabernáculo do SENHOR e servirem a comunidade diante dele?
<verse eid="NUM 16:9"/><verse number="10" style="v" sid="NUM 16:10"/>Ele já confiou a você, Corá, e aos seus companheiros levitas esse serviço, e agora vocês querem também a função sacerdotal?
<verse eid="NUM 16:10"/><verse number="11" style="v" sid="NUM 16:11"/>Na realidade, é contra o SENHOR que você e seus seguidores estão se levantando. Pois quem é Arão para que vocês se queixem dele?”.
<verse eid="NUM 16:11"/><verse number="12" style="v" sid="NUM 16:12"/>Em seguida, Moisés mandou chamar Datã e Abirão, filhos de Eliabe, mas eles disseram: “Não iremos!
<verse eid="NUM 16:12"/><verse number="13" style="v" sid="NUM 16:13"/>Não basta você nos ter tirado do Egito, uma terra de leite e mel, para nos matar neste deserto? Agora ainda quer dominar sobre nós?
<verse eid="NUM 16:13"/><verse number="14" style="v" sid="NUM 16:14"/>Além disso, você não nos conduziu a uma terra de leite e mel, nem nos deu herança de campos e vinhedos. Está tentando enganar estes homens? Não iremos!”.
<verse eid="NUM 16:14"/><verse number="15" style="v" sid="NUM 16:15"/>Moisés se indignou e disse ao SENHOR: “Não aceites a oferta deles. Não tomei deles nem mesmo um jumento, nem fiz mal a nenhum deles”.
<verse eid="NUM 16:15"/><verse number="16" style="v" sid="NUM 16:16"/>Em seguida, Moisés disse a Corá: “Você e todos os seus seguidores deverão comparecer amanhã diante do SENHOR, você, eles e Arão.
<verse eid="NUM 16:16"/><verse number="17" style="v" sid="NUM 16:17"/>Cada homem pegará o seu incensário, colocará incenso nele e o apresentará ao SENHOR. Ao todo serão duzentos e cinquenta incensários. Você e Arão também apresentarão os seus".
<verse eid="NUM 16:17"/><verse number="18" style="v" sid="NUM 16:18"/>Então cada um pegou o seu incensário, acendeu o incenso e se colocou com Moisés e Arão à entrada do tabernáculo. 
<verse eid="NUM 16:18"/><verse number="19" style="v" sid="NUM 16:19"/>Quando Corá reuniu todos os seus seguidores em oposição a eles, à entrada do tabernáculo, a glória do SENHOR se manifestou a toda a comunidade.
<verse eid="NUM 16:19"/><verse number="20" style="v" sid="NUM 16:20"/>E o SENHOR disse a Moisés e a Arão:
<verse eid="NUM 16:20"/><verse number="21" style="v" sid="NUM 16:21"/>“Afastem-se desta comunidade, para que eu a destrua agora mesmo!”. 
<verse eid="NUM 16:21"/><verse number="22" style="v" sid="NUM 16:22"/>Moisés e Arão se prostraram com o rosto em terra e suplicaram: “Ó Deus, o SENHOR é aquele que concede vida a todos. Será necessário que fique irado com toda a comunidade quando somente um homem pecou?”.
<verse eid="NUM 16:22"/><verse number="23" style="v" sid="NUM 16:23"/>O SENHOR falou a Moisés:
<verse eid="NUM 16:23"/><verse number="24" style="v" sid="NUM 16:24"/>"Diga a toda a comunidade que se afaste das tendas de Corá, Datã e Abirão".
<verse eid="NUM 16:24"/><verse number="25" style="v" sid="NUM 16:25"/>Moisés se levantou e foi até as tendas de Datã e Abirão, e os líderes de Israel o seguiram.
<verse eid="NUM 16:25"/><verse number="26" style="v" sid="NUM 16:26"/>Ele disse ao povo: "Afastem-se das tendas destes homens perversos e não toquem em nada que seja deles. Caso contrário, vocês serão destruídos por causa dos pecados deles". 
<verse eid="NUM 16:26"/><verse number="27" style="v" sid="NUM 16:27"/>Então todo o povo se afastou das tendas de Corá, Datã e Abirão. Datã e Abirão saíram e ficaram à entrada de suas tendas, junto com suas esposas, seus filhos e suas crianças pequenas.
<verse eid="NUM 16:27"/><verse number="28" style="v" sid="NUM 16:28"/>Moisés declarou: “Assim vocês saberão que o SENHOR me enviou para fazer tudo o que tenho feito, pois não agi por conta própria.
<verse eid="NUM 16:28"/><verse number="29" style="v" sid="NUM 16:29"/>Se estes homens tiverem uma morte comum e passarem apenas pelo que acontece normalmente aos homens, então o SENHOR não me enviou.
<verse eid="NUM 16:29"/><verse number="30" style="v" sid="NUM 16:30"/>Mas, se o SENHOR realizar algo totalmente novo, e a terra abrir a sua boca e os engolir, com tudo o que é deles, e eles descerem vivos ao Sheol, então vocês saberão que estes homens desprezaram o SENHOR".
<verse eid="NUM 16:30"/><verse number="31" style="v" sid="NUM 16:31"/>Assim que Moisés terminou de falar, o chão debaixo deles se abriu,
<verse eid="NUM 16:31"/><verse number="32" style="v" sid="NUM 16:32"/>e a terra abriu a sua boca e os engoliu, junto com suas famílias, com todos os seguidores de Corá e com todos os seus bens.
<verse eid="NUM 16:32"/><verse number="33" style="v" sid="NUM 16:33"/>Eles desceram vivos à sepultura com tudo o que possuíam; a terra se fechou sobre eles, e eles desapareceram do meio da comunidade.
<verse eid="NUM 16:33"/><verse number="34" style="v" sid="NUM 16:34"/>Ao ouvirem os gritos, todos os israelitas que estavam ao redor fugiram, gritando: “A terra vai nos engolir também!”.
<verse eid="NUM 16:34"/><verse number="35" style="v" sid="NUM 16:35"/>Então veio fogo da parte do SENHOR e consumiu os duzentos e cinquenta homens que ofereciam incenso.
<verse eid="NUM 16:35"/><verse number="36" style="v" sid="NUM 16:36"/>O SENHOR falou a Moisés:
<verse eid="NUM 16:36"/><verse number="37" style="v" sid="NUM 16:37"/>“Ordene a Eleazar, filho do sacerdote Arão, que retire todos os incensários do meio do fogo, pois eles são santos. Diga-lhe também que espalhe as brasas.
<verse eid="NUM 16:37"/><verse number="38" style="v" sid="NUM 16:38"/>Os incensários dos homens que morreram por causa do seu pecado serão batidos e transformados em lâminas para revestir o altar, pois foram apresentados ao SENHOR e se tornaram sagrados. Que sejam um sinal para os israelitas".
<verse eid="NUM 16:38"/><verse number="39" style="v" sid="NUM 16:39"/>O sacerdote Eleazar recolheu os incensários de bronze apresentados pelos que foram consumidos pelo fogo. Eles foram batidos e usados como revestimento do altar,
<verse eid="NUM 16:39"/><verse number="40" style="v" sid="NUM 16:40"/>conforme o SENHOR havia falado por meio de Moisés. Isso foi feito como recordação para os israelitas, para que ninguém que não fosse descendente de Arão oferecesse incenso diante do SENHOR, para não passar pelo que Corá e seus seguidores passaram.
<verse eid="NUM 16:40"/><verse number="41" style="v" sid="NUM 16:41"/>No dia seguinte, toda a comunidade de Israel passou a se queixar contra Moisés e Arão, dizendo: “Vocês mataram o povo do SENHOR". 
<verse eid="NUM 16:41"/><verse number="42" style="v" sid="NUM 16:42"/>Quando todo o povo se ajuntou contra Moisés e Arão, e eles se voltaram para o tabernáculo, de repente a nuvem o cobriu, e a glória do SENHOR se manifestou.
<verse eid="NUM 16:42"/><verse number="43" style="v" sid="NUM 16:43"/>Então Moisés e Arão se dirigiram à frente do tabernáculo,
<verse eid="NUM 16:43"/><verse number="44" style="v" sid="NUM 16:44"/>e o SENHOR disse a Moisés:
<verse eid="NUM 16:44"/><verse number="45" style="v" sid="NUM 16:45"/>“Afaste-se do meio desta comunidade, para que eu acabe com ela imediatamente”. Mas eles se prostraram com o rosto no chão. 
<verse eid="NUM 16:45"/><verse number="46" style="v" sid="NUM 16:46"/>Moisés disse a Arão: “Pegue o seu incensário, coloque incenso nele com fogo tirado do altar e vá rapidamente até a comunidade para obter o perdão do pecado deles, porque o SENHOR está muito irado, e a praga já começou". 
<verse eid="NUM 16:46"/><verse number="47" style="v" sid="NUM 16:47"/>Arão seguiu a ordem de Moisés e correu para o meio da comunidade. A praga já estava causando mortes, mas Arão queimou o incenso e obteve o perdão pelos pecados do povo. 
<verse eid="NUM 16:47"/><verse number="48" style="v" sid="NUM 16:48"/>Ele se colocou entre os mortos e os vivos, e a praga foi interrompida.
<verse eid="NUM 16:48"/><verse number="49" style="v" sid="NUM 16:49"/>Mesmo assim, a praga tirou a vida de catorze mil e setecentas pessoas, além das que tinham morrido por causa da revolta de Corá.
<verse eid="NUM 16:49"/><verse number="50" style="v" sid="NUM 16:50"/>Depois que a praga cessou, Arão voltou a Moisés, que estava à entrada do tabernáculo. 
<verse eid="NUM 16:50"/><verse eid="NUM 16:50"/></para>
  <chapter eid="NUM 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="NUM 17"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="NUM 17:1"/>O SENHOR declarou a Moisés:
<verse eid="NUM 17:1"/><verse number="2" style="v" sid="NUM 17:2"/>“Peça aos israelitas que tragam doze varas, uma para cada líder das tribos, e escreva o nome de cada chefe em sua vara.
<verse eid="NUM 17:2"/><verse number="3" style="v" sid="NUM 17:3"/>Na vara da tribo de Levi, escreva o nome de Arão, pois deve existir uma vara para cada líder da tribo.
<verse eid="NUM 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="NUM 17:4"/>Deposite todas no tabernáculo, diante da arca das tábuas da aliança, no lugar onde eu me encontro com vocês.
<verse eid="NUM 17:4"/><verse number="5" style="v" sid="NUM 17:5"/>A vara daquele que eu escolher produzirá flores, e assim eliminarei essa constante murmuração dos israelitas contra vocês".
<verse eid="NUM 17:5"/><verse number="6" style="v" sid="NUM 17:6"/>Moisés passou as instruções ao povo de Israel, e cada um dos doze líderes das tribos, incluindo Arão, entregou sua vara a Moisés.
<verse eid="NUM 17:6"/><verse number="7" style="v" sid="NUM 17:7"/>Assim Moisés colocou as varas diante do SENHOR, na tenda que guarda as tábuas da aliança.
<verse eid="NUM 17:7"/><verse number="8" style="v" sid="NUM 17:8"/>No dia seguinte, quando entrou na tenda da aliança, Moisés viu que a vara de Arão, representante da tribo de Levi, havia florescido, produzindo brotos, botões, flores e amêndoas maduras.
<verse eid="NUM 17:8"/><verse number="9" style="v" sid="NUM 17:9"/>Depois de tirar as varas da presença do SENHOR, Moisés as apresentou ao povo, e cada líder recebeu de volta a sua vara.
<verse eid="NUM 17:9"/><verse number="10" style="v" sid="NUM 17:10"/>O SENHOR disse a Moisés: “Coloque a vara de Arão permanentemente diante da arca da aliança, para servir como advertência aos rebeldes. Assim cessarão as queixas contra mim e serão evitadas novas mortes”.
<verse eid="NUM 17:10"/><verse number="11" style="v" sid="NUM 17:11"/>Moisés fez exatamente como o SENHOR lhe havia ordenado.
<verse eid="NUM 17:11"/><verse number="12" style="v" sid="NUM 17:12"/>Os israelitas disseram a Moisés: “Vamos morrer! Estamos arruinados, todos nós estamos perdidos!
<verse eid="NUM 17:12"/><verse number="13" style="v" sid="NUM 17:13"/>Qualquer pessoa que se aproximar do santuário do SENHOR morrerá. Será que todos nós vamos morrer?”.
<verse eid="NUM 17:13"/><verse eid="NUM 17:13"/></para>
  <chapter eid="NUM 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="NUM 18"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="NUM 18:1"/>O SENHOR falou a Arão: “Você, seus filhos e a casa de seu pai responderão pelas faltas relacionadas ao santuário; você e seus filhos também responderão pelas falhas ligadas ao exercício do sacerdócio.
<verse eid="NUM 18:1"/><verse number="2" style="v" sid="NUM 18:2"/>Traga igualmente seus irmãos levitas, da tribo de seus antepassados, para se juntarem a você e o auxiliarem, enquanto você e seus filhos servirem diante da tenda que guarda as tábuas da aliança.
<verse eid="NUM 18:2"/><verse number="3" style="v" sid="NUM 18:3"/>Eles estarão a seu serviço e cuidarão das tarefas do tabernáculo, mas não poderão aproximar-se dos objetos sagrados nem do altar; se fizerem isso, morrerão, tanto eles quanto vocês.
<verse eid="NUM 18:3"/><verse number="4" style="v" sid="NUM 18:4"/>Eles se unirão a vocês e assumirão a responsabilidade pelo tabernáculo e por todo o trabalho realizado ali. Nenhuma outra pessoa poderá aproximar-se de vocês.
<verse eid="NUM 18:4"/><verse number="5" style="v" sid="NUM 18:5"/>Vocês serão responsáveis pelo cuidado do santuário e do altar, para que a ira divina não volte a atingir os israelitas".
<verse eid="NUM 18:5"/><verse number="6" style="v" sid="NUM 18:6"/>“Fui eu quem escolheu, do meio de todo o povo de Israel, os seus parentes levitas, para dá-los a vocês como um presente, consagrados ao SENHOR para o trabalho na tenda do encontro.
<verse eid="NUM 18:6"/><verse number="7" style="v" sid="NUM 18:7"/>Porém você e seus filhos, que exercem o sacerdócio, devem cuidar pessoalmente de todas as funções sacerdotais relacionadas ao altar e ao espaço que fica atrás da cortina interior. Eu lhes concedo o sacerdócio como um dom. Toda pessoa não autorizada que se aproximar do santuário morrerá".
<verse eid="NUM 18:7"/><verse number="8" style="v" sid="NUM 18:8"/>O SENHOR disse a Arão: “Fui eu quem confiou a você a responsabilidade pelas contribuições oferecidas a mim; todas as ofertas sagradas que os israelitas me apresentarem, eu as entrego como herança a você e a seus filhos.
<verse eid="NUM 18:8"/><verse number="9" style="v" sid="NUM 18:9"/>Das ofertas consideradas santíssimas, vocês terão a parte preservada do fogo. De todas as dádivas que me forem trazidas como ofertas santíssimas, seja oferta de cereais, seja oferta pelo pecado ou pela culpa, essa parte será de você e de seus filhos.
<verse eid="NUM 18:9"/><verse number="10" style="v" sid="NUM 18:10"/>Vocês deverão comê-la como oferta santíssima. Todos os sacerdotes a comerão e a reconhecerão como santíssima.
<verse eid="NUM 18:10"/><verse number="11" style="v" sid="NUM 18:11"/>Todas as ofertas sagradas e as ofertas movidas que os israelitas me trouxerem, levantando-as diante do altar, também pertencerão a vocês. Eu as dou a você, a seus filhos e a suas filhas como herança permanente. Todo membro de sua família que estiver cerimonialmente puro poderá comê-las. 
<verse eid="NUM 18:11"/><verse number="12" style="v" sid="NUM 18:12"/>Também concedo a vocês as primeiras ofertas das colheitas que o povo apresentar ao SENHOR: o melhor do azeite, do vinho novo e dos cereais.
<verse eid="NUM 18:12"/><verse number="13" style="v" sid="NUM 18:13"/>Os primeiros frutos da terra que o povo trouxer ao SENHOR pertencerão a vocês. Qualquer pessoa de sua família que estiver cerimonialmente pura poderá comer deles.
<verse eid="NUM 18:13"/><verse number="14" style="v" sid="NUM 18:14"/>Tudo o que, em Israel, for consagrado a Deus será seu.
<verse eid="NUM 18:14"/><verse number="15" style="v" sid="NUM 18:15"/>Todo primogênito de todo ventre, oferecido ao SENHOR, seja humano ou animal, pertencerá a você. No entanto, será necessário resgatar todo filho mais velho, bem como toda primeira cria de animais considerados impuros.
<verse eid="NUM 18:15"/><verse number="16" style="v" sid="NUM 18:16"/>Ao completarem um mês de vida, você deverá resgatá-los pelo valor fixado de sessenta gramas de prata, segundo o peso padrão do santuário, que equivale a doze gramas.
<verse eid="NUM 18:16"/><verse number="17" style="v" sid="NUM 18:17"/>Mas não resgatem as primeiras crias das vacas, das ovelhas e das cabras, pois elas foram consagradas. Aspirja o sangue no altar e queime a gordura como oferta especial, um aroma agradável ao SENHOR.
<verse eid="NUM 18:17"/><verse number="18" style="v" sid="NUM 18:18"/>A carne desses animais pertencerá a vocês, assim como o peito e a coxa direita que são erguidos como oferta especial diante do altar.
<verse eid="NUM 18:18"/><verse number="19" style="v" sid="NUM 18:19"/>Eu dou a você todas essas ofertas sagradas que os israelitas apresentam ao SENHOR. Elas são destinadas a você, a seus filhos e a suas filhas, como porção permanente. Trata-se de uma aliança eterna e irrevogável entre o SENHOR e você, que se estende aos seus descendentes". 
<verse eid="NUM 18:19"/><verse number="20" style="v" sid="NUM 18:20"/>O SENHOR falou também a Arão: “Você não receberá herança na terra deles, nem terá parte entre eles; eu sou a sua parte e a sua herança entre os israelitas.
<verse eid="NUM 18:20"/><verse number="21" style="v" sid="NUM 18:21"/>Entrego aos levitas todos os dízimos de Israel como recompensa pelo trabalho que desempenham ao servir no tabernáculo. 
<verse eid="NUM 18:21"/><verse number="22" style="v" sid="NUM 18:22"/>Daqui em diante, os israelitas não poderão se aproximar do tabernáculo; caso contrário, sofrerão as consequências do seu pecado e morrerão.
<verse eid="NUM 18:22"/><verse number="23" style="v" sid="NUM 18:23"/>É responsabilidade dos levitas realizar o serviço no tabernáculo e responder pelas ofensas cometidas contra ele. Este é um decreto perpétuo para todas as suas gerações. Eles não receberão herança entre os israelitas.
<verse eid="NUM 18:23"/><verse number="24" style="v" sid="NUM 18:24"/>O dízimo que vocês, filhos de Israel, oferecem ao SENHOR como contribuição, dei aos levitas como herança; por isso lhes disse: 'Entre os filhos de Israel não herdarão herança'".
<verse eid="NUM 18:24"/><verse number="25" style="v" sid="NUM 18:25"/>Em seguida, o SENHOR disse a Moisés:
<verse eid="NUM 18:25"/><verse number="26" style="v" sid="NUM 18:26"/>“Transmita aos levitas o seguinte: quando receberem dos israelitas o dízimo que lhes concedo como herança, vocês deverão oferecer um décimo desse dízimo como contribuição dedicada ao SENHOR.
<verse eid="NUM 18:26"/><verse number="27" style="v" sid="NUM 18:27"/>Essa contribuição será considerada como o trigo recolhido da eira e como o vinho retirado do tanque de prensar uvas. 
<verse eid="NUM 18:27"/><verse number="28" style="v" sid="NUM 18:28"/>Apresentem um décimo do dízimo recebido dos israelitas como oferta dedicada ao SENHOR. Essa é a porção sagrada do SENHOR, e deve ser entregue ao sacerdote Arão.
<verse eid="NUM 18:28"/><verse number="29" style="v" sid="NUM 18:29"/>Apresentem ao SENHOR as porções mais excelentes de todas as ofertas sagradas que receberem.
<verse eid="NUM 18:29"/><verse number="30" style="v" sid="NUM 18:30"/>Transmita também estas orientações aos levitas: quando oferecerem a melhor parte, ela será considerada como se fosse o produto de sua própria eira ou de sua própria prensa de uvas.
<verse eid="NUM 18:30"/><verse number="31" style="v" sid="NUM 18:31"/>Vocês e suas famílias poderão comer desse alimento onde desejarem, pois ele é a recompensa pelo serviço prestado no tabernáculo.
<verse eid="NUM 18:31"/><verse number="32" style="v" sid="NUM 18:32"/>Vocês não serão considerados culpados por receberem os dízimos, desde que entreguem a melhor parte aos sacerdotes. Contudo, cuidem para não tratar as ofertas sagradas dos israelitas como algo comum; se fizerem isso, morrerão". 
<verse eid="NUM 18:32"/><verse eid="NUM 18:32"/></para>
  <chapter eid="NUM 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="NUM 19"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="NUM 19:1"/>O SENHOR dirigiu-se a Moisés e a Arão nestes termos:
<verse eid="NUM 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="NUM 19:2"/>“Esta é a norma legal que o SENHOR ordenou: diga ao povo de Israel que apresente uma novilha vermelha, sem defeitos físicos, completamente saudável, que nunca tenha carregado canga.
<verse eid="NUM 19:2"/><verse number="3" style="v" sid="NUM 19:3"/>A novilha deverá ser entregue ao sacerdote Eleazar, que a levará para fora do acampamento, onde será abatida na presença dele.
<verse eid="NUM 19:3"/><verse number="4" style="v" sid="NUM 19:4"/>O sacerdote Eleazar colocará o dedo no sangue e o espalhará sete vezes na direção da entrada do tabernáculo.
<verse eid="NUM 19:4"/><verse number="5" style="v" sid="NUM 19:5"/>Ali, diante dele, a novilha será consumida pelo fogo, com o couro, a carne, o sangue e os resíduos.
<verse eid="NUM 19:5"/><verse number="6" style="v" sid="NUM 19:6"/>O sacerdote tomará um pedaço de madeira de cedro, hissopo e lã vermelha e os lançará ao fogo que estiver queimando a novilha.
<verse eid="NUM 19:6"/><verse number="7" style="v" sid="NUM 19:7"/>Depois, o sacerdote deverá lavar suas vestes e se banhar com água. Então retornará ao acampamento, mas ficará cerimonialmente impuro até o entardecer.
<verse eid="NUM 19:7"/><verse number="8" style="v" sid="NUM 19:8"/>Da mesma forma, aquele que queimou a novilha lavará suas roupas e se banhará com água, permanecendo impuro até o fim do dia.
<verse eid="NUM 19:8"/><verse number="9" style="v" sid="NUM 19:9"/>Em seguida, uma pessoa considerada cerimonialmente pura recolherá as cinzas da novilha e as colocará num local puro fora do acampamento. Elas ficarão guardadas ali para uso da comunidade de Israel no ritual da água de purificação, para a remoção de pecados.
<verse eid="NUM 19:9"/><verse number="10" style="v" sid="NUM 19:10"/>Aquele que juntar as cinzas da novilha lavará suas vestes e ficará impuro até o cair da tarde. Essa determinação é definitiva, aplicável aos israelitas e também aos estrangeiros residentes entre vocês.
<verse eid="NUM 19:10"/><verse number="11" style="v" sid="NUM 19:11"/>Todo aquele que tocar num cadáver humano ficará cerimonialmente impuro por sete dias.
<verse eid="NUM 19:11"/><verse number="12" style="v" sid="NUM 19:12"/>Deverá passar pelo rito de purificação com essa água no terceiro e no sétimo dia, e então estará puro. Mas, se não se purificar nesses dias, continuará impuro.
<verse eid="NUM 19:12"/><verse number="13" style="v" sid="NUM 19:13"/>Quem tocar num morto e não se purificar conforme a instrução contamina o tabernáculo do SENHOR e será eliminado do povo de Israel. Permanecerá impuro, pois não recebeu a aspersão da água de purificação.
<verse eid="NUM 19:13"/><verse number="14" style="v" sid="NUM 19:14"/>Esta é a norma para o caso de alguém morrer numa tenda: todos os que entrarem nela e os que estiverem dentro no momento da morte ficarão ritualmente impuros por sete dias.
<verse eid="NUM 19:14"/><verse number="15" style="v" sid="NUM 19:15"/>Toda vasilha que não estiver devidamente fechada também ficará contaminada.
<verse eid="NUM 19:15"/><verse number="16" style="v" sid="NUM 19:16"/>Aquele que estiver no campo e tocar em alguém que foi morto à espada, ou que morreu de forma natural, ou tocar num osso humano ou num sepulcro, ficará impuro por sete dias.
<verse eid="NUM 19:16"/><verse number="17" style="v" sid="NUM 19:17"/>Em favor da pessoa impura, colocarão um pouco das cinzas do sacrifício de purificação num vaso e derramarão água da fonte sobre elas.
<verse eid="NUM 19:17"/><verse number="18" style="v" sid="NUM 19:18"/>Um homem considerado cerimonialmente puro pegará hissopo, o molhará na água e aspergirá essa água sobre a tenda, sobre todos os objetos e sobre todas as pessoas que ali estiveram. Também aspergirá sobre quem tiver tocado num osso humano, num túmulo ou em alguém que tenha morrido por violência ou por causas naturais.
<verse eid="NUM 19:18"/><verse number="19" style="v" sid="NUM 19:19"/>A pessoa cerimonialmente pura aspergirá a água sobre a pessoa cerimonialmente impura no terceiro e no sétimo dia, e no sétimo dia fará a purificação. Aquele que estiver sendo purificado lavará suas roupas, se banhará com água e, naquela tarde, estará puro.
<verse eid="NUM 19:19"/><verse number="20" style="v" sid="NUM 19:20"/>No entanto, aquele que se contaminar e não se purificar será eliminado do meio do povo, pois contaminou o santuário do SENHOR. Permanecerá impuro, visto que a água da purificação não foi lançada sobre ele. 
<verse eid="NUM 19:20"/><verse number="21" style="v" sid="NUM 19:21"/>Esta é uma determinação permanente: quem aspergir a água da purificação lavará suas vestes, e quem tocar nessa água ficará impuro até o cair da tarde.
<verse eid="NUM 19:21"/><verse number="22" style="v" sid="NUM 19:22"/>Qualquer pessoa ou objeto tocado pelo indivíduo impuro ficará impuro até o entardecer". 
<verse eid="NUM 19:22"/><verse eid="NUM 19:22"/></para>
  <chapter eid="NUM 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="NUM 20"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="NUM 20:1"/>No primeiro mês, toda a comunidade israelita chegou ao deserto de Zim e se estabeleceu em Cades. Ali Miriã morreu e foi sepultada.
<verse eid="NUM 20:1"/><verse number="2" style="v" sid="NUM 20:2"/>Como não havia água para o povo, eles se reuniram contra Moisés e Arão.
<verse eid="NUM 20:2"/><verse number="3" style="v" sid="NUM 20:3"/>Entraram em conflito com Moisés e disseram: “Ah, se tivéssemos morrido quando nossos irmãos morreram na presença do SENHOR!
<verse eid="NUM 20:3"/><verse number="4" style="v" sid="NUM 20:4"/>Por que vocês trouxeram a assembleia do SENHOR para este deserto, para que nós e nossos animais morrêssemos aqui?
<verse eid="NUM 20:4"/><verse number="5" style="v" sid="NUM 20:5"/>Por que nos fizeram sair do Egito e nos trouxeram a este lugar tão hostil? Aqui não há cereais, nem figos, nem uvas, nem romãs, e não tem água para beber!”.
<verse eid="NUM 20:5"/><verse number="6" style="v" sid="NUM 20:6"/>Moisés e Arão se retiraram do meio do povo e foram até a frente da tenda do encontro, onde se prostraram com o rosto em terra. Então a glória do SENHOR lhes apareceu,
<verse eid="NUM 20:6"/><verse number="7" style="v" sid="NUM 20:7"/>e o SENHOR disse a Moisés:
<verse eid="NUM 20:7"/><verse number="8" style="v" sid="NUM 20:8"/>"Você e Arão, peguem a vara e reúnam toda a assembleia. Enquanto todos observam, falem àquela rocha, e dela brotará água. Vocês farão sair água suficiente da rocha para matar a sede da comunidade inteira e de seus animais".
<verse eid="NUM 20:8"/><verse number="9" style="v" sid="NUM 20:9"/>Moisés pegou a vara que estava colocada diante do SENHOR, obedecendo à ordem que havia recebido.
<verse eid="NUM 20:9"/><verse number="10" style="v" sid="NUM 20:10"/>Depois, Moisés e Arão juntaram a assembleia diante da rocha, e Moisés declarou: “Escutem, rebeldes! Acaso teremos de tirar água desta rocha para saciar vocês?”.
<verse eid="NUM 20:10"/><verse number="11" style="v" sid="NUM 20:11"/>Então Moisés ergueu a mão e feriu a rocha duas vezes com a vara. A água brotou, e tanto o povo quanto os animais beberam.
<verse eid="NUM 20:11"/><verse number="12" style="v" sid="NUM 20:12"/>O SENHOR, no entanto, disse a Moisés e a Arão: “Já que vocês não confiaram em mim para evidenciar a minha santidade diante dos israelitas, não os conduzirão à terra que lhes entrego".
<verse eid="NUM 20:12"/><verse number="13" style="v" sid="NUM 20:13"/>Por essa razão, o lugar foi chamado Meribá, pois ali os israelitas contenderam com o SENHOR, e ali ele manifestou a sua santidade entre eles.
<verse eid="NUM 20:13"/><verse number="14" style="v" sid="NUM 20:14"/>A partir de Cades, Moisés enviou mensageiros ao rei de Edom, dizendo: “Assim fala seu irmão Israel: você conhece todas as dificuldades que nos sobrevieram.
<verse eid="NUM 20:14"/><verse number="15" style="v" sid="NUM 20:15"/>Nossos antepassados desceram ao Egito, e ali permanecemos por muitos anos. Os egípcios nos trataram com dureza, assim como também aos nossos pais.
<verse eid="NUM 20:15"/><verse number="16" style="v" sid="NUM 20:16"/>Quando clamamos ao SENHOR, ele ouviu o nosso clamor, enviou um anjo e nos tirou do Egito. Agora estamos em Cades, cidade situada na fronteira do seu território.
<verse eid="NUM 20:16"/><verse number="17" style="v" sid="NUM 20:17"/>Pedimos permissão para atravessar a sua terra. Não passaremos por campos nem por vinhedos, e não beberemos da água dos seus poços. Seguiremos pela estrada real e só a deixaremos depois de cruzar todo o seu território".
<verse eid="NUM 20:17"/><verse number="18" style="v" sid="NUM 20:18"/>O rei de Edom, porém, respondeu: “Não passem pelo meu território, ou irei ao encontro de vocês com o meu exército".
<verse eid="NUM 20:18"/><verse number="19" style="v" sid="NUM 20:19"/>Os israelitas disseram: “Seguiremos pela estrada principal. Se nós ou nossos animais bebermos da sua água, pagaremos por ela. Apenas permita que atravessemos o seu território; é somente isso que pedimos".
<verse eid="NUM 20:19"/><verse number="20" style="v" sid="NUM 20:20"/>Edom, porém, manteve sua decisão e disse: “Vocês não atravessarão”. Em seguida, avançou contra eles com um exército numeroso e forte.
<verse eid="NUM 20:20"/><verse number="21" style="v" sid="NUM 20:21"/>Visto que Edom não permitiu que atravessassem o seu território, Israel desviou-se dele.
<verse eid="NUM 20:21"/><verse number="22" style="v" sid="NUM 20:22"/>Toda a comunidade de Israel partiu de Cades e chegou ao monte Hor.
<verse eid="NUM 20:22"/><verse number="23" style="v" sid="NUM 20:23"/>Naquele monte, próximo à fronteira de Edom, o SENHOR falou a Moisés e a Arão:
<verse eid="NUM 20:23"/><verse number="24" style="v" sid="NUM 20:24"/>“Arão será reunido ao seu povo, porque não entrará na terra que dei aos filhos de Israel, já que vocês se rebelaram contra a minha palavra nas águas de Meribá.
<verse eid="NUM 20:24"/><verse number="25" style="v" sid="NUM 20:25"/>Tome Arão e seu filho Eleazar e conduza-os ao monte Hor.
<verse eid="NUM 20:25"/><verse number="26" style="v" sid="NUM 20:26"/>Em seguida, tire as vestes de Arão e vista com elas seu filho Eleazar, pois Arão será reunido ao seu povo e ali morrerá".
<verse eid="NUM 20:26"/><verse number="27" style="v" sid="NUM 20:27"/>Moisés fez exatamente como o SENHOR havia ordenado; subiram o monte Hor à vista de toda a congregação.
<verse eid="NUM 20:27"/><verse number="28" style="v" sid="NUM 20:28"/>Moisés retirou as vestes de Arão e as colocou em Eleazar, seu filho. Arão morreu ali, no alto do monte, e depois Moisés e Eleazar desceram.
<verse eid="NUM 20:28"/><verse number="29" style="v" sid="NUM 20:29"/>Ao ver que Arão havia morrido, toda a congregação chorou por ele durante trinta dias, isto é, toda a casa de Israel.
<verse eid="NUM 20:29"/><verse eid="NUM 20:29"/></para>
  <chapter eid="NUM 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="NUM 21"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="NUM 21:1"/>O rei cananeu de Arade, que habitava a região ao sul de Canaã, soube da aproximação de Israel pela estrada de Atarim. Ele entrou em combate com os israelitas e levou consigo alguns como cativos.
<verse eid="NUM 21:1"/><verse number="2" style="v" sid="NUM 21:2"/>Naquele momento, Israel assumiu um voto perante o SENHOR, afirmando: “Se o SENHOR nos conceder vitória sobre esse povo, acabaremos inteiramente com as cidades deles”.
<verse eid="NUM 21:2"/><verse number="3" style="v" sid="NUM 21:3"/>O SENHOR atendeu à súplica de Israel e lhes concedeu vitória sobre os cananeus. Desse modo, os israelitas os eliminaram e arrasaram também as cidades deles. Aquele local passou a ser chamado Hormá.
<verse eid="NUM 21:3"/><verse number="4" style="v" sid="NUM 21:4"/>Os israelitas deixaram o monte Hor pelo caminho do mar Vermelho, contornando a região de Edom. No caminho, o povo perdeu a paciência.
<verse eid="NUM 21:4"/><verse number="5" style="v" sid="NUM 21:5"/>Eles começaram a se queixar contra Deus e contra Moisés, dizendo: “Por que Deus e Moisés nos tiraram do Egito? Foi para morrermos neste deserto, onde não há pão nem água? Estamos fartos dessa comida desprezível!”.
<verse eid="NUM 21:5"/><verse number="6" style="v" sid="NUM 21:6"/>Então o SENHOR enviou cobras venenosas que se espalharam entre o povo; elas morderam muitos israelitas, e muitos acabaram morrendo.
<verse eid="NUM 21:6"/><verse number="7" style="v" sid="NUM 21:7"/>O povo foi a Moisés e disse: “Cometemos pecado ao falar contra o SENHOR e contra você. Ore ao SENHOR para que afaste de nós as serpentes”. Assim, Moisés orou pelo povo.
<verse eid="NUM 21:7"/><verse number="8" style="v" sid="NUM 21:8"/>O SENHOR disse a Moisés: “Faça uma serpente e coloque-a sobre uma haste; todo aquele que for mordido e olhar para ela viverá”.
<verse eid="NUM 21:8"/><verse number="9" style="v" sid="NUM 21:9"/>Moisés fez uma serpente de bronze e a colocou sobre uma haste; quando alguém era mordido por uma serpente e olhava para a serpente de bronze, permanecia vivo.
<verse eid="NUM 21:9"/><verse number="10" style="v" sid="NUM 21:10"/>Os israelitas partiram e acamparam em Obote.
<verse eid="NUM 21:10"/><verse number="11" style="v" sid="NUM 21:11"/>Depois deixaram Obote e acamparam em Ijé-Abarim, no deserto que fica diante de Moabe, a leste.
<verse eid="NUM 21:11"/><verse number="12" style="v" sid="NUM 21:12"/>Dali prosseguiram até o vale do ribeiro de Zerede, onde armaram acampamento.
<verse eid="NUM 21:12"/><verse number="13" style="v" sid="NUM 21:13"/>Depois seguiram adiante e acamparam além do rio Arnom, numa área deserta próxima ao território dos amorreus. O Arnom é o limite que separa os moabitas dos amorreus.
<verse eid="NUM 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="NUM 21:14"/>Por isso, o Livro das Guerras do SENHOR faz referência a: “… Vaebe, na região de Sufá, e os riachos do rio Arnom,
<verse eid="NUM 21:14"/><verse number="15" style="v" sid="NUM 21:15"/>assim como os cursos de água que se estendem até o povoado de Ar, na fronteira de Moabe”.
<verse eid="NUM 21:15"/><verse number="16" style="v" sid="NUM 21:16"/>Dali avançaram até Beer, o poço a respeito do qual o SENHOR disse a Moisés: “Reúna o povo, e eu lhes darei água”.
<verse eid="NUM 21:16"/><verse number="17" style="v" sid="NUM 21:17"/>Então Israel entoou este cântico: “Jorre, ó poço! Cantem-lhe louvores!
<verse eid="NUM 21:17"/><verse number="18" style="v" sid="NUM 21:18"/>Poço cavado pelos governantes, aberto pelos líderes do povo com o cetro e com seus bordões". Do deserto partiram para Mataná.
<verse eid="NUM 21:18"/><verse number="19" style="v" sid="NUM 21:19"/>De Mataná seguiram para Naaliel e, de Naaliel, para Bamote.
<verse eid="NUM 21:19"/><verse number="20" style="v" sid="NUM 21:20"/>De Bamote foram ao vale situado no território de Moabe, no cume do Pisga, que dá vista para o deserto.
<verse eid="NUM 21:20"/><verse number="21" style="v" sid="NUM 21:21"/>O povo de Israel enviou mensageiros a Seom, rei dos amorreus, com a seguinte mensagem:
<verse eid="NUM 21:21"/><verse number="22" style="v" sid="NUM 21:22"/>"Permita-nos atravessar o seu território. Não passaremos por lavouras nem por vinhedos, nem beberemos água dos poços; seguiremos apenas pela estrada principal até deixarmos o seu país".
<verse eid="NUM 21:22"/><verse number="23" style="v" sid="NUM 21:23"/>Contudo, Seom não permitiu a passagem de Israel por sua terra. Pelo contrário, reuniu todo o seu exército e saiu ao encontro de Israel no deserto; foi até Jaza e lutou contra os israelitas.
<verse eid="NUM 21:23"/><verse number="24" style="v" sid="NUM 21:24"/>Na batalha, os israelitas derrotaram os amorreus à espada e tomaram posse da terra deles, desde o rio Arnom até o rio Jaboque, na fronteira com o território de Amom, que era fortificado.
<verse eid="NUM 21:24"/><verse number="25" style="v" sid="NUM 21:25"/>Assim, Israel conquistou todas aquelas cidades dos amorreus e passou a habitar nelas, incluindo Hesbom e os povoados ao seu redor.
<verse eid="NUM 21:25"/><verse number="26" style="v" sid="NUM 21:26"/>Hesbom era a cidade de Seom, rei dos amorreus, que havia lutado contra o antigo rei de Moabe e tomado dele todas as terras até o Arnom.
<verse eid="NUM 21:26"/><verse number="27" style="v" sid="NUM 21:27"/>Por isso os poetas proclamam: “Venham a Hesbom! Que seja reedificada; que a cidade de Seom seja restaurada!
<verse eid="NUM 21:27"/><verse number="28" style="v" sid="NUM 21:28"/>De Hesbom saiu fogo, uma chama da cidade de Seom; ela devorou Ar, de Moabe, e os senhores das alturas do Arnom!
<verse eid="NUM 21:28"/><verse number="29" style="v" sid="NUM 21:29"/>Ai de você, Moabe! Está perdido, povo de Camos! Ele fez de seus filhos fugitivos e de suas filhas cativas de Seom, rei dos amorreus.
<verse eid="NUM 21:29"/><verse number="30" style="v" sid="NUM 21:30"/>Porém nós os derrotamos; Hesbom foi arrasada por todo o caminho até Dibom. Nós os destruímos até Nofá e até Medeba”.
<verse eid="NUM 21:30"/><verse number="31" style="v" sid="NUM 21:31"/>Dessa forma, os israelitas estabeleceram-se na terra dos amorreus.
<verse eid="NUM 21:31"/><verse number="32" style="v" sid="NUM 21:32"/>Mais tarde, Moisés mandou pessoas para espionar Jazer. Depois disso, conquistaram os povoados próximos a Jazer e expulsaram todos os amorreus que ali moravam.
<verse eid="NUM 21:32"/><verse number="33" style="v" sid="NUM 21:33"/>Em seguida, os israelitas voltaram e subiram pela estrada de Basã. Então Ogue, rei de Basã, saiu para enfrentá-los em Edrei.
<verse eid="NUM 21:33"/><verse number="34" style="v" sid="NUM 21:34"/>O SENHOR disse a Moisés: “Não tenha medo dele, pois eu entreguei o rei, o povo e a terra dele em suas mãos. Faça com ele o mesmo que você fez com Seom, rei dos amorreus, que morava em Hesbom”.
<verse eid="NUM 21:34"/><verse number="35" style="v" sid="NUM 21:35"/>Eles o derrotaram completamente, a ele, a seus filhos e a todo o seu povo, sem deixar sobreviventes, e tomaram posse da sua terra.
<verse eid="NUM 21:35"/><verse eid="NUM 21:35"/></para>
  <chapter eid="NUM 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="NUM 22"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="NUM 22:1"/>Os israelitas avançaram e se estabeleceram nas campinas de Moabe, a leste do Jordão, na região oposta a Jericó, situada do outro lado do rio.
<verse eid="NUM 22:1"/><verse number="2" style="v" sid="NUM 22:2"/>Quando Balaque, filho de Zipor, governante de Moabe, soube de todas as ações dos israelitas contra os amorreus,
<verse eid="NUM 22:2"/><verse number="3" style="v" sid="NUM 22:3"/>ficou profundamente assustado, pois a comunidade de Israel era muito grande. Por isso, os moabitas passaram a temê-los intensamente. 
<verse eid="NUM 22:3"/><verse number="4" style="v" sid="NUM 22:4"/>Então os moabitas disseram aos líderes de Midiã: “Essa multidão vai consumir tudo ao nosso redor, como o boi que come a erva do campo”. Naquele tempo, Balaque, filho de Zipor, reinava sobre Moabe.
<verse eid="NUM 22:4"/><verse number="5" style="v" sid="NUM 22:5"/>Ele enviou mensageiros para chamar Balaão, filho de Beor, que estava em Petor, perto do rio, em sua terra natal. A mensagem dizia: “Um povo saiu do Egito, espalhou-se pela terra e se estabeleceu perto de mim.
<verse eid="NUM 22:5"/><verse number="6" style="v" sid="NUM 22:6"/>Venha agora e lance uma maldição contra esse povo, pois ele é forte demais para mim. Talvez assim eu consiga vencê-lo e expulsá-lo desta terra. Pois sei que aquele que você abençoa é abençoado, e aquele que você amaldiçoa é amaldiçoado”.
<verse eid="NUM 22:6"/><verse number="7" style="v" sid="NUM 22:7"/>Os mensageiros enviados por Balaque, líderes de Moabe e de Midiã, seguiram viagem levando o pagamento para Balaão, a fim de que ele amaldiçoasse Israel. Chegando ao local onde Balaão estava, entregaram-lhe a mensagem de Balaque.
<verse eid="NUM 22:7"/><verse number="8" style="v" sid="NUM 22:8"/>Balaão respondeu: “Passem a noite aqui, e amanhã direi a vocês o que o SENHOR me orientar”. E os oficiais de Moabe ficaram hospedados com Balaão.
<verse eid="NUM 22:8"/><verse number="9" style="v" sid="NUM 22:9"/>Naquela mesma noite, Deus se aproximou de Balaão e lhe perguntou: “Quem são esses que vieram até você?”.
<verse eid="NUM 22:9"/><verse number="10" style="v" sid="NUM 22:10"/>Balaão respondeu a Deus, dizendo: “Balaque, rei de Moabe, filho de Zipor, enviou esses homens para me transmitir esta mensagem:
<verse eid="NUM 22:10"/><verse number="11" style="v" sid="NUM 22:11"/>'Um povo que saiu do Egito se espalhou pela terra; venha agora e lance uma maldição contra ele, talvez assim eu consiga combatê-lo e expulsá-lo daqui'".
<verse eid="NUM 22:11"/><verse number="12" style="v" sid="NUM 22:12"/>Então Deus disse a Balaão: “Você não deve ir com eles, nem amaldiçoar esse povo, pois se trata de um povo abençoado”.
<verse eid="NUM 22:12"/><verse number="13" style="v" sid="NUM 22:13"/>Ao amanhecer, Balaão se levantou e falou aos líderes de Balaque: “Retornem à sua terra, porque o SENHOR não permitiu que eu vá com vocês”.
<verse eid="NUM 22:13"/><verse number="14" style="v" sid="NUM 22:14"/>Os líderes moabitas voltaram a Balaque e relataram: “Balaão se recusou a vir conosco”.
<verse eid="NUM 22:14"/><verse number="15" style="v" sid="NUM 22:15"/>Diante disso, Balaque enviou outros líderes, mais numerosos e mais importantes do que os anteriores.
<verse eid="NUM 22:15"/><verse number="16" style="v" sid="NUM 22:16"/>Eles foram até Balaão e lhe transmitiram esta mensagem: “Assim diz Balaque, filho de Zipor: por favor, não se recuse a vir em meu auxílio.
<verse eid="NUM 22:16"/><verse number="17" style="v" sid="NUM 22:17"/>Eu o recompensarei generosamente e farei tudo o que você me pedir. Venha, por favor, e amaldiçoe esse povo por mim”.
<verse eid="NUM 22:17"/><verse number="18" style="v" sid="NUM 22:18"/>Balaão, porém, respondeu aos oficiais de Balaque: “Ainda que Balaque me entregasse o seu palácio repleto de prata e ouro, eu não poderia fazer nada, seja grande ou pequeno, que contrariasse a vontade do SENHOR, meu Deus.
<verse eid="NUM 22:18"/><verse number="19" style="v" sid="NUM 22:19"/>Fiquem, portanto, mais esta noite aqui, e verei se o SENHOR tem algo mais a me dizer”.
<verse eid="NUM 22:19"/><verse number="20" style="v" sid="NUM 22:20"/>Naquela mesma noite, Deus veio a Balaão e lhe disse: “Visto que esses homens vieram chamá-lo, vá com eles, mas cumpra somente o que eu lhe disser”.
<verse eid="NUM 22:20"/><verse number="21" style="v" sid="NUM 22:21"/>Então Balaão se levantou pela manhã, preparou a sua jumenta e foi acompanhado pelos líderes de Moabe.
<verse eid="NUM 22:21"/><verse number="22" style="v" sid="NUM 22:22"/>Deus se enfureceu porque Balaão prosseguiu. Balaão estava montado em sua jumenta, acompanhado por dois de seus servos. De repente, o Anjo do SENHOR colocou-se diante dele no caminho, para impedir sua passagem.
<verse eid="NUM 22:22"/><verse number="23" style="v" sid="NUM 22:23"/>Quando a jumenta viu o Anjo parado no caminho, com a espada na mão, saiu da estrada e foi para o campo. Então Balaão bateu nela e a fez voltar para o caminho.
<verse eid="NUM 22:23"/><verse number="24" style="v" sid="NUM 22:24"/>O Anjo do SENHOR passou adiante e ficou em um trecho estreito da estrada, entre duas plantações de uvas, com muros de pedra dos dois lados.
<verse eid="NUM 22:24"/><verse number="25" style="v" sid="NUM 22:25"/>Ao perceber o Anjo, a jumenta se encostou no muro, apertando o pé de Balaão, e ele voltou a bater nela.
<verse eid="NUM 22:25"/><verse number="26" style="v" sid="NUM 22:26"/>Em seguida, o Anjo do SENHOR avançou e parou num lugar ainda mais apertado, onde não havia como se desviar nem para a direita nem para a esquerda.
<verse eid="NUM 22:26"/><verse number="27" style="v" sid="NUM 22:27"/>Ao enxergar o Anjo do SENHOR, a jumenta caiu ao chão sob Balaão. Balaão ficou tomado de raiva e passou a espancá-la com a vara.
<verse eid="NUM 22:27"/><verse number="28" style="v" sid="NUM 22:28"/>Então o SENHOR fez a jumenta falar, e ela disse a Balaão: “O que eu lhe fiz para que você me batesse três vezes?”.
<verse eid="NUM 22:28"/><verse number="29" style="v" sid="NUM 22:29"/>Balaão respondeu à jumenta: “Porque você zombou de mim; se eu tivesse uma espada na mão, eu a mataria agora mesmo”.
<verse eid="NUM 22:29"/><verse number="30" style="v" sid="NUM 22:30"/>A jumenta respondeu a Balaão: “Não sou eu a sua jumenta, em que você montou por toda a sua vida até hoje? Alguma vez agi desse modo com você?”. Ele respondeu: “Não”.
<verse eid="NUM 22:30"/><verse number="31" style="v" sid="NUM 22:31"/>Então o SENHOR abriu os olhos de Balaão, e ele viu o Anjo do SENHOR parado no caminho, com a espada desembainhada na mão. Balaão inclinou-se e se prostrou com o rosto em terra.
<verse eid="NUM 22:31"/><verse number="32" style="v" sid="NUM 22:32"/>O Anjo do SENHOR perguntou a Balaão: “Por que você feriu sua jumenta três vezes? Eu vim para impedi-lo de avançar, porque o caminho que você segue não me agrada.
<verse eid="NUM 22:32"/><verse number="33" style="v" sid="NUM 22:33"/>A jumenta me viu e se afastou de mim três vezes. Se ela não tivesse se desviado, eu certamente já o teria matado, mas a ela eu teria deixado viver”.
<verse eid="NUM 22:33"/><verse number="34" style="v" sid="NUM 22:34"/>Balaão respondeu ao Anjo do SENHOR: “Pequei, pois não percebi que estava no caminho para me impedir de continuar. Agora, se o que estou fazendo lhe desagrada, voltarei atrás”.
<verse eid="NUM 22:34"/><verse number="35" style="v" sid="NUM 22:35"/>Então o Anjo do SENHOR disse a Balaão: “Vá com os homens, mas fale apenas aquilo que eu lhe disser”. Assim, Balaão foi com os líderes de Balaque.
<verse eid="NUM 22:35"/><verse number="36" style="v" sid="NUM 22:36"/>Quando Balaque soube que Balaão estava a caminho, foi ao seu encontro na cidade moabita situada na fronteira do Arnom, no extremo do seu território.
<verse eid="NUM 22:36"/><verse number="37" style="v" sid="NUM 22:37"/>Balaque disse a Balaão: “Não mandei chamá-lo com insistência? Por que você não veio? Será que não posso recompensá-lo?”.
<verse eid="NUM 22:37"/><verse number="38" style="v" sid="NUM 22:38"/>Balaão respondeu: “Agora estou aqui, mas não posso falar conforme a minha própria vontade; direi somente aquilo que Deus colocar em minha boca”.
<verse eid="NUM 22:38"/><verse number="39" style="v" sid="NUM 22:39"/>Então Balaão seguiu com Balaque até Quiriate-Huzote.
<verse eid="NUM 22:39"/><verse number="40" style="v" sid="NUM 22:40"/>Ali, Balaque ofereceu bois e ovelhas em sacrifício e mandou enviar porções da carne a Balaão e aos oficiais que o acompanhavam.
<verse eid="NUM 22:40"/><verse number="41" style="v" sid="NUM 22:41"/>Na manhã seguinte, Balaque subiu com Balaão até Bamote-Baal, de onde era possível ver uma parte do povo.
<verse eid="NUM 22:41"/><verse eid="NUM 22:41"/></para>
  <chapter eid="NUM 22"/>
  <chapter number="23" style="c" sid="NUM 23"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="NUM 23:1"/>Balaão disse a Balaque: “Construa aqui sete altares e providencie sete novilhos e sete carneiros”.
<verse eid="NUM 23:1"/><verse number="2" style="v" sid="NUM 23:2"/>Balaque obedeceu às instruções de Balaão, e os dois sacrificaram um novilho e um carneiro em cada altar.
<verse eid="NUM 23:2"/><verse number="3" style="v" sid="NUM 23:3"/>Em seguida, Balaão falou a Balaque: “Fique aqui junto às ofertas queimadas, enquanto eu vou ver se o SENHOR se apresentará a mim. Depois lhe contarei o que ele me revelar”. Então subiu sozinho até o alto de um monte deserto.
<verse eid="NUM 23:3"/><verse number="4" style="v" sid="NUM 23:4"/>O SENHOR veio ao encontro dele, e Balaão disse: “Preparei sete altares e apresentei um novilho e um carneiro sobre cada um deles”.
<verse eid="NUM 23:4"/><verse number="5" style="v" sid="NUM 23:5"/>O SENHOR colocou palavras na boca de Balaão e lhe disse: “Retorne a Balaque e transmita a ele esta mensagem”.
<verse eid="NUM 23:5"/><verse number="6" style="v" sid="NUM 23:6"/>Balaão voltou até Balaque e o encontrou junto à oferta queimada, acompanhado por todos os chefes de Moabe.
<verse eid="NUM 23:6"/><verse number="7" style="v" sid="NUM 23:7"/>Então Balaão proclamou esta profecia: “Balaque, rei de Moabe, fez-me vir de Arã; ele me chamou das regiões montanhosas do Oriente, dizendo: ‘Venha e lance maldição sobre Jacó; venha e declare condenação contra Israel’.
<verse eid="NUM 23:7"/><verse number="8" style="v" sid="NUM 23:8"/>Como posso amaldiçoar aquele a quem Deus não amaldiçoou? Como posso condenar quem o SENHOR não condenou?
<verse eid="NUM 23:8"/><verse number="9" style="v" sid="NUM 23:9"/>Do alto das rochas eu os observo, das colinas eu os contemplo. Vejo um povo que habita à parte e não se mistura entre as demais nações.
<verse eid="NUM 23:9"/><verse number="10" style="v" sid="NUM 23:10"/>Os filhos de Jacó são incontáveis como o pó; são tantos que não há como contá-los. Que o meu fim seja como o de quem faz parte do povo de Deus; que eu morra em paz, como morrem os justos".
<verse eid="NUM 23:10"/><verse number="11" style="v" sid="NUM 23:11"/>Então Balaque disse a Balaão: “O que você fez comigo? Eu o chamei para lançar maldição sobre meus inimigos, mas você os abençoou!”.
<verse eid="NUM 23:11"/><verse number="12" style="v" sid="NUM 23:12"/>Balaão respondeu: “Não devo ter cuidado de dizer somente aquilo que o SENHOR colocou em minha boca?”.
<verse eid="NUM 23:12"/><verse number="13" style="v" sid="NUM 23:13"/>Balaque falou a Balaão: “Venha comigo a outro lugar, de onde você poderá observá-los; verá apenas uma parte deles, não todos. E dali amaldiçoe esse povo para mim”.
<verse eid="NUM 23:13"/><verse number="14" style="v" sid="NUM 23:14"/>Assim, ele o conduziu ao campo de Zofim, no cume do Pisga, onde construiu sete altares e ofereceu um novilho e um carneiro em cada um.
<verse eid="NUM 23:14"/><verse number="15" style="v" sid="NUM 23:15"/>Balaão disse a Balaque: “Fique aqui junto à sua oferta queimada, enquanto eu sigo adiante para me encontrar com o SENHOR”.
<verse eid="NUM 23:15"/><verse number="16" style="v" sid="NUM 23:16"/>O SENHOR encontrou Balaão, colocou uma mensagem em sua boca e disse: “Volte a Balaque e entregue-lhe estas palavras”.
<verse eid="NUM 23:16"/><verse number="17" style="v" sid="NUM 23:17"/>Ele voltou e encontrou Balaque junto à oferta queimada, com os chefes de Moabe ao seu redor. Balaque então perguntou: “O que o SENHOR disse?”.
<verse eid="NUM 23:17"/><verse number="18" style="v" sid="NUM 23:18"/>Então Balaão proclamou esta profecia: “Venha escutar, Balaque, filho de Zipor; ouça atentamente o que direi.
<verse eid="NUM 23:18"/><verse number="19" style="v" sid="NUM 23:19"/>Deus não é como o ser humano, que mente, nem como alguém que muda de decisão. Quando foi que Deus prometeu algo e deixou de cumprir? Ele fala e realiza.
<verse eid="NUM 23:19"/><verse number="20" style="v" sid="NUM 23:20"/>Recebi ordem para abençoar; ele já concedeu a bênção, e não posso modificá-la.
<verse eid="NUM 23:20"/><verse number="21" style="v" sid="NUM 23:21"/>Vejo que não há desgraça nem sofrimento no caminho do povo de Israel. O SENHOR, seu Deus, está com eles, e o povo celebra que o SENHOR é o seu Rei.
<verse eid="NUM 23:21"/><verse number="22" style="v" sid="NUM 23:22"/>Deus os fez sair do Egito; neles há a força do boi selvagem.
<verse eid="NUM 23:22"/><verse number="23" style="v" sid="NUM 23:23"/>Não existe feitiçaria eficaz contra Jacó, nem encantamento que prevaleça contra Israel. Agora se dirá a respeito de Jacó e de Israel: 'Vejam o que Deus realizou!'.
<verse eid="NUM 23:23"/><verse number="24" style="v" sid="NUM 23:24"/>O povo se ergue como uma leoa e se levanta como um leão, que não se deita enquanto não devora a presa e bebe o sangue das vítimas".
<verse eid="NUM 23:24"/><verse number="25" style="v" sid="NUM 23:25"/>Então Balaque disse a Balaão: “Não os amaldiçoe, mas também não os abençoe!”.
<verse eid="NUM 23:25"/><verse number="26" style="v" sid="NUM 23:26"/>Balaão respondeu: “Não lhe disse que devo fazer tudo o que o SENHOR disser?”.
<verse eid="NUM 23:26"/><verse number="27" style="v" sid="NUM 23:27"/>Então Balaque disse a Balaão: "Venha comigo; vou levá-lo a outro lugar. Talvez Deus permita que, dali, você amaldiçoe os israelitas".
<verse eid="NUM 23:27"/><verse number="28" style="v" sid="NUM 23:28"/>Assim, Balaque conduziu Balaão até o alto do monte Peor, voltado para o deserto.
<verse eid="NUM 23:28"/><verse number="29" style="v" sid="NUM 23:29"/>Balaão disse a Balaque: "Construa aqui sete altares e prepare para mim sete novilhos e sete carneiros".
<verse eid="NUM 23:29"/><verse number="30" style="v" sid="NUM 23:30"/>Balaque fez conforme Balaão havia determinado e ofereceu um novilho e um carneiro em sacrifício sobre cada altar.
<verse eid="NUM 23:30"/><verse eid="NUM 23:30"/></para>
  <chapter eid="NUM 23"/>
  <chapter number="24" style="c" sid="NUM 24"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="NUM 24:1"/>Naquela ocasião, Balaão percebeu que o SENHOR desejava realmente abençoar Israel. Por isso, diferente das vezes anteriores, não saiu em busca de presságios para descobrir a vontade de Deus; em vez disso, voltou-se para o deserto.
<verse eid="NUM 24:1"/><verse number="2" style="v" sid="NUM 24:2"/>Ali ele observou o povo de Israel acampado, organizado conforme suas tribos. Então o Espírito de Deus veio sobre Balaão,
<verse eid="NUM 24:2"/><verse number="3" style="v" sid="NUM 24:3"/>e ele proclamou esta profecia: “Esta é a declaração de Balaão, filho de Beor, as palavras daquele que enxerga com clareza,
<verse eid="NUM 24:3"/><verse number="4" style="v" sid="NUM 24:4"/>que escuta o que Deus fala. Prostrado, com os olhos abertos, recebo uma visão do Deus Todo-poderoso.
<verse eid="NUM 24:4"/><verse number="5" style="v" sid="NUM 24:5"/>Quão belo é o acampamento de Israel! Quão formosas são as suas tendas!
<verse eid="NUM 24:5"/><verse number="6" style="v" sid="NUM 24:6"/>São como planícies que se alongam, como jardins regados por rios, como árvores de sândalo plantadas pelo SENHOR, como cedros firmes junto às águas. 
<verse eid="NUM 24:6"/><verse number="7" style="v" sid="NUM 24:7"/>A água transbordará de seus recipientes, e suas plantações serão bem irrigadas; seu rei se elevará acima de Agague, e o seu domínio será engrandecido.
<verse eid="NUM 24:7"/><verse number="8" style="v" sid="NUM 24:8"/>Deus fez Israel sair do Egito; sua força é semelhante à do boi selvagem. Ele destruirá as nações inimigas, quebrará os seus ossos e as ferirá com flechas.
<verse eid="NUM 24:8"/><verse number="9" style="v" sid="NUM 24:9"/>Ele se agacha e se deita como leão e como leoa; quem ousará despertá-lo? Felizes os que o abençoarem, e condenados os que o amaldiçoarem".
<verse eid="NUM 24:9"/><verse number="10" style="v" sid="NUM 24:10"/>Então Balaque se enfureceu contra Balaão e bateu palmas com violência. Balaque disse a Balaão: "Eu o chamei para amaldiçoar os meus adversários, mas agora, por três vezes, você apenas os abençoou.
<verse eid="NUM 24:10"/><verse number="11" style="v" sid="NUM 24:11"/>Fuja agora para a sua casa. Eu havia prometido uma recompensa generosa, mas o SENHOR não deixou que você a recebesse".
<verse eid="NUM 24:11"/><verse number="12" style="v" sid="NUM 24:12"/>Balaão perguntou a Balaque: "Eu não disse aos mensageiros que você enviou:
<verse eid="NUM 24:12"/><verse number="13" style="v" sid="NUM 24:13"/>mesmo que Balaque me oferecesse o seu palácio cheio de prata e ouro, eu não poderia agir por conta própria, nem para o bem nem para o mal, além da ordem do SENHOR, e que eu deveria falar somente o que o SENHOR determinasse?
<verse eid="NUM 24:13"/><verse number="14" style="v" sid="NUM 24:14"/>Agora estou voltando para o meu povo; venha, porém, e deixe-me alertá-lo sobre o que este povo fará ao seu povo nos dias futuros".
<verse eid="NUM 24:14"/><verse number="15" style="v" sid="NUM 24:15"/>Então ele pronunciou esta profecia: "Palavra de Balaão, filho de Beor, palavra daquele cujos olhos veem com clareza,
<verse eid="NUM 24:15"/><verse number="16" style="v" sid="NUM 24:16"/>daquele que ouve as palavras de Deus, que conhece o Altíssimo, que contempla a visão do Todo-poderoso, que cai prostrado e passa a ver com clareza:
<verse eid="NUM 24:16"/><verse number="17" style="v" sid="NUM 24:17"/>'Eu vejo o futuro, mas não imediato; eu o percebo, porém ainda distante. Uma estrela se levantará de Jacó, e um cetro surgirá de Israel. Ele esmagará as frontes de Moabe e despedaçará o crânio de todos os descendentes de Sete.
<verse eid="NUM 24:17"/><verse number="18" style="v" sid="NUM 24:18"/>Ele tomará Edom como posse e vencerá Seir, seu inimigo, enquanto Israel avança com vitória.
<verse eid="NUM 24:18"/><verse number="19" style="v" sid="NUM 24:19"/>Da linhagem de Jacó surgirá um dominador que eliminará os sobreviventes de Ar'".
<verse eid="NUM 24:19"/><verse number="20" style="v" sid="NUM 24:20"/>Então Balaão, em visão, viu os amalequitas e profetizou: “Amaleque foi o primeiro entre as nações, mas o seu destino final é a destruição completa".
<verse eid="NUM 24:20"/><verse number="21" style="v" sid="NUM 24:21"/>Balaão também viu os queneus e profetizou: “Segura é a morada de vocês, o seu ninho está estabelecido na rocha.
<verse eid="NUM 24:21"/><verse number="22" style="v" sid="NUM 24:22"/>Ainda assim, vocês serão destruídos quando a Assíria os levar como prisioneiros".
<verse eid="NUM 24:22"/><verse number="23" style="v" sid="NUM 24:23"/>Balaão encerrou sua mensagem: “Ai! Quem conseguirá permanecer vivo quando Deus realizar tais feitos? 
<verse eid="NUM 24:23"/><verse number="24" style="v" sid="NUM 24:24"/>Embarcações virão da costa de Chipre, oprimirão Assur e afligirão Héber, mas também elas terão o seu fim". 
<verse eid="NUM 24:24"/><verse number="25" style="v" sid="NUM 24:25"/>Depois disso, Balaão se levantou e retornou à sua terra, e Balaque também foi embora.
<verse eid="NUM 24:25"/><verse eid="NUM 24:25"/></para>
  <chapter eid="NUM 24"/>
  <chapter number="25" style="c" sid="NUM 25"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="NUM 25:1"/>Enquanto Israel permanecia acampado em Sitim, os homens do povo passaram a se envolver sexualmente com mulheres moabitas daquele lugar.
<verse eid="NUM 25:1"/><verse number="2" style="v" sid="NUM 25:2"/>Essas mulheres os chamaram para participar dos sacrifícios dedicados a seus deuses, e o povo tomou parte da celebração e prestou adoração às divindades de Moabe.
<verse eid="NUM 25:2"/><verse number="3" style="v" sid="NUM 25:3"/>Dessa forma, os israelitas se ligaram ao culto de Baal-Peor, e a ira do SENHOR se levantou contra o povo.
<verse eid="NUM 25:3"/><verse number="4" style="v" sid="NUM 25:4"/>O SENHOR disse a Moisés: “Capture todos os líderes do povo e enforque-os diante do SENHOR, em plena luz do sol, para que a ira ardente do SENHOR se desvie de Israel”.
<verse eid="NUM 25:4"/><verse number="5" style="v" sid="NUM 25:5"/>Moisés, então, ordenou aos juízes de Israel: “Cada um de vocês deve matar os homens que se uniram à adoração de Baal-Peor”.
<verse eid="NUM 25:5"/><verse number="6" style="v" sid="NUM 25:6"/>Naquele momento, enquanto todos lamentavam à entrada do tabernáculo, um homem israelita levou consigo uma mulher midianita para dentro de sua tenda, sob os olhos de Moisés e de toda a assembleia de Israel.
<verse eid="NUM 25:6"/><verse number="7" style="v" sid="NUM 25:7"/>Diante do que viu, Fineias, filho de Eleazar, descendente do sacerdote Arão, levantou-se do meio da congregação e pegou uma lança.
<verse eid="NUM 25:7"/><verse number="8" style="v" sid="NUM 25:8"/>Ele foi atrás do israelita até dentro da tenda e feriu mortalmente tanto o homem quanto a mulher, atingindo-os no ventre; assim, a praga cessou entre o povo de Israel.
<verse eid="NUM 25:8"/><verse number="9" style="v" sid="NUM 25:9"/>Os mortos em consequência da praga somaram vinte e quatro mil pessoas.
<verse eid="NUM 25:9"/><verse number="10" style="v" sid="NUM 25:10"/>O SENHOR declarou a Moisés:
<verse eid="NUM 25:10"/><verse number="11" style="v" sid="NUM 25:11"/>“Fineias, filho de Eleazar, neto do sacerdote Arão, afastou a minha ira dos israelitas, pois foi zeloso por eles com o mesmo zelo que há em mim, para que eu não os destruísse no meu zelo.
<verse eid="NUM 25:11"/><verse number="12" style="v" sid="NUM 25:12"/>Por isso, diga-lhe que estabeleço com ele a minha aliança de paz.
<verse eid="NUM 25:12"/><verse number="13" style="v" sid="NUM 25:13"/>Essa aliança de um sacerdócio perpétuo será dele e de seus descendentes, porque ele foi zeloso pelo seu Deus e fez sacrifícios em favor do povo de Israel para que fossem perdoados".
<verse eid="NUM 25:13"/><verse number="14" style="v" sid="NUM 25:14"/>O homem de Israel que foi morto com a mulher midianita chamava-se Zinri; ele era filho de Salu e ocupava posição de liderança numa família da tribo de Simeão.
<verse eid="NUM 25:14"/><verse number="15" style="v" sid="NUM 25:15"/>A mulher midianita que foi morta tinha o nome de Cosbi; ela era filha de Zur, chefe de um clã midianita.
<verse eid="NUM 25:15"/><verse number="16" style="v" sid="NUM 25:16"/>O SENHOR ordenou a Moisés:
<verse eid="NUM 25:16"/><verse number="17" style="v" sid="NUM 25:17"/>“Combatam os midianitas e acabem com eles,
<verse eid="NUM 25:17"/><verse number="18" style="v" sid="NUM 25:18"/>pois eles os prejudicaram com astúcia no episódio de Peor, e também por causa de Cosbi, filha do líder midianita, que foi morta durante a praga relacionada ao incidente em Peor”.
<verse eid="NUM 25:18"/><verse eid="NUM 25:18"/></para>
  <chapter eid="NUM 25"/>
  <chapter number="26" style="c" sid="NUM 26"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="NUM 26:1"/>Quando a praga chegou ao fim, o SENHOR falou com Moisés e com Eleazar, filho do sacerdote Arão, dizendo:
<verse eid="NUM 26:1"/><verse number="2" style="v" sid="NUM 26:2"/>“Façam a contagem de toda a congregação de Israel, organizando-a por clãs familiares. Registrem todos os homens a partir de vinte anos de idade que estejam aptos para a guerra”.
<verse eid="NUM 26:2"/><verse number="3" style="v" sid="NUM 26:3"/>Foi nas campinas de Moabe, junto ao rio Jordão, do lado oposto a Jericó, que Moisés e o sacerdote Eleazar falaram ao povo, dizendo:
<verse eid="NUM 26:3"/><verse number="4" style="v" sid="NUM 26:4"/>“Realizem o recenseamento dos homens com vinte anos ou mais”, conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés. Estes são os israelitas que saíram da terra do Egito:
<verse eid="NUM 26:4"/><verse number="5" style="v" sid="NUM 26:5"/>Entre os descendentes de Rúben, o filho mais velho de Israel, estavam: de Enoque, o clã dos enoquitas; de Palu, o clã dos paluítas.
<verse eid="NUM 26:5"/><verse number="6" style="v" sid="NUM 26:6"/>O clã hezronita, assim denominado em referência a seu antepassado Hezrom. O clã carmita, assim denominado em referência a seu antepassado Carmi.
<verse eid="NUM 26:6"/><verse number="7" style="v" sid="NUM 26:7"/>Esses foram os clãs que compunham a tribo de Rúben, cujo total alcançou 43.730 homens registrados.
<verse eid="NUM 26:7"/><verse number="8" style="v" sid="NUM 26:8"/>Palu foi pai de Eliabe,
<verse eid="NUM 26:8"/><verse number="9" style="v" sid="NUM 26:9"/>e Eliabe gerou Nemuel, Datã e Abirão. Datã e Abirão foram aqueles líderes da comunidade que se levantaram contra Moisés e Arão e, junto com os seguidores de Corá, se rebelaram contra o SENHOR.
<verse eid="NUM 26:9"/><verse number="10" style="v" sid="NUM 26:10"/>A terra se abriu e os engoliu junto com Corá; seus seguidores morreram quando o fogo consumiu 250 homens, tornando-se um sinal de advertência.
<verse eid="NUM 26:10"/><verse number="11" style="v" sid="NUM 26:11"/>No entanto, os descendentes de Corá não foram exterminados.
<verse eid="NUM 26:11"/><verse number="12" style="v" sid="NUM 26:12"/>Estes foram os clãs descendentes dos filhos de Simeão: O clã jemuelita, assim denominado em referência a seu antepassado Jemuel. O clã jaminita, assim denominado em referência a seu antepassado Jamim. O clã jaquinita, assim denominado em referência a seu antepassado Jaquim.
<verse eid="NUM 26:12"/><verse number="13" style="v" sid="NUM 26:13"/>O clã zoarita, assim denominado em referência a seu antepassado Zoar. O clã saulita, assim denominado em referência a seu antepassado Saul.
<verse eid="NUM 26:13"/><verse number="14" style="v" sid="NUM 26:14"/>Esses foram os clãs que compunham a tribo de Simeão, cujo total alcançou 22.200 homens registrados.
<verse eid="NUM 26:14"/><verse number="15" style="v" sid="NUM 26:15"/>Estes foram os clãs descendentes dos filhos de Gade: O clã zefonita, assim denominado em referência a seu antepassado Zefom. O clã hagita, assim denominado em referência a seu antepassado Hagi. O clã sunita, assim denominado em referência a seu antepassado Suni.
<verse eid="NUM 26:15"/><verse number="16" style="v" sid="NUM 26:16"/>O clã oznita, assim denominado em referência a seu antepassado Ozni. O clã erita, assim denominado em referência a seu antepassado Eri.
<verse eid="NUM 26:16"/><verse number="17" style="v" sid="NUM 26:17"/>O clã arodita, assim denominado em referência a seu antepassado Arodi. O clã arelita, assim denominado em referência a seu antepassado Areli.
<verse eid="NUM 26:17"/><verse number="18" style="v" sid="NUM 26:18"/>Esses foram os clãs que compunham a tribo de Gade, cujo total alcançou 40.500 homens registrados.
<verse eid="NUM 26:18"/><verse number="19" style="v" sid="NUM 26:19"/>Judá teve dois filhos, Er e Onã, que morreram na terra de Canaã.
<verse eid="NUM 26:19"/><verse number="20" style="v" sid="NUM 26:20"/>Estes foram os clãs descendentes dos filhos sobreviventes de Judá: O clã selanita, assim denominado em referência a seu antepassado Selá. O clã perezita, assim denominado em referência a seu antepassado Perez. O clã zeraíta, assim denominado em referência a seu antepassado Zerá.
<verse eid="NUM 26:20"/><verse number="21" style="v" sid="NUM 26:21"/>Estas foram as subdivisões dos descendentes dos perezitas: O clã hezronita, assim denominado em referência a seu antepassado Hezrom. O clã hamulita, assim denominado em referência a seu antepassado Hamul.
<verse eid="NUM 26:21"/><verse number="22" style="v" sid="NUM 26:22"/>Esses foram os clãs que compunham a tribo de Judá, cujo total alcançou 76.500 homens registrados.
<verse eid="NUM 26:22"/><verse number="23" style="v" sid="NUM 26:23"/>Estes foram os clãs descendentes dos filhos de Issacar: O clã tolaíta, assim denominado em referência a seu antepassado Tolá. O clã puíta, assim denominado em referência a seu antepassado Puá.
<verse eid="NUM 26:23"/><verse number="24" style="v" sid="NUM 26:24"/>O clã jasubita, assim denominado em referência a seu antepassado Jasube. O clã sinromita, assim denominado em referência a seu antepassado Sinrom.
<verse eid="NUM 26:24"/><verse number="25" style="v" sid="NUM 26:25"/>Esses foram os clãs que compunham a tribo de Issacar, cujo total alcançou 64.300 homens registrados.
<verse eid="NUM 26:25"/><verse number="26" style="v" sid="NUM 26:26"/>Estes foram os clãs descendentes dos filhos de Zebulom: O clã seredita, assim denominado em referência a seu antepassado Serede. O clã elonita, assim denominado em referência a seu antepassado Elom. O clã jaleelita, assim denominado em referência a seu antepassado Jaleel.
<verse eid="NUM 26:26"/><verse number="27" style="v" sid="NUM 26:27"/>Esses foram os clãs que compunham a tribo de Zebulom, cujo total alcançou 60.500 homens registrados.
<verse eid="NUM 26:27"/><verse number="28" style="v" sid="NUM 26:28"/>Os clãs de José descenderam de seus dois filhos, Manassés e Efraim.
<verse eid="NUM 26:28"/><verse number="29" style="v" sid="NUM 26:29"/>Estes foram os clãs descendentes de Manassés: O clã maquirita, assim denominado em referência a seu antepassado Maquir. O clã gileadita, assim denominado em referência a seu antepassado Gileade, filho de Maquir.
<verse eid="NUM 26:29"/><verse number="30" style="v" sid="NUM 26:30"/>Estas foram as subdivisões de descendentes dos gileaditas: O clã jezerita, assim denominado em referência a seu antepassado Jezer. O clã helequita, assim denominado em referência a seu antepassado Heleque.
<verse eid="NUM 26:30"/><verse number="31" style="v" sid="NUM 26:31"/>O clã asrielita, assim denominado em referência a seu antepassado Asriel. O clã siquemita, assim denominado em referência a seu antepassado Siquém.
<verse eid="NUM 26:31"/><verse number="32" style="v" sid="NUM 26:32"/>O clã semidaíta, assim denominado em referência a seu antepassado Semida. O clã heferita, assim denominado em referência a seu antepassado Héfer.
<verse eid="NUM 26:32"/><verse number="33" style="v" sid="NUM 26:33"/>(Zelofeade, um dos descendentes de Héfer, não teve filhos, mas suas filhas se chamavam Maala, Noa, Hogla, Milca e Tirza.)
<verse eid="NUM 26:33"/><verse number="34" style="v" sid="NUM 26:34"/>Esses foram os clãs que compunham a tribo de Manassés, cujo total alcançou 52.700 homens registrados.
<verse eid="NUM 26:34"/><verse number="35" style="v" sid="NUM 26:35"/>Estes foram os clãs descendentes dos filhos de Efraim: O clã sutelaíta, assim denominado em referência a seu antepassado Sutela. O clã bequerita, assim denominado em referência a seu antepassado Bequer. O clã taanita, assim denominado em referência a seu antepassado Taã.
<verse eid="NUM 26:35"/><verse number="36" style="v" sid="NUM 26:36"/>Esta foi a subdivisão de descendentes dos sutelaítas: O clã eranita, assim denominado em referência a seu antepassado Erã. 
<verse eid="NUM 26:36"/><verse number="37" style="v" sid="NUM 26:37"/>Esses foram os clãs que compunham a tribo de Efraim, cujo total alcançou 32.500 homens registrados.
<verse eid="NUM 26:37"/><verse number="38" style="v" sid="NUM 26:38"/>Estes foram os clãs descendentes dos filhos de Benjamim: O clã belaíta, assim denominado em referência a seu antepassado Belá. O clã asbelita, assim denominado em referência a seu antepassado Asbel. O clã airamita, assim denominado em referência a seu antepassado Airã.
<verse eid="NUM 26:38"/><verse number="39" style="v" sid="NUM 26:39"/>O clã sufamita, assim denominado em referência a seu antepassado Sufã. O clã hufamita, assim denominado em referência a seu antepassado Hufã.
<verse eid="NUM 26:39"/><verse number="40" style="v" sid="NUM 26:40"/>Estas foram as subdivisões de descendentes dos belaítas: O clã ardita, assim denominado em referência a seu antepassado Arde. O clã naamanita, assim denominado em referência a seu antepassado Naamã.
<verse eid="NUM 26:40"/><verse number="41" style="v" sid="NUM 26:41"/>Esses foram os clãs que compunham a tribo de Benjamim, cujo total alcançou 45.600 homens registrados.
<verse eid="NUM 26:41"/><verse number="42" style="v" sid="NUM 26:42"/>Estes foram os clãs descendentes dos filhos de Dã: O clã suamita, assim denominado em referência a seu antepassado Suã.
<verse eid="NUM 26:42"/><verse number="43" style="v" sid="NUM 26:43"/>Esses foram os clãs suamitas que compunham a tribo de Dã, cujo total alcançou 64.400 homens registrados.
<verse eid="NUM 26:43"/><verse number="44" style="v" sid="NUM 26:44"/>Estes foram os clãs descendentes dos filhos de Aser: O clã imnaíta, assim denominado em referência a seu antepassado Imna. O clã isvita, assim denominado em referência a seu antepassado Isvi. O clã beriaíta, assim denominado em referência a seu antepassado Berias. 
<verse eid="NUM 26:44"/><verse number="45" style="v" sid="NUM 26:45"/>Surgiram duas famílias a partir dos filhos de Berias: O clã heberita, assim denominado em referência a seu antepassado Héber. O clã malquielita, assim denominado em referência a seu antepassado Malquiel.
<verse eid="NUM 26:45"/><verse number="46" style="v" sid="NUM 26:46"/>Aser teve uma filha chamada Sera.
<verse eid="NUM 26:46"/><verse number="47" style="v" sid="NUM 26:47"/>Esses foram os clãs que compunham a tribo de Aser, cujo total alcançou 53.400 homens registrados.
<verse eid="NUM 26:47"/><verse number="48" style="v" sid="NUM 26:48"/>Estes foram os clãs descendentes dos filhos de Naftali: O clã jazeelita, assim denominado em referência a seu antepassado Jazeel. O clã gunita, assim denominado em referência a seu antepassado Guni.
<verse eid="NUM 26:48"/><verse number="49" style="v" sid="NUM 26:49"/>O clã jezerita, assim denominado em referência a seu antepassado Jezer. O clã silemita, assim denominado em referência a seu antepassado Silém.
<verse eid="NUM 26:49"/><verse number="50" style="v" sid="NUM 26:50"/>Esses foram os clãs que compunham a tribo de Naftali, cujo total alcançou 45.400 homens registrados.
<verse eid="NUM 26:50"/><verse number="51" style="v" sid="NUM 26:51"/>O total dos homens de Israel chegou a 601.730.
<verse eid="NUM 26:51"/><verse number="52" style="v" sid="NUM 26:52"/>O SENHOR falou ainda a Moisés, dizendo:
<verse eid="NUM 26:52"/><verse number="53" style="v" sid="NUM 26:53"/>“A terra será dividida entre eles como herança, conforme o número dos nomes registrados.
<verse eid="NUM 26:53"/><verse number="54" style="v" sid="NUM 26:54"/>Ao clã mais numeroso será dada uma porção maior, e ao clã menos numeroso, uma porção menor; cada um receberá sua herança de acordo com a quantidade dos recenseados.
<verse eid="NUM 26:54"/><verse number="55" style="v" sid="NUM 26:55"/>A terra, porém, será repartida por meio de sorteio. Cada um receberá sua herança conforme o nome da tribo de seus antepassados.
<verse eid="NUM 26:55"/><verse number="56" style="v" sid="NUM 26:56"/>Cada herança será distribuída por sorteio, tanto entre os clãs maiores quanto entre os clãs menores”.
<verse eid="NUM 26:56"/><verse number="57" style="v" sid="NUM 26:57"/>Este é o registro dos levitas que foram contados de acordo com seus clãs: O clã gersonita, assim denominado em referência a seu antepassado Gérson. O clã coatita, assim denominado em referência a seu antepassado Coate. O clã merarita, assim denominado em referência a seu antepassado Merari.
<verse eid="NUM 26:57"/><verse number="58" style="v" sid="NUM 26:58"/>Os clãs libnita, hebronita, malita, musita e coraíta eram subdivisões dos descendentes de Levi. Coate foi o ancestral de Anrão.
<verse eid="NUM 26:58"/><verse number="59" style="v" sid="NUM 26:59"/>A esposa de Anrão era Joquebede. Ela também era descendente de Levi e nasceu entre os levitas no Egito. Anrão e Joquebede tiveram como filhos Arão, Moisés e sua irmã Miriã.
<verse eid="NUM 26:59"/><verse number="60" style="v" sid="NUM 26:60"/>Os filhos de Arão foram Nadabe, Abiú, Eleazar e Itamar.
<verse eid="NUM 26:60"/><verse number="61" style="v" sid="NUM 26:61"/>Nadabe e Abiú morreram ao oferecerem fogo impróprio diante do SENHOR.
<verse eid="NUM 26:61"/><verse number="62" style="v" sid="NUM 26:62"/>O número total dos homens dos clãs levitas, a partir de um mês de idade, chegou a 23 mil. Os levitas, porém, não foram incluídos no recenseamento dos outros israelitas, pois não receberam propriedade quando a terra foi distribuída.
<verse eid="NUM 26:62"/><verse number="63" style="v" sid="NUM 26:63"/>Esses são os que foram contados por Moisés e pelo sacerdote Eleazar, ao realizarem o recenseamento dos israelitas nas campinas de Moabe, à margem do Jordão, na região oposta a Jericó.
<verse eid="NUM 26:63"/><verse number="64" style="v" sid="NUM 26:64"/>Entre os incluídos nessa segunda contagem não se encontrava nenhum daqueles que haviam sido registrados por Moisés e pelo sacerdote Arão, quando fizeram o primeiro recenseamento dos israelitas no deserto do Sinai.
<verse eid="NUM 26:64"/><verse number="65" style="v" sid="NUM 26:65"/>Pois o SENHOR havia declarado que aqueles israelitas morreriam no deserto, e nenhum deles permaneceu vivo, exceto Calebe, filho de Jefoné, e Josué, filho de Num.
<verse eid="NUM 26:65"/><verse eid="NUM 26:65"/></para>
  <chapter eid="NUM 26"/>
  <chapter number="27" style="c" sid="NUM 27"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="NUM 27:1"/>Em certa ocasião, Maala, Noa, Hogla, Milca e Tirza, filhas de Zelofeade, apresentaram uma solicitação. Seu pai fazia parte de um dos clãs de Manassés, pois descendia de Héfer, filho de Gileade, filho de Maquir, filho de Manassés, filho de José.
<verse eid="NUM 27:1"/><verse number="2" style="v" sid="NUM 27:2"/>Essas mulheres se colocaram diante de Moisés, do sacerdote Eleazar, dos líderes das tribos e de toda a comunidade, à entrada da tenda do encontro, e disseram:
<verse eid="NUM 27:2"/><verse number="3" style="v" sid="NUM 27:3"/>“Nosso pai faleceu no deserto. Ele não fez parte do grupo de Corá, que se levantou contra o SENHOR; morreu por causa de seu próprio pecado e não deixou filhos homens.
<verse eid="NUM 27:3"/><verse number="4" style="v" sid="NUM 27:4"/>Por que o nome de nosso pai deve ser apagado do seu clã por não ter tido um filho? Conceda-nos uma herança entre os parentes de nosso pai".
<verse eid="NUM 27:4"/><verse number="5" style="v" sid="NUM 27:5"/>Moisés levou o assunto à presença do SENHOR,
<verse eid="NUM 27:5"/><verse number="6" style="v" sid="NUM 27:6"/>e o SENHOR lhe respondeu:
<verse eid="NUM 27:6"/><verse number="7" style="v" sid="NUM 27:7"/>“A solicitação das filhas de Zelofeade é legítima. Dê a elas uma parcela de terra entre os familiares de seu pai, a herança que seria destinada a ele.
<verse eid="NUM 27:7"/><verse number="8" style="v" sid="NUM 27:8"/>Oriente o povo de Israel da seguinte maneira: quando um homem morrer sem deixar filhos, a herança deverá ser passada às filhas.
<verse eid="NUM 27:8"/><verse number="9" style="v" sid="NUM 27:9"/>Se não houver filhas, a herança será transferida aos irmãos do falecido.
<verse eid="NUM 27:9"/><verse number="10" style="v" sid="NUM 27:10"/>Se ele não tiver irmãos, a herança deverá ser entregue aos irmãos de seu pai.
<verse eid="NUM 27:10"/><verse number="11" style="v" sid="NUM 27:11"/>Se o pai não tiver irmãos, a herança ficará com o parente mais próximo do seu grupo familiar. Essa determinação será uma regra permanente para os israelitas, conforme o SENHOR ordenou a Moisés".
<verse eid="NUM 27:11"/><verse number="12" style="v" sid="NUM 27:12"/>O SENHOR falou a Moisés: “Suba este monte da região de Abarim e contemple a terra que entreguei aos israelitas.
<verse eid="NUM 27:12"/><verse number="13" style="v" sid="NUM 27:13"/>Depois de vê-la, você também será reunido ao seu povo, assim como aconteceu com seu irmão Arão,
<verse eid="NUM 27:13"/><verse number="14" style="v" sid="NUM 27:14"/>pois, quando a comunidade se rebelou junto às águas do deserto de Zim, vocês dois não obedeceram à minha ordem de manifestar minha santidade diante deles”. Isso ocorreu nas águas de Meribá, em Cades, no deserto de Zim.
<verse eid="NUM 27:14"/><verse number="15" style="v" sid="NUM 27:15"/>Então Moisés falou ao SENHOR, dizendo:
<verse eid="NUM 27:15"/><verse number="16" style="v" sid="NUM 27:16"/>“Que o SENHOR, Deus que concede vida a todos, escolha um homem para liderar esta comunidade,
<verse eid="NUM 27:16"/><verse number="17" style="v" sid="NUM 27:17"/>para guiá-los em suas batalhas, a fim de que o povo do SENHOR não fique como ovelhas sem pastor".
<verse eid="NUM 27:17"/><verse number="18" style="v" sid="NUM 27:18"/>O SENHOR respondeu: “Chame Josué, filho de Num, homem em quem está o Espírito, e imponha as mãos sobre ele.
<verse eid="NUM 27:18"/><verse number="19" style="v" sid="NUM 27:19"/>Apresente-o ao sacerdote Eleazar diante de toda a comunidade e designe-o publicamente como líder.
<verse eid="NUM 27:19"/><verse number="20" style="v" sid="NUM 27:20"/>Transfira a ele parte da sua autoridade, para que toda a comunidade de Israel lhe seja obediente.
<verse eid="NUM 27:20"/><verse number="21" style="v" sid="NUM 27:21"/>Sempre que precisar buscar a orientação do SENHOR, Josué se colocará diante do sacerdote Eleazar, que consultará o Urim perante o SENHOR para conhecer sua decisão. Pela palavra de Eleazar, Josué e toda a comunidade de Israel saberão o que devem fazer".
<verse eid="NUM 27:21"/><verse number="22" style="v" sid="NUM 27:22"/>Moisés agiu de acordo com a ordem do SENHOR, pois tomou Josué e o apresentou perante o sacerdote Eleazar e diante de toda a comunidade.
<verse eid="NUM 27:22"/><verse number="23" style="v" sid="NUM 27:23"/>Em seguida, colocou as mãos sobre ele e lhe confiou suas orientações, conforme o SENHOR havia declarado por intermédio de Moisés.
<verse eid="NUM 27:23"/><verse eid="NUM 27:23"/></para>
  <chapter eid="NUM 27"/>
  <chapter number="28" style="c" sid="NUM 28"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="NUM 28:1"/>O SENHOR voltou a falar com Moisés e disse:
<verse eid="NUM 28:1"/><verse number="2" style="v" sid="NUM 28:2"/>"Diga aos filhos de Israel que cuidem de trazer ao SENHOR, no tempo estabelecido, as ofertas queimadas que produzem um cheiro agradável.
<verse eid="NUM 28:2"/><verse number="3" style="v" sid="NUM 28:3"/>São estas as ofertas que devem ser apresentadas todos os dias, continuamente: dois cordeiros de um ano, sem defeito algum.
<verse eid="NUM 28:3"/><verse number="4" style="v" sid="NUM 28:4"/>Um será oferecido pela manhã, e o outro ao entardecer.
<verse eid="NUM 28:4"/><verse number="5" style="v" sid="NUM 28:5"/>Junto com cada cordeiro, será trazida uma medida da melhor farinha de trigo, misturada com um litro de azeite puro de olivas prensadas.
<verse eid="NUM 28:5"/><verse number="6" style="v" sid="NUM 28:6"/>Esse sacrifício será totalmente consumido pelo fogo e deverá ser apresentado diariamente. Trata-se de uma oferta queimada, de aroma agradável ao SENHOR, instituída pela primeira vez no monte Sinai.
<verse eid="NUM 28:6"/><verse number="7" style="v" sid="NUM 28:7"/>Com cada cordeiro, será apresentada uma medida de vinho, que deverá ser derramada no santuário como oferta ao SENHOR.
<verse eid="NUM 28:7"/><verse number="8" style="v" sid="NUM 28:8"/>No final da tarde será oferecido o outro cordeiro, acompanhado da mesma porção de farinha, azeite e vinho, como pela manhã. Essa é uma oferta queimada apresentada ao SENHOR, cujo aroma lhe é agradável.
<verse eid="NUM 28:8"/><verse number="9" style="v" sid="NUM 28:9"/>No sábado, apresentem uma oferta composta de dois cordeiros de um ano, sem defeito, acompanhados da oferta de bebida e de uma oferta de cereais feita com duas medidas da melhor farinha amassada com azeite.
<verse eid="NUM 28:9"/><verse number="10" style="v" sid="NUM 28:10"/>Essa é a oferta queimada que deverá ser apresentada a cada sábado, além da oferta queimada diária e da oferta de bebida correspondente.
<verse eid="NUM 28:10"/><verse number="11" style="v" sid="NUM 28:11"/>No primeiro dia de cada mês, apresentem ao SENHOR a oferta queimada com dois novilhos, um carneiro e sete cordeiros de um ano, todos sem defeito.
<verse eid="NUM 28:11"/><verse number="12" style="v" sid="NUM 28:12"/>Com cada novilho, deverá ser apresentada uma oferta de cereal de três medidas da melhor farinha amassada com azeite; com o carneiro, uma oferta de cereais de duas medidas da melhor farinha misturada com azeite;
<verse eid="NUM 28:12"/><verse number="13" style="v" sid="NUM 28:13"/>e com cada cordeiro, uma oferta de cereais de uma medida da melhor farinha amassada com azeite. Trata-se de uma oferta queimada, de aroma agradável, uma oferta dedicada ao SENHOR, preparada pelo fogo.
<verse eid="NUM 28:13"/><verse number="14" style="v" sid="NUM 28:14"/>Com cada sacrifício, apresentem também uma oferta de bebida: dois litros de vinho para cada novilho, um litro e um terço para cada carneiro e um litro para cada cordeiro. Essa oferta queimada deverá ser apresentada no início de cada mês, ao longo de todo o ano.
<verse eid="NUM 28:14"/><verse number="15" style="v" sid="NUM 28:15"/>No primeiro dia de cada mês, apresentem igualmente ao SENHOR um bode como oferta pelo pecado. Essa oferta se soma à oferta queimada contínua e à oferta de bebida correspondente.
<verse eid="NUM 28:15"/><verse number="16" style="v" sid="NUM 28:16"/>No décimo quarto dia do primeiro mês celebra-se a Páscoa do SENHOR.
<verse eid="NUM 28:16"/><verse number="17" style="v" sid="NUM 28:17"/>No décimo quinto dia desse mês haverá uma festa; durante sete dias, comam pão sem fermento.
<verse eid="NUM 28:17"/><verse number="18" style="v" sid="NUM 28:18"/>No primeiro dia, convoquem uma assembleia santa e não realizem nenhum trabalho.
<verse eid="NUM 28:18"/><verse number="19" style="v" sid="NUM 28:19"/>Apresentem ao SENHOR uma oferta preparada no fogo: uma oferta queimada com dois novilhos, um carneiro e sete cordeiros de um ano, todos sem defeito.
<verse eid="NUM 28:19"/><verse number="20" style="v" sid="NUM 28:20"/>Com cada novilho, preparem uma oferta de cereais com três medidas da melhor farinha amassada com azeite; com o carneiro, duas medidas;
<verse eid="NUM 28:20"/><verse number="21" style="v" sid="NUM 28:21"/>e com cada cordeiro, uma medida.
<verse eid="NUM 28:21"/><verse number="22" style="v" sid="NUM 28:22"/>Ofereçam também um bode como sacrifício pelo pecado, para fazer expiação por vocês.
<verse eid="NUM 28:22"/><verse number="23" style="v" sid="NUM 28:23"/>Essas ofertas deverão ser apresentadas além do sacrifício que é totalmente queimado todas as manhãs.
<verse eid="NUM 28:23"/><verse number="24" style="v" sid="NUM 28:24"/>Desse modo, durante sete dias, vocês oferecerão ao SENHOR, a cada dia, uma oferta queimada de aroma agradável, além da oferta queimada diária e da oferta de bebida.
<verse eid="NUM 28:24"/><verse number="25" style="v" sid="NUM 28:25"/>No sétimo dia, vocês se reunirão em assembleia santa, e ninguém realizará trabalho algum.
<verse eid="NUM 28:25"/><verse number="26" style="v" sid="NUM 28:26"/>Na Festa da Colheita, ao apresentarem ao SENHOR os primeiros cereais novos, convoquem um dia destinado à reunião sagrada, e não façam nenhum trabalho habitual.
<verse eid="NUM 28:26"/><verse number="27" style="v" sid="NUM 28:27"/>Nesse dia, apresentem ao SENHOR uma oferta queimada extra, de aroma agradável, com dois novilhos, um carneiro e sete cordeiros de um ano.
<verse eid="NUM 28:27"/><verse number="28" style="v" sid="NUM 28:28"/>O sacrifício deverá ser acompanhado de ofertas de cereais preparadas com farinha da melhor qualidade amassada com azeite: seis quilos para cada novilho e quatro quilos para o carneiro;
<verse eid="NUM 28:28"/><verse number="29" style="v" sid="NUM 28:29"/>e dois quilos para cada um dos sete cordeiros.
<verse eid="NUM 28:29"/><verse number="30" style="v" sid="NUM 28:30"/>Apresentem ainda um bode como oferta pelo pecado, para obter o perdão dos pecados de vocês.
<verse eid="NUM 28:30"/><verse number="31" style="v" sid="NUM 28:31"/>Tragam igualmente a oferta de vinho, junto com o sacrifício diário que é totalmente queimado e a oferta de cereais. Cuidem para que todos os animais apresentados estejam sem qualquer defeito".
<verse eid="NUM 28:31"/><verse eid="NUM 28:31"/></para>
  <chapter eid="NUM 28"/>
  <chapter number="29" style="c" sid="NUM 29"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="NUM 29:1"/>"No primeiro dia do sétimo mês, reúnam o povo para adorar o SENHOR e não realizem nenhum tipo de trabalho. Nesse dia, toquem as trombetas.
<verse eid="NUM 29:1"/><verse number="2" style="v" sid="NUM 29:2"/>Para produzir um aroma agradável ao SENHOR, apresentem uma oferta queimada com um novilho, um carneiro e sete cordeiros de um ano, todos sem defeito algum.
<verse eid="NUM 29:2"/><verse number="3" style="v" sid="NUM 29:3"/>Com o novilho, preparem uma oferta de cereais de três jarros da melhor farinha amassada com azeite; com o carneiro, dois jarros;
<verse eid="NUM 29:3"/><verse number="4" style="v" sid="NUM 29:4"/>e com cada um dos sete cordeiros, um jarro.
<verse eid="NUM 29:4"/><verse number="5" style="v" sid="NUM 29:5"/>Ofereçam ainda um bode como sacrifício pelo pecado, para obter o perdão dos pecados de vocês.
<verse eid="NUM 29:5"/><verse number="6" style="v" sid="NUM 29:6"/>Essas ofertas devem ser apresentadas além das ofertas queimadas diárias e mensais, acompanhadas das ofertas de cereais e das ofertas de bebida, conforme o que foi estabelecido. São ofertas preparadas no fogo, como aroma agradável ao SENHOR.
<verse eid="NUM 29:6"/><verse number="7" style="v" sid="NUM 29:7"/>No décimo dia desse sétimo mês, reúnam o povo para adorar o SENHOR. Vocês deverão se humilhar e não executar qualquer tipo de trabalho.
<verse eid="NUM 29:7"/><verse number="8" style="v" sid="NUM 29:8"/>Como fragrância agradável ao SENHOR, apresentem uma oferta queimada de um novilho, um carneiro e sete cordeiros de um ano de idade, todos sem defeito algum.
<verse eid="NUM 29:8"/><verse number="9" style="v" sid="NUM 29:9"/>Com o novilho, preparem uma oferta de cereais de três jarros da melhor farinha amassada com azeite; com o carneiro, dois jarros;
<verse eid="NUM 29:9"/><verse number="10" style="v" sid="NUM 29:10"/>e com cada um dos sete cordeiros, um jarro.
<verse eid="NUM 29:10"/><verse number="11" style="v" sid="NUM 29:11"/>Apresentem ainda um bode como sacrifício pelo pecado, além do sacrifício pelo pecado para obter o perdão dos pecados de vocês, junto com a oferta queimada diária, a oferta de cereais e as ofertas de bebida.
<verse eid="NUM 29:11"/><verse number="12" style="v" sid="NUM 29:12"/>No décimo quinto dia do sétimo mês, reúnam o povo para adorar o SENHOR e não façam qualquer tipo de trabalho. Durante sete dias, celebrem uma festa ao SENHOR.
<verse eid="NUM 29:12"/><verse number="13" style="v" sid="NUM 29:13"/>Apresentem ao SENHOR uma oferta feita no fogo, como fragrância agradável: uma oferta queimada composta de treze novilhos, dois carneiros e catorze cordeiros de um ano de idade, todos sem defeito algum.
<verse eid="NUM 29:13"/><verse number="14" style="v" sid="NUM 29:14"/>Com cada um dos treze novilhos, preparem uma oferta de cereais de três jarros da melhor farinha amassada com azeite; com cada um dos carneiros, dois jarros;
<verse eid="NUM 29:14"/><verse number="15" style="v" sid="NUM 29:15"/>e com cada um dos catorze cordeiros, um jarro.
<verse eid="NUM 29:15"/><verse number="16" style="v" sid="NUM 29:16"/>Apresentem também um bode como sacrifício pelo pecado, além da oferta queimada diária, junto com a oferta de cereais e a oferta de bebida.
<verse eid="NUM 29:16"/><verse number="17" style="v" sid="NUM 29:17"/>No segundo dia, separem doze novilhos, dois carneiros e catorze cordeiros de um ano, todos sem qualquer defeito.
<verse eid="NUM 29:17"/><verse number="18" style="v" sid="NUM 29:18"/>Com esses novilhos, carneiros e cordeiros, preparem as ofertas de cereais e as ofertas de bebida, conforme a quantidade prescrita.
<verse eid="NUM 29:18"/><verse number="19" style="v" sid="NUM 29:19"/>Apresentem também um bode como sacrifício pelo pecado, além da oferta queimada diária, com a oferta de cereais e a oferta de bebida.
<verse eid="NUM 29:19"/><verse number="20" style="v" sid="NUM 29:20"/>No terceiro dia, preparem onze novilhos, dois carneiros e catorze cordeiros de um ano, todos sem defeito algum.
<verse eid="NUM 29:20"/><verse number="21" style="v" sid="NUM 29:21"/>Com os novilhos, os carneiros e os cordeiros, preparem as ofertas de cereais e as ofertas de bebida, segundo o número determinado.
<verse eid="NUM 29:21"/><verse number="22" style="v" sid="NUM 29:22"/>Ofereçam também um bode como sacrifício pelo pecado, além da oferta queimada diária, acompanhada da oferta de cereais e da oferta de bebida.
<verse eid="NUM 29:22"/><verse number="23" style="v" sid="NUM 29:23"/>No quarto dia, separem dez novilhos, dois carneiros e catorze cordeiros de um ano, todos sem qualquer defeito.
<verse eid="NUM 29:23"/><verse number="24" style="v" sid="NUM 29:24"/>Com esses novilhos, carneiros e cordeiros, preparem as ofertas de cereais e as ofertas de bebida, conforme a quantidade prescrita.
<verse eid="NUM 29:24"/><verse number="25" style="v" sid="NUM 29:25"/>Apresentem também um bode como sacrifício pelo pecado, além da oferta queimada diária, com a oferta de cereais e a oferta de bebida.
<verse eid="NUM 29:25"/><verse number="26" style="v" sid="NUM 29:26"/>No quinto dia, preparem nove novilhos, dois carneiros e catorze cordeiros de um ano de idade, todos sem defeito algum.
<verse eid="NUM 29:26"/><verse number="27" style="v" sid="NUM 29:27"/>Com os novilhos, os carneiros e os cordeiros, preparem as ofertas de cereais e as ofertas de bebida, segundo o número determinado.
<verse eid="NUM 29:27"/><verse number="28" style="v" sid="NUM 29:28"/>Ofereçam também um bode como sacrifício pelo pecado, além da oferta queimada diária, acompanhada da oferta de cereais e da oferta de bebida.
<verse eid="NUM 29:28"/><verse number="29" style="v" sid="NUM 29:29"/>No sexto dia, separem oito novilhos, dois carneiros e catorze cordeiros de um ano, todos sem qualquer defeito.
<verse eid="NUM 29:29"/><verse number="30" style="v" sid="NUM 29:30"/>Com esses novilhos, carneiros e cordeiros, preparem as ofertas de cereais e as ofertas de bebida, conforme a quantidade prescrita.
<verse eid="NUM 29:30"/><verse number="31" style="v" sid="NUM 29:31"/>Apresentem também um bode como sacrifício pelo pecado, além da oferta queimada diária, com a oferta de cereais e a oferta de bebida.
<verse eid="NUM 29:31"/><verse number="32" style="v" sid="NUM 29:32"/>No sétimo dia, preparem sete novilhos, dois carneiros e catorze cordeiros de um ano de idade, todos sem defeito algum.
<verse eid="NUM 29:32"/><verse number="33" style="v" sid="NUM 29:33"/>Com os novilhos, os carneiros e os cordeiros, preparem as ofertas de cereais e as ofertas de bebida, segundo o número determinado.
<verse eid="NUM 29:33"/><verse number="34" style="v" sid="NUM 29:34"/>Ofereçam também um bode como sacrifício pelo pecado, além da oferta queimada diária, acompanhada da oferta de cereais e da oferta de bebida.
<verse eid="NUM 29:34"/><verse number="35" style="v" sid="NUM 29:35"/>No oitavo dia, reúnam o povo para adorar o SENHOR; não executem qualquer tipo de trabalho.
<verse eid="NUM 29:35"/><verse number="36" style="v" sid="NUM 29:36"/>Apresentem ao SENHOR uma oferta feita no fogo, como fragrância agradável: uma oferta queimada composta de um novilho, um carneiro e sete cordeiros de um ano, todos sem defeito algum.
<verse eid="NUM 29:36"/><verse number="37" style="v" sid="NUM 29:37"/>Com o novilho, o carneiro e os cordeiros, preparem as ofertas de cereais e as ofertas de bebida, de acordo com a quantidade prescrita.
<verse eid="NUM 29:37"/><verse number="38" style="v" sid="NUM 29:38"/>Apresentem também um bode como sacrifício pelo pecado, além da oferta queimada diária, junto com a oferta de cereais e a oferta de bebida.
<verse eid="NUM 29:38"/><verse number="39" style="v" sid="NUM 29:39"/>Além dos votos assumidos e das ofertas voluntárias, preparem essas ofertas ao SENHOR nas festas que lhes foram designadas: as ofertas queimadas, as ofertas de cereais, as ofertas de bebida e as ofertas de paz".
<verse eid="NUM 29:39"/><verse number="40" style="v" sid="NUM 29:40"/>Desse modo, Moisés comunicou aos israelitas tudo o que o SENHOR lhe tinha ordenado.
<verse eid="NUM 29:40"/><verse eid="NUM 29:40"/></para>
  <chapter eid="NUM 29"/>
  <chapter number="30" style="c" sid="NUM 30"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="NUM 30:1"/>Moisés convocou os líderes das tribos de Israel e declarou: “Isto é o que o SENHOR determinou:
<verse eid="NUM 30:1"/><verse number="2" style="v" sid="NUM 30:2"/>Quando um homem fizer um voto ao SENHOR ou assumir um compromisso confirmado por juramento, não poderá desfazer sua palavra. Ele deverá cumprir integralmente o que declarou.
<verse eid="NUM 30:2"/><verse number="3" style="v" sid="NUM 30:3"/>Quando uma jovem que ainda reside na casa de seu pai fizer um voto ao SENHOR ou se obrigar por um compromisso,
<verse eid="NUM 30:3"/><verse number="4" style="v" sid="NUM 30:4"/>e seu pai souber do voto ou do compromisso e não manifestar oposição, todos os votos e cada compromisso assumido por ela serão considerados válidos.
<verse eid="NUM 30:4"/><verse number="5" style="v" sid="NUM 30:5"/>Contudo, se o pai a impedir assim que souber do voto, nenhum dos votos nem dos compromissos assumidos terá validade; o SENHOR a libertará dessa obrigação, pois seu pai a impediu.
<verse eid="NUM 30:5"/><verse number="6" style="v" sid="NUM 30:6"/>Se ela se casar enquanto ainda estiver ligada a votos ou a palavras ditas sem ponderação, com os quais se comprometeu,
<verse eid="NUM 30:6"/><verse number="7" style="v" sid="NUM 30:7"/>e o marido, ao ouvir sobre isso, se calar naquele mesmo dia, os votos dela serão confirmados, e ela deverá cumprir a obrigação assumida.
<verse eid="NUM 30:7"/><verse number="8" style="v" sid="NUM 30:8"/>Porém, se o marido se opuser no dia em que ouvir e anular o voto que pesava sobre ela, bem como as palavras impensadas que a obrigaram, o SENHOR a absolverá.
<verse eid="NUM 30:8"/><verse number="9" style="v" sid="NUM 30:9"/>Tanto a viúva quanto a mulher separada por divórcio deverão cumprir tudo o que prometeram ao SENHOR, realizando aquilo que juraram fazer ou deixar de fazer.
<verse eid="NUM 30:9"/><verse number="10" style="v" sid="NUM 30:10"/>Se uma mulher casada fizer um voto a Deus ou assumir um juramento, comprometendo-se a agir ou a se abster de algo,
<verse eid="NUM 30:10"/><verse number="11" style="v" sid="NUM 30:11"/>e o marido, sabendo disso, não se manifestar, ela deverá cumprir tudo o que prometeu ou jurou.
<verse eid="NUM 30:11"/><verse number="12" style="v" sid="NUM 30:12"/>Contudo, se o marido, assim que souber, a impedir de cumprir o que prometeu, ela ficará desobrigada de sua palavra. O SENHOR a perdoará, pois o marido não permitiu que ela realizasse o compromisso assumido.
<verse eid="NUM 30:12"/><verse number="13" style="v" sid="NUM 30:13"/>O marido tem autoridade para confirmar ou invalidar qualquer promessa ou juramento feito por ela.
<verse eid="NUM 30:13"/><verse number="14" style="v" sid="NUM 30:14"/>Mas, se até o dia seguinte o marido não se pronunciar sobre o assunto, todos os votos e juramentos dela permanecerão válidos. O silêncio do marido confirmou o compromisso, pois ele não se opôs quando tomou conhecimento.
<verse eid="NUM 30:14"/><verse number="15" style="v" sid="NUM 30:15"/>Porém, se o marido anular o voto posteriormente, ele será responsabilizado, e não ela".
<verse eid="NUM 30:15"/><verse number="16" style="v" sid="NUM 30:16"/>São essas as instruções que o SENHOR deu a Moisés a respeito do vínculo entre marido e mulher, e entre um pai e sua filha moça que ainda mora em sua casa.
<verse eid="NUM 30:16"/><verse eid="NUM 30:16"/></para>
  <chapter eid="NUM 30"/>
  <chapter number="31" style="c" sid="NUM 31"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="NUM 31:1"/>O SENHOR dirigiu-se a Moisés, dizendo:
<verse eid="NUM 31:1"/><verse number="2" style="v" sid="NUM 31:2"/>“Execute a vingança contra os midianitas pelo mal que causaram aos israelitas. Depois disso, você será reunido aos seus antepassados".
<verse eid="NUM 31:2"/><verse number="3" style="v" sid="NUM 31:3"/>Moisés então falou ao povo: “Separem alguns homens e armem-nos para irem à batalha contra os midianitas, para realizarem a vingança do SENHOR.
<verse eid="NUM 31:3"/><verse number="4" style="v" sid="NUM 31:4"/>Mandem para a guerra mil combatentes de cada tribo de Israel". 
<verse eid="NUM 31:4"/><verse number="5" style="v" sid="NUM 31:5"/>Dessa forma, doze mil homens preparados para o combate, mil de cada tribo, foram enviados pelos clãs de Israel.
<verse eid="NUM 31:5"/><verse number="6" style="v" sid="NUM 31:6"/>Moisés enviou mil combatentes de cada tribo, sob a liderança de Fineias, filho do sacerdote Eleazar. Fineias levou consigo os utensílios sagrados e as trombetas usadas para sinalizar o ataque.
<verse eid="NUM 31:6"/><verse number="7" style="v" sid="NUM 31:7"/>Eles atacaram Midiã conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés e mataram todos os homens.
<verse eid="NUM 31:7"/><verse number="8" style="v" sid="NUM 31:8"/>Os cinco reis de Midiã morreram no combate: Evi, Requém, Zur, Hur e Reba. Também Balaão, filho de Beor, foi morto à espada.
<verse eid="NUM 31:8"/><verse number="9" style="v" sid="NUM 31:9"/>Os israelitas fizeram prisioneiras as mulheres e as crianças midianitas e tomaram como despojo o gado, os rebanhos e todos os bens deles.
<verse eid="NUM 31:9"/><verse number="10" style="v" sid="NUM 31:10"/>Incendiaram todas as cidades e os acampamentos onde os midianitas viviam.
<verse eid="NUM 31:10"/><verse number="11" style="v" sid="NUM 31:11"/>Recolheram todo o despojo, além das pessoas e animais.
<verse eid="NUM 31:11"/><verse number="12" style="v" sid="NUM 31:12"/>Levaram os cativos e o despojo a Moisés, ao sacerdote Eleazar e à congregação dos israelitas, no acampamento localizado nas planícies de Moabe, junto ao Jordão, na região de Jericó.
<verse eid="NUM 31:12"/><verse number="13" style="v" sid="NUM 31:13"/>Moisés, o sacerdote Eleazar e todos os líderes do povo saíram do acampamento para encontrar o exército que retornava.
<verse eid="NUM 31:13"/><verse number="14" style="v" sid="NUM 31:14"/>Moisés irou-se contra os oficiais do exército que voltaram da batalha, os líderes responsáveis por milhares e por centenas.
<verse eid="NUM 31:14"/><verse number="15" style="v" sid="NUM 31:15"/>Ele perguntou: “Vocês pouparam todas as mulheres?
<verse eid="NUM 31:15"/><verse number="16" style="v" sid="NUM 31:16"/>Foram elas que, seguindo a orientação de Balaão, levaram Israel a ser infiel ao SENHOR no caso de Peor, e assim uma praga caiu sobre a comunidade do SENHOR.
<verse eid="NUM 31:16"/><verse number="17" style="v" sid="NUM 31:17"/>Portanto, matem todos os meninos e também todas as mulheres que tiveram relação sexual com algum homem,
<verse eid="NUM 31:17"/><verse number="18" style="v" sid="NUM 31:18"/>mas deixem viver todas as meninas que ainda são virgens.
<verse eid="NUM 31:18"/><verse number="19" style="v" sid="NUM 31:19"/>Todos os que mataram alguém ou tocaram num morto deverão permanecer fora do acampamento por sete dias. No terceiro e no sétimo dia, vocês deverão realizar a purificação, tanto de si mesmos quanto dos prisioneiros.
<verse eid="NUM 31:19"/><verse number="20" style="v" sid="NUM 31:20"/>Purifiquem todas as roupas e também tudo o que for feito de couro, de pelo de cabra ou de madeira".
<verse eid="NUM 31:20"/><verse number="21" style="v" sid="NUM 31:21"/>Depois disso, o sacerdote Eleazar disse aos soldados que haviam participado da guerra: “Esta é a determinação da lei que o SENHOR ordenou a Moisés:
<verse eid="NUM 31:21"/><verse number="22" style="v" sid="NUM 31:22"/>o ouro, a prata, o bronze, o ferro, o estanho e o chumbo,
<verse eid="NUM 31:22"/><verse number="23" style="v" sid="NUM 31:23"/>e tudo o que suportar o fogo deverá passar pelo fogo para ser purificado, mas também deverá ser purificado com a água da purificação. Tudo o que não resistir ao fogo deverá passar apenas pela água.
<verse eid="NUM 31:23"/><verse number="24" style="v" sid="NUM 31:24"/>No sétimo dia, lavem as suas roupas e vocês ficarão puros. Depois disso, poderão entrar no acampamento".
<verse eid="NUM 31:24"/><verse number="25" style="v" sid="NUM 31:25"/>O SENHOR falou novamente a Moisés:
<verse eid="NUM 31:25"/><verse number="26" style="v" sid="NUM 31:26"/>“Você, o sacerdote Eleazar e os líderes das famílias da comunidade devem fazer a contagem das pessoas e dos animais capturados.
<verse eid="NUM 31:26"/><verse number="27" style="v" sid="NUM 31:27"/>Dividam o despojo em duas partes iguais: uma para os que participaram da guerra e outra para toda a comunidade.
<verse eid="NUM 31:27"/><verse number="28" style="v" sid="NUM 31:28"/>Da parte dos combatentes que foram à batalha, separem um tributo ao SENHOR: uma em cada quinhentas unidades, tanto de pessoas quanto de bois, jumentos e ovelhas.
<verse eid="NUM 31:28"/><verse number="29" style="v" sid="NUM 31:29"/>Da metade que pertence a eles, retirem esse tributo e entreguem-no ao sacerdote Eleazar como oferta ao SENHOR.
<verse eid="NUM 31:29"/><verse number="30" style="v" sid="NUM 31:30"/>Da parte destinada aos israelitas, separem um de cada cinquenta, sejam pessoas, bois, jumentos, ovelhas ou bodes. Entreguem-nos aos levitas, responsáveis pelo cuidado do tabernáculo do SENHOR”.
<verse eid="NUM 31:30"/><verse number="31" style="v" sid="NUM 31:31"/>Moisés e o sacerdote Eleazar fizeram exatamente como o SENHOR havia ordenado a Moisés.
<verse eid="NUM 31:31"/><verse number="32" style="v" sid="NUM 31:32"/>O restante do despojo que o povo do exército saqueou foi: 675.000 ovelhas,
<verse eid="NUM 31:32"/><verse number="33" style="v" sid="NUM 31:33"/>72.000 cabeças de gado,
<verse eid="NUM 31:33"/><verse number="34" style="v" sid="NUM 31:34"/>61.000 jumentos
<verse eid="NUM 31:34"/><verse number="35" style="v" sid="NUM 31:35"/>e 32.000 jovens virgens.
<verse eid="NUM 31:35"/><verse number="36" style="v" sid="NUM 31:36"/>A metade destinada aos homens que lutaram na batalha somava 337.500 ovelhas,
<verse eid="NUM 31:36"/><verse number="37" style="v" sid="NUM 31:37"/>das quais 675 foram separadas como tributo ao SENHOR;
<verse eid="NUM 31:37"/><verse number="38" style="v" sid="NUM 31:38"/>36.000 cabeças de gado, das quais 72 pertenciam ao tributo do SENHOR;
<verse eid="NUM 31:38"/><verse number="39" style="v" sid="NUM 31:39"/>30.500 jumentos, dos quais 61 foram destinados como tributo ao SENHOR;
<verse eid="NUM 31:39"/><verse number="40" style="v" sid="NUM 31:40"/>e 16.000 virgens, das quais 32 foram separadas como tributo ao SENHOR.
<verse eid="NUM 31:40"/><verse number="41" style="v" sid="NUM 31:41"/>Moisés entregou ao sacerdote Eleazar o tributo que pertencia ao SENHOR como oferta movida, conforme a ordem que o SENHOR tinha dado.
<verse eid="NUM 31:41"/><verse number="42" style="v" sid="NUM 31:42"/>Metade do despojo coube aos israelitas, e Moisés a separou da parte destinada aos homens que participaram da batalha.
<verse eid="NUM 31:42"/><verse number="43" style="v" sid="NUM 31:43"/>A parte dos israelitas totalizou 337.500 ovelhas,
<verse eid="NUM 31:43"/><verse number="44" style="v" sid="NUM 31:44"/>36.000 cabeças de gado,
<verse eid="NUM 31:44"/><verse number="45" style="v" sid="NUM 31:45"/>30.500 jumentos
<verse eid="NUM 31:45"/><verse number="46" style="v" sid="NUM 31:46"/>e 16.000 jovens virgens.
<verse eid="NUM 31:46"/><verse number="47" style="v" sid="NUM 31:47"/>Da metade entregue ao povo, Moisés separou um de cada cinquenta, tanto de pessoas quanto de animais, e os entregou aos levitas encarregados do serviço do tabernáculo do SENHOR. Tudo foi feito conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés.
<verse eid="NUM 31:47"/><verse number="48" style="v" sid="NUM 31:48"/>Os líderes do exército, tanto os que lideravam milhares quanto os que lideravam centenas, vieram falar com Moisés.
<verse eid="NUM 31:48"/><verse number="49" style="v" sid="NUM 31:49"/>Eles declararam: “Nós, seus servos, contamos todos os homens que foram à batalha sob a nossa liderança, e nenhum deles se perdeu.
<verse eid="NUM 31:49"/><verse number="50" style="v" sid="NUM 31:50"/>Por isso, da parte do despojo que nos pertence, apresentamos objetos de ouro como oferta ao SENHOR: braceletes, pulseiras, anéis, brincos e colares. Essa oferta servirá para pagamento pelo nosso pecado diante do SENHOR".
<verse eid="NUM 31:50"/><verse number="51" style="v" sid="NUM 31:51"/>Moisés e o sacerdote Eleazar receberam as joias e os objetos de ouro trabalhado.
<verse eid="NUM 31:51"/><verse number="52" style="v" sid="NUM 31:52"/>O ouro de toda a oferta que os líderes de milhares e os líderes de centenas trouxeram ao SENHOR alcançou 200 quilos.
<verse eid="NUM 31:52"/><verse number="53" style="v" sid="NUM 31:53"/>Todos os homens que participaram da guerra tomaram para si uma parte do despojo.
<verse eid="NUM 31:53"/><verse number="54" style="v" sid="NUM 31:54"/>Moisés e o sacerdote Eleazar receberam o ouro trazido pelos líderes de milhares e pelos líderes de centenas e o levaram ao tabernáculo como memorial, para que o SENHOR se lembrasse do povo de Israel.
<verse eid="NUM 31:54"/><verse eid="NUM 31:54"/></para>
  <chapter eid="NUM 31"/>
  <chapter number="32" style="c" sid="NUM 32"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="NUM 32:1"/>As tribos de Rúben e de Gade tinham rebanhos muito grandes; por isso, quando viram que as terras de Jazar e Gileade eram favoráveis ao pastoreio,
<verse eid="NUM 32:1"/><verse number="2" style="v" sid="NUM 32:2"/>apresentaram-se diante de Moisés, do sacerdote Eleazar e dos demais líderes da comunidade e disseram:
<verse eid="NUM 32:2"/><verse number="3" style="v" sid="NUM 32:3"/>“Vejam as cidades de Atarote, Dibom, Jazar, Ninra, Hesbom, Eleale, Sibma, Nebo e Beom.
<verse eid="NUM 32:3"/><verse number="4" style="v" sid="NUM 32:4"/>O SENHOR entregou toda essa região ao povo de Israel, e ela é adequada para o gado e para nós, seus servos, que possuímos muitos rebanhos.
<verse eid="NUM 32:4"/><verse number="5" style="v" sid="NUM 32:5"/>Se tivermos o seu consentimento, solicitamos que essa terra seja dada a nós como posse, em vez da que está do outro lado do Jordão”.
<verse eid="NUM 32:5"/><verse number="6" style="v" sid="NUM 32:6"/>Moisés respondeu aos homens de Gade e de Rúben: “Seus irmãos irão para a batalha enquanto vocês permanecem aqui?
<verse eid="NUM 32:6"/><verse number="7" style="v" sid="NUM 32:7"/>Por que estão desmotivando os israelitas a entrar na terra que o SENHOR lhes concedeu?
<verse eid="NUM 32:7"/><verse number="8" style="v" sid="NUM 32:8"/>Foi isso que os pais de vocês fizeram quando os enviei de Cades-Barneia para observar aquela terra.
<verse eid="NUM 32:8"/><verse number="9" style="v" sid="NUM 32:9"/>Eles foram ao vale de Escol, avaliaram a região e, ao retornarem, tiraram a coragem dos israelitas de entrar na terra que o SENHOR lhes tinha dado.
<verse eid="NUM 32:9"/><verse number="10" style="v" sid="NUM 32:10"/>Naquele dia, a ira do SENHOR se inflamou, e ele fez este juramento:
<verse eid="NUM 32:10"/><verse number="11" style="v" sid="NUM 32:11"/>‘De todos os que tirei do Egito, nenhum com vinte anos ou mais entrará na terra que prometi a Abraão, Isaque e Jacó, porque não me foram fiéis de coração.
<verse eid="NUM 32:11"/><verse number="12" style="v" sid="NUM 32:12"/>As únicas exceções são Calebe, filho de Jefoné, o quenezeu, e Josué, filho de Num, pois eles seguiram o SENHOR com plena lealdade’.
<verse eid="NUM 32:12"/><verse number="13" style="v" sid="NUM 32:13"/>A ira do SENHOR se inflamou contra os israelitas, e ele os fez percorrer o deserto por quarenta anos, até que toda a geração que havia pecado contra o SENHOR tivesse sido eliminada.
<verse eid="NUM 32:13"/><verse number="14" style="v" sid="NUM 32:14"/>E agora vocês surgem como outra geração de pecadores, repetindo o mesmo erro e aumentando ainda mais a ira do SENHOR contra Israel.
<verse eid="NUM 32:14"/><verse number="15" style="v" sid="NUM 32:15"/>Se vocês se afastarem dele e ele deixar o povo novamente no deserto, vocês serão responsáveis pela destruição de toda esta comunidade!".
<verse eid="NUM 32:15"/><verse number="16" style="v" sid="NUM 32:16"/>Então se aproximaram e disseram: “Queremos levantar aqui currais para nosso gado e cidades para nossas mulheres e nossos filhos.
<verse eid="NUM 32:16"/><verse number="17" style="v" sid="NUM 32:17"/>Mas nós iremos armados e prontos para seguir à frente dos israelitas, até que todos estejam estabelecidos em sua terra. Enquanto isso, nossas mulheres e nossos filhos ficarão em cidades fortificadas, protegidos dos moradores da região.
<verse eid="NUM 32:17"/><verse number="18" style="v" sid="NUM 32:18"/>Não voltaremos aos nossos lares até que todos os israelitas recebam a herança que lhes pertence.
<verse eid="NUM 32:18"/><verse number="19" style="v" sid="NUM 32:19"/>Não pedimos nenhuma terra além do Jordão; queremos permanecer aqui, no lado leste do rio, e recebemos esta região como nossa herança".
<verse eid="NUM 32:19"/><verse number="20" style="v" sid="NUM 32:20"/>Moisés lhes respondeu: “Se fizerem conforme disseram e, armados para as batalhas do SENHOR,
<verse eid="NUM 32:20"/><verse number="21" style="v" sid="NUM 32:21"/>suas tropas atravessarem o Jordão e continuarem a lutar até que o SENHOR derrote seus inimigos,
<verse eid="NUM 32:21"/><verse number="22" style="v" sid="NUM 32:22"/>então poderão voltar quando o SENHOR tiver tomado a terra. Assim vocês terão cumprido seu compromisso diante do SENHOR e diante de Israel. A região a leste do Jordão será a posse de vocês, dada pelo SENHOR.
<verse eid="NUM 32:22"/><verse number="23" style="v" sid="NUM 32:23"/>Mas, se não cumprirem o que prometeram, estarão pecando contra o SENHOR e não escaparão das consequências.
<verse eid="NUM 32:23"/><verse number="24" style="v" sid="NUM 32:24"/>Portanto, construam cidades para suas famílias e currais para seus rebanhos, mas cumpram tudo o que assumiram”.
<verse eid="NUM 32:24"/><verse number="25" style="v" sid="NUM 32:25"/>Os homens de Gade e de Rúben responderam a Moisés: “Nós, seus servos, seguiremos exatamente suas instruções.
<verse eid="NUM 32:25"/><verse number="26" style="v" sid="NUM 32:26"/>Nossos filhos, nossas mulheres e nossos rebanhos permanecerão aqui nas cidades de Gileade.
<verse eid="NUM 32:26"/><verse number="27" style="v" sid="NUM 32:27"/>Mas nós, seus servos, todos os homens armados para a guerra, atravessaremos para lutar diante do SENHOR, conforme você instruiu”.
<verse eid="NUM 32:27"/><verse number="28" style="v" sid="NUM 32:28"/>Moisés comunicou essas determinações ao sacerdote Eleazar, a Josué, filho de Num, e aos chefes das famílias das tribos de Israel:
<verse eid="NUM 32:28"/><verse number="29" style="v" sid="NUM 32:29"/>“Se os homens de Gade e de Rúben, todos armados para a batalha, atravessarem o Jordão com vocês diante do SENHOR, então, quando a terra estiver subjugada, deem a eles a região de Gileade como herança.
<verse eid="NUM 32:29"/><verse number="30" style="v" sid="NUM 32:30"/>Mas, se não atravessarem armados com vocês, deverão receber sua propriedade junto com vocês em Canaã”.
<verse eid="NUM 32:30"/><verse number="31" style="v" sid="NUM 32:31"/>Os homens das tribos de Gade e de Rúben disseram novamente: “Somos seus servos e cumpriremos o que o SENHOR ordenou.
<verse eid="NUM 32:31"/><verse number="32" style="v" sid="NUM 32:32"/>Atravessaremos o Jordão bem armados até Canaã e lutaremos pelo SENHOR, mas nossa parte da terra ficará deste lado do Jordão”.
<verse eid="NUM 32:32"/><verse number="33" style="v" sid="NUM 32:33"/>Então Moisés deu terras às tribos de Gade, de Rúben e à meia tribo de Manassés, filho de José. Ele lhes entregou o território de Seom, rei dos amorreus, e o de Ogue, rei de Basã, toda a região com suas cidades e áreas ao redor.
<verse eid="NUM 32:33"/><verse number="34" style="v" sid="NUM 32:34"/>Os descendentes de Gade reconstruíram Dibom, Atarote e Aroer,
<verse eid="NUM 32:34"/><verse number="35" style="v" sid="NUM 32:35"/>Atarote-Sofã, Jazar e Jogbeá,
<verse eid="NUM 32:35"/><verse number="36" style="v" sid="NUM 32:36"/>Bete-Ninra e Bete-Harã, cidades fortificadas com currais para seus rebanhos.
<verse eid="NUM 32:36"/><verse number="37" style="v" sid="NUM 32:37"/>Os descendentes de Rúben reconstruíram Hesbom, Eleale e Quiriataim,
<verse eid="NUM 32:37"/><verse number="38" style="v" sid="NUM 32:38"/>Nebo, Baal-Meom e Sibma, e deram novos nomes a algumas das cidades que conquistaram e restauraram.
<verse eid="NUM 32:38"/><verse number="39" style="v" sid="NUM 32:39"/>Os descendentes de Maquir, da tribo de Manassés, foram a Gileade, assumiram o controle da região e expulsaram os amorreus que moravam ali.
<verse eid="NUM 32:39"/><verse number="40" style="v" sid="NUM 32:40"/>Moisés entregou Gileade aos maquiritas, descendentes de Manassés, e eles se fixaram naquela terra.
<verse eid="NUM 32:40"/><verse number="41" style="v" sid="NUM 32:41"/>O grupo de Jair, outro clã da tribo de Manassés, conquistou diversos povoados de Gileade e passou a chamar a região de Cidades de Jair.
<verse eid="NUM 32:41"/><verse number="42" style="v" sid="NUM 32:42"/>Ao mesmo tempo, um homem chamado Noba conquistou a cidade de Quenate e as aldeias ao redor, dando à região o nome de Noba.
<verse eid="NUM 32:42"/><verse eid="NUM 32:42"/></para>
  <chapter eid="NUM 32"/>
  <chapter number="33" style="c" sid="NUM 33"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="NUM 33:1"/>Este é o caminho seguido pelos israelitas quando saíram do Egito, organizados em suas divisões, sob a liderança de Moisés e Arão.
<verse eid="NUM 33:1"/><verse number="2" style="v" sid="NUM 33:2"/>Conforme a ordem do SENHOR, Moisés registrou por escrito o percurso do povo. Estas são as etapas da jornada, identificadas pelos locais onde fizeram parada.
<verse eid="NUM 33:2"/><verse number="3" style="v" sid="NUM 33:3"/>Os filhos de Israel partiram de Ramessés no décimo quinto dia do primeiro mês, na manhã após a primeira Páscoa. Eles partiram de modo vitorioso, diante dos egípcios que os observavam.
<verse eid="NUM 33:3"/><verse number="4" style="v" sid="NUM 33:4"/>Naquele momento, os egípcios enterravam seus filhos mais velhos, atingidos mortalmente pelo SENHOR na noite anterior. Naquela noite, o SENHOR demonstrou seu julgamento contra as divindades do Egito.
<verse eid="NUM 33:4"/><verse number="5" style="v" sid="NUM 33:5"/>Eles partiram de Ramessés e acamparam em Sucote.
<verse eid="NUM 33:5"/><verse number="6" style="v" sid="NUM 33:6"/>De Sucote, seguiram e acamparam em Etã, na extremidade do deserto.
<verse eid="NUM 33:6"/><verse number="7" style="v" sid="NUM 33:7"/>Eles saíram de Etã, voltaram a Pi-Hairote, diante de Baal-Zefom, e acamparam perto de Migdol.
<verse eid="NUM 33:7"/><verse number="8" style="v" sid="NUM 33:8"/>Eles seguiram de Pi-Hairote, atravessaram o mar Vermelho e entraram no deserto. Andaram três dias pelo deserto de Etã e acamparam em Mara.
<verse eid="NUM 33:8"/><verse number="9" style="v" sid="NUM 33:9"/>Deixaram Mara e acamparam em Elim, onde havia doze nascentes e setenta palmeiras.
<verse eid="NUM 33:9"/><verse number="10" style="v" sid="NUM 33:10"/>Saindo de Elim, acamparam junto ao mar Vermelho.
<verse eid="NUM 33:10"/><verse number="11" style="v" sid="NUM 33:11"/>Saíram do mar Vermelho e acamparam no deserto de Sim.
<verse eid="NUM 33:11"/><verse number="12" style="v" sid="NUM 33:12"/>Deixaram o deserto de Sim e acamparam em Dofca.
<verse eid="NUM 33:12"/><verse number="13" style="v" sid="NUM 33:13"/>Partiram de Dofca e acamparam em Alus.
<verse eid="NUM 33:13"/><verse number="14" style="v" sid="NUM 33:14"/>Saíram de Alus e acamparam em Refidim, onde faltava água para o povo beber.
<verse eid="NUM 33:14"/><verse number="15" style="v" sid="NUM 33:15"/>De Refidim, seguiram e acamparam no deserto do Sinai.
<verse eid="NUM 33:15"/><verse number="16" style="v" sid="NUM 33:16"/>Do deserto do Sinai, partiram e acamparam em Quibrote-Hataavá.
<verse eid="NUM 33:16"/><verse number="17" style="v" sid="NUM 33:17"/>De Quibrote-Hataavá, seguiram e acamparam em Hazerote.
<verse eid="NUM 33:17"/><verse number="18" style="v" sid="NUM 33:18"/>De Hazerote, partiram e acamparam em Ritmá.
<verse eid="NUM 33:18"/><verse number="19" style="v" sid="NUM 33:19"/>De Ritmá, seguiram e acamparam em Rimom-Perez.
<verse eid="NUM 33:19"/><verse number="20" style="v" sid="NUM 33:20"/>De Rimom-Perez, partiram e acamparam em Libna.
<verse eid="NUM 33:20"/><verse number="21" style="v" sid="NUM 33:21"/>De Libna, seguiram e acamparam em Rissa.
<verse eid="NUM 33:21"/><verse number="22" style="v" sid="NUM 33:22"/>Saíram de Rissa e acamparam em Queelata.
<verse eid="NUM 33:22"/><verse number="23" style="v" sid="NUM 33:23"/>De Queelata, partiram e acamparam no monte Séfer.
<verse eid="NUM 33:23"/><verse number="24" style="v" sid="NUM 33:24"/>Do monte Séfer, seguiram e acamparam em Harada.
<verse eid="NUM 33:24"/><verse number="25" style="v" sid="NUM 33:25"/>De Harada, avançaram e acamparam em Maquelote.
<verse eid="NUM 33:25"/><verse number="26" style="v" sid="NUM 33:26"/>De Maquelote, partiram e acamparam em Taate.
<verse eid="NUM 33:26"/><verse number="27" style="v" sid="NUM 33:27"/>De Taate, seguiram e acamparam em Terá.
<verse eid="NUM 33:27"/><verse number="28" style="v" sid="NUM 33:28"/>De Terá, avançaram e acamparam em Mitca.
<verse eid="NUM 33:28"/><verse number="29" style="v" sid="NUM 33:29"/>De Mitca, partiram e acamparam em Hasmona.
<verse eid="NUM 33:29"/><verse number="30" style="v" sid="NUM 33:30"/>De Hasmona, seguiram e acamparam em Moserote.
<verse eid="NUM 33:30"/><verse number="31" style="v" sid="NUM 33:31"/>De Moserote, partiram e acamparam em Bene-Jaacã.
<verse eid="NUM 33:31"/><verse number="32" style="v" sid="NUM 33:32"/>De Bene-Jaacã, avançaram e acamparam em Hor-Gidgade.
<verse eid="NUM 33:32"/><verse number="33" style="v" sid="NUM 33:33"/>De Hor-Gidgade, seguiram e acamparam em Jotbatá.
<verse eid="NUM 33:33"/><verse number="34" style="v" sid="NUM 33:34"/>De Jotbatá, partiram e acamparam em Abrona.
<verse eid="NUM 33:34"/><verse number="35" style="v" sid="NUM 33:35"/>Saíram de Abrona e acamparam em Eziom-Geber.
<verse eid="NUM 33:35"/><verse number="36" style="v" sid="NUM 33:36"/>De Eziom-Geber, partiram e acamparam em Cades, no deserto de Zim.
<verse eid="NUM 33:36"/><verse number="37" style="v" sid="NUM 33:37"/>De Cades, seguiram e acamparam no monte Hor, na divisa de Edom.
<verse eid="NUM 33:37"/><verse number="38" style="v" sid="NUM 33:38"/>Enquanto estavam ao pé do monte Hor, por ordem do SENHOR, o sacerdote Arão subiu ao monte e morreu ali. Isso ocorreu no primeiro dia do quinto mês, quarenta anos após a saída de Israel do Egito.
<verse eid="NUM 33:38"/><verse number="39" style="v" sid="NUM 33:39"/>Arão tinha 123 anos quando morreu no monte Hor.
<verse eid="NUM 33:39"/><verse number="40" style="v" sid="NUM 33:40"/>O rei cananeu de Arade, que habitava no Neguebe, na terra de Canaã, soube que os israelitas se aproximavam de sua região.
<verse eid="NUM 33:40"/><verse number="41" style="v" sid="NUM 33:41"/>Saíram do monte Hor e acamparam em Zalmona.
<verse eid="NUM 33:41"/><verse number="42" style="v" sid="NUM 33:42"/>De Zalmona, partiram e acamparam em Punom.
<verse eid="NUM 33:42"/><verse number="43" style="v" sid="NUM 33:43"/>De Punom, seguiram e acamparam em Obote.
<verse eid="NUM 33:43"/><verse number="44" style="v" sid="NUM 33:44"/>De Obote, partiram e acamparam em Ijé-Abarim, na fronteira de Moabe.
<verse eid="NUM 33:44"/><verse number="45" style="v" sid="NUM 33:45"/>De Ijé-Abarim, seguiram e acamparam em Dibom-Gade.
<verse eid="NUM 33:45"/><verse number="46" style="v" sid="NUM 33:46"/>Saíram de Dibom-Gade e acamparam em Almom-Diblataim.
<verse eid="NUM 33:46"/><verse number="47" style="v" sid="NUM 33:47"/>De Almom-Diblataim, partiram e acamparam nos montes de Abarim, perto do monte Nebo.
<verse eid="NUM 33:47"/><verse number="48" style="v" sid="NUM 33:48"/>Dos montes de Abarim, seguiram e acamparam nas campinas de Moabe, junto ao rio Jordão, em frente a Jericó.
<verse eid="NUM 33:48"/><verse number="49" style="v" sid="NUM 33:49"/>Ali, às margens do Jordão, acamparam desde Bete-Jesimote até Abel-Sitim, nas campinas de Moabe.
<verse eid="NUM 33:49"/><verse number="50" style="v" sid="NUM 33:50"/>Enquanto estavam acampados perto do Jordão, nas campinas de Moabe, diante de Jericó, o SENHOR falou a Moisés:
<verse eid="NUM 33:50"/><verse number="51" style="v" sid="NUM 33:51"/>“Transmita estas instruções ao povo de Israel: quando atravessarem o rio Jordão para entrar na terra de Canaã,
<verse eid="NUM 33:51"/><verse number="52" style="v" sid="NUM 33:52"/>expulsem todos os habitantes daquela região. Destruam as imagens esculpidas ou fundidas e derrubem todos os seus lugares de culto.
<verse eid="NUM 33:52"/><verse number="53" style="v" sid="NUM 33:53"/>Tomem posse da terra e estabeleçam-se nela, pois eu entreguei essa terra para que a ocupem.
<verse eid="NUM 33:53"/><verse number="54" style="v" sid="NUM 33:54"/>Dividam a terra entre os clãs por sorteio, de modo proporcional ao tamanho de cada um. Os clãs maiores receberão uma área maior, e os menores, uma área menor. O sorteio definirá a distribuição final. Assim, as terras serão repartidas entre as tribos de seus antepassados.
<verse eid="NUM 33:54"/><verse number="55" style="v" sid="NUM 33:55"/>Porém, se vocês não expulsarem os povos que vivem na terra, os que permanecerem serão como farpas nos olhos e espinhos nas costas de vocês. Eles causarão aflição na terra em que forem morar.
<verse eid="NUM 33:55"/><verse number="56" style="v" sid="NUM 33:56"/>E eu tratarei vocês da mesma forma que planejava tratar esses povos".
<verse eid="NUM 33:56"/><verse eid="NUM 33:56"/></para>
  <chapter eid="NUM 33"/>
  <chapter number="34" style="c" sid="NUM 34"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="NUM 34:1"/>O SENHOR dirigiu outra palavra a Moisés:
<verse eid="NUM 34:1"/><verse number="2" style="v" sid="NUM 34:2"/>“Oriente os israelitas: Quando entrarem em Canaã, a terra que lhes caberá por sorteio terá estas delimitações:
<verse eid="NUM 34:2"/><verse number="3" style="v" sid="NUM 34:3"/>O lado sul começará no deserto de Zim, na divisa com Edom. A fronteira sul, pelo leste, terá início na extremidade do mar Salgado,
<verse eid="NUM 34:3"/><verse number="4" style="v" sid="NUM 34:4"/>passará ao sul da encosta de Acrabim, seguirá até Zim e continuará ao sul de Cades-Barneia. Depois avançará por Hazar-Adar até chegar a Azmom,
<verse eid="NUM 34:4"/><verse number="5" style="v" sid="NUM 34:5"/>onde fará a volta, alcançando o ribeiro do Egito e encerrando-se no Mar.
<verse eid="NUM 34:5"/><verse number="6" style="v" sid="NUM 34:6"/>O limite oeste será o litoral do mar Grande; esse será o limite ocidental.
<verse eid="NUM 34:6"/><verse number="7" style="v" sid="NUM 34:7"/>Para o limite norte, tracem uma linha desde o mar Grande até o monte Hor,
<verse eid="NUM 34:7"/><verse number="8" style="v" sid="NUM 34:8"/>e do monte Hor até Lebo-Hamate, chegando ao ponto chamado Zedade.
<verse eid="NUM 34:8"/><verse number="9" style="v" sid="NUM 34:9"/>Depois seguirá até Zifrom e terminará em Hazar-Enã. Esse será o limite norte de vocês.
<verse eid="NUM 34:9"/><verse number="10" style="v" sid="NUM 34:10"/>A fronteira do lado leste começará em Hazar-Enã e avançará para o sul até Sefã,
<verse eid="NUM 34:10"/><verse number="11" style="v" sid="NUM 34:11"/>descendo depois até Ribla, a leste de Aim. De lá, continuará descendo pelo lado oriental do mar da Galileia,
<verse eid="NUM 34:11"/><verse number="12" style="v" sid="NUM 34:12"/>e seguirá acompanhando o rio Jordão até alcançar o mar Morto. Essas são as divisas da terra de vocês".
<verse eid="NUM 34:12"/><verse number="13" style="v" sid="NUM 34:13"/>Então Moisés disse ao povo de Israel: “Este território é a herança que vocês dividirão por sorteio. O SENHOR ordenou que a terra seja repartida entre as nove tribos e meia que restam.
<verse eid="NUM 34:13"/><verse number="14" style="v" sid="NUM 34:14"/>As famílias das tribos de Rúben e de Gade, junto com a metade da tribo de Manassés, já foram contempladas com suas terras
<verse eid="NUM 34:14"/><verse number="15" style="v" sid="NUM 34:15"/>no lado oriental do Jordão, diante de Jericó, na direção onde o sol nasce".
<verse eid="NUM 34:15"/><verse number="16" style="v" sid="NUM 34:16"/>O SENHOR falou a Moisés:
<verse eid="NUM 34:16"/><verse number="17" style="v" sid="NUM 34:17"/>“Estes são os nomes dos homens encarregados de repartir a terra como herança para vocês: o sacerdote Eleazar e Josué, filho de Num.
<verse eid="NUM 34:17"/><verse number="18" style="v" sid="NUM 34:18"/>Escolham um líder de cada tribo para auxiliar na distribuição da terra.
<verse eid="NUM 34:18"/><verse number="19" style="v" sid="NUM 34:19"/>Estes são os nomes deles: Calebe, filho de Jefoné, da tribo de Judá;
<verse eid="NUM 34:19"/><verse number="20" style="v" sid="NUM 34:20"/>Samuel, filho de Amiúde, da tribo de Simeão;
<verse eid="NUM 34:20"/><verse number="21" style="v" sid="NUM 34:21"/>Elidade, filho de Quislom, da tribo de Benjamim;
<verse eid="NUM 34:21"/><verse number="22" style="v" sid="NUM 34:22"/>Buqui, filho de Jogli, líder da tribo de Dã;
<verse eid="NUM 34:22"/><verse number="23" style="v" sid="NUM 34:23"/>Haniel, filho de Éfode, líder da tribo de Manassés, filho de José;
<verse eid="NUM 34:23"/><verse number="24" style="v" sid="NUM 34:24"/>Quemuel, filho de Siftã, líder da tribo de Efraim, filho de José;
<verse eid="NUM 34:24"/><verse number="25" style="v" sid="NUM 34:25"/>Elisafã, filho de Parnaque, líder da tribo de Zebulom;
<verse eid="NUM 34:25"/><verse number="26" style="v" sid="NUM 34:26"/>Paltiel, filho de Azã, líder da tribo de Issacar;
<verse eid="NUM 34:26"/><verse number="27" style="v" sid="NUM 34:27"/>Aiúde, filho de Selomi, líder da tribo de Aser;
<verse eid="NUM 34:27"/><verse number="28" style="v" sid="NUM 34:28"/>Pedael, filho de Amiúde, líder da tribo de Naftali".
<verse eid="NUM 34:28"/><verse number="29" style="v" sid="NUM 34:29"/>Esses foram os homens que o SENHOR designou para repartir a herança dos israelitas na terra de Canaã.
<verse eid="NUM 34:29"/><verse eid="NUM 34:29"/></para>
  <chapter eid="NUM 34"/>
  <chapter number="35" style="c" sid="NUM 35"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="NUM 35:1"/>O SENHOR falou outra vez com Moisés nas planícies de Moabe, próximas ao Jordão, na região de Jericó:
<verse eid="NUM 35:1"/><verse number="2" style="v" sid="NUM 35:2"/>"Dê instruções aos filhos de Israel para que, da herança que receberem, reservem cidades aos levitas, a fim de que nelas habitem, e também espaços ao redor dessas cidades para o gado.
<verse eid="NUM 35:2"/><verse number="3" style="v" sid="NUM 35:3"/>Essas cidades lhes servirão de morada, enquanto os arredores serão destinados ao gado, aos rebanhos e a todos os seus animais.
<verse eid="NUM 35:3"/><verse number="4" style="v" sid="NUM 35:4"/>As áreas de pastagem ao redor das cidades que vocês entregarem aos levitas se estenderão para fora 450 metros, a partir do muro da cidade.
<verse eid="NUM 35:4"/><verse number="5" style="v" sid="NUM 35:5"/>Fora da cidade, meçam 900 metros para o lado leste, para o sul, para o oeste e para o norte, mantendo a cidade no centro; essa área será destinada às pastagens das cidades.
<verse eid="NUM 35:5"/><verse number="6" style="v" sid="NUM 35:6"/>Seis das cidades que vocês concederem aos levitas serão cidades de refúgio, para onde poderá fugir quem tiver tirado a vida de alguém; além dessas, deem a eles outras 42 cidades.
<verse eid="NUM 35:6"/><verse number="7" style="v" sid="NUM 35:7"/>No total, vocês entregarão aos levitas 48 cidades, junto com as suas áreas de pastagem.
<verse eid="NUM 35:7"/><verse number="8" style="v" sid="NUM 35:8"/>As cidades dadas aos levitas, tiradas das terras dos israelitas, deverão ser concedidas de forma proporcional à herança de cada tribo: tomem mais cidades das tribos que possuem mais, e menos, das que possuem menos".
<verse eid="NUM 35:8"/><verse number="9" style="v" sid="NUM 35:9"/>O SENHOR disse mais a Moisés:
<verse eid="NUM 35:9"/><verse number="10" style="v" sid="NUM 35:10"/>"Transmita estas instruções ao povo de Israel: Quando atravessarem o Jordão para entrar na terra de Canaã,
<verse eid="NUM 35:10"/><verse number="11" style="v" sid="NUM 35:11"/>designem cidades de refúgio, para onde possa fugir aquele que tiver causado a morte de alguém sem intenção.
<verse eid="NUM 35:11"/><verse number="12" style="v" sid="NUM 35:12"/>Essas cidades servirão como proteção contra o parente da vítima que buscar vingança, para que o responsável pela morte não seja morto antes de ser julgado pela comunidade.
<verse eid="NUM 35:12"/><verse number="13" style="v" sid="NUM 35:13"/>Separem para vocês seis cidades de refúgio:
<verse eid="NUM 35:13"/><verse number="14" style="v" sid="NUM 35:14"/>três do lado leste do rio Jordão e três do lado oeste, na terra de Canaã.
<verse eid="NUM 35:14"/><verse number="15" style="v" sid="NUM 35:15"/>Essas cidades serão abrigo tanto para os israelitas quanto para os estrangeiros que vivem entre vocês e para os viajantes; todo aquele que tirar a vida de alguém sem intenção poderá refugiar-se nelas.
<verse eid="NUM 35:15"/><verse number="16" style="v" sid="NUM 35:16"/>Porém, se um homem ferir outro com instrumento de ferro e disso resultar morte, será reconhecido como assassino; o assassino deverá ser morto.
<verse eid="NUM 35:16"/><verse number="17" style="v" sid="NUM 35:17"/>Da mesma forma, se alguém usar uma pedra capaz de causar morte e ferir uma pessoa até que ela morra, será assassino; o assassino deverá ser morto.
<verse eid="NUM 35:17"/><verse number="18" style="v" sid="NUM 35:18"/>Também se alguém empregar um objeto de madeira que possa provocar morte e ferir uma pessoa, levando-a a morrer, será assassino; o assassino deverá ser morto.
<verse eid="NUM 35:18"/><verse number="19" style="v" sid="NUM 35:19"/>O resgatador do sangue executará o assassino; quando o encontrar, deverá matá-lo.
<verse eid="NUM 35:19"/><verse number="20" style="v" sid="NUM 35:20"/>Se alguém, movido por ódio, empurrar outro de propósito ou lançar contra ele algum objeto, causando-lhe a morte,
<verse eid="NUM 35:20"/><verse number="21" style="v" sid="NUM 35:21"/>ou se, com hostilidade, o golpear com a mão e o fizer morrer, tal pessoa deverá ser morta; é assassino. O resgatador do sangue matará o assassino quando o encontrar.
<verse eid="NUM 35:21"/><verse number="22" style="v" sid="NUM 35:22"/>Porém, se alguém empurrar outro sem intenção hostil, ou lançar algo sem propósito de ferir,
<verse eid="NUM 35:22"/><verse number="23" style="v" sid="NUM 35:23"/>ou, sem perceber, deixar cair sobre ele uma pedra grande, não havendo inimizade entre ambos, e disso resultar morte,
<verse eid="NUM 35:23"/><verse number="24" style="v" sid="NUM 35:24"/>a congregação julgará o caso entre o acusado e o resgatador do sangue, conforme essas ordenanças.
<verse eid="NUM 35:24"/><verse number="25" style="v" sid="NUM 35:25"/>A congregação livrará o acusado da mão do resgatador do sangue e o fará retornar à cidade de refúgio para onde fugiu; ali permanecerá até a morte do sumo sacerdote, que foi ungido com o óleo santo.
<verse eid="NUM 35:25"/><verse number="26" style="v" sid="NUM 35:26"/>Mas, se o acusado sair dos limites da cidade de refúgio na qual se refugiou
<verse eid="NUM 35:26"/><verse number="27" style="v" sid="NUM 35:27"/>e o resgatador do sangue o encontrar fora da cidade, poderá matá-lo sem incorrer em culpa de sangue,
<verse eid="NUM 35:27"/><verse number="28" style="v" sid="NUM 35:28"/>pois o acusado deveria permanecer na cidade de refúgio até a morte do sumo sacerdote; somente após a morte do sumo sacerdote poderá voltar à sua herança.
<verse eid="NUM 35:28"/><verse number="29" style="v" sid="NUM 35:29"/>Essas regras servirão como estatuto perpétuo para vocês e para seus descendentes, em todos os lugares que habitarem.
<verse eid="NUM 35:29"/><verse number="30" style="v" sid="NUM 35:30"/>Todo aquele que tirar a vida de alguém será morto mediante o testemunho de testemunhas; porém, uma só testemunha não bastará para condenar alguém à morte.
<verse eid="NUM 35:30"/><verse number="31" style="v" sid="NUM 35:31"/>Não aceitem pagamento algum para poupar a vida do assassino condenado; ele é digno de morte e deve ser executado.
<verse eid="NUM 35:31"/><verse number="32" style="v" sid="NUM 35:32"/>Jamais aceitem resgate daquele que fugiu para a cidade de refúgio, para que volte a habitar em sua terra antes da morte do sumo sacerdote.
<verse eid="NUM 35:32"/><verse number="33" style="v" sid="NUM 35:33"/>Não profanem a terra em que vivem, porque o sangue derramado mancha a terra, e o único modo de fazer a cerimônia de purificação da terra em que alguém foi morto é por meio do sangue de quem o derramou.
<verse eid="NUM 35:33"/><verse number="34" style="v" sid="NUM 35:34"/>Não contaminem a terra onde habitam, no meio da qual eu habito; pois eu, o SENHOR, habito no meio dos filhos de Israel".
<verse eid="NUM 35:34"/><verse eid="NUM 35:34"/></para>
  <chapter eid="NUM 35"/>
  <chapter number="36" style="c" sid="NUM 36"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="NUM 36:1"/>Os líderes das famílias do clã de Gileade, filho de Maquir e neto de Manassés, pertencentes aos clãs dos descendentes de José, apresentaram-se diante de Moisés e dos chefes das famílias de Israel.
<verse eid="NUM 36:1"/><verse number="2" style="v" sid="NUM 36:2"/>Eles declararam: “O SENHOR ordenou a você que repartisse a terra entre os israelitas por meio de sorteio e que a herança de nosso irmão Zelofeade fosse dada às filhas dele.
<verse eid="NUM 36:2"/><verse number="3" style="v" sid="NUM 36:3"/>Porém, se elas se casarem com homens de outras tribos de Israel, sua herança será retirada da herança dos nossos pais e somada à da tribo dos maridos.
<verse eid="NUM 36:3"/><verse number="4" style="v" sid="NUM 36:4"/>E, quando vier o Ano do Jubileu para os israelitas, essa herança será incorporada à tribo com a qual se unirem, sendo retirada da herança da tribo de nossos antepassados”.
<verse eid="NUM 36:4"/><verse number="5" style="v" sid="NUM 36:5"/>Moisés respondeu aos israelitas conforme a ordem do SENHOR: “Os homens da tribo de José falaram corretamente.
<verse eid="NUM 36:5"/><verse number="6" style="v" sid="NUM 36:6"/>A instrução do SENHOR para as filhas de Zelofeade é a seguinte: elas têm liberdade para se casar com quem escolherem, contanto que seja com um homem de alguma família da tribo de seu pai.
<verse eid="NUM 36:6"/><verse number="7" style="v" sid="NUM 36:7"/>Dessa forma, as propriedades dos israelitas não passarão de uma tribo para outra, pois cada um deve manter a herança da tribo de seus antepassados.
<verse eid="NUM 36:7"/><verse number="8" style="v" sid="NUM 36:8"/>Assim, toda moça que possuir terras numa tribo de Israel deve casar-se com alguém da família da tribo de seu pai, para que cada israelita preserve a herança recebida de seus antepassados.
<verse eid="NUM 36:8"/><verse number="9" style="v" sid="NUM 36:9"/>Dessa forma, a herança não será transferida de uma tribo para outra, pois cada tribo dos filhos de Israel deve manter sua própria herança".
<verse eid="NUM 36:9"/><verse number="10" style="v" sid="NUM 36:10"/>As filhas de Zelofeade cumpriram exatamente o que o SENHOR havia instruído a Moisés.
<verse eid="NUM 36:10"/><verse number="11" style="v" sid="NUM 36:11"/>Maala, Tirza, Hogla, Milca e Noa se casaram com seus primos paternos,
<verse eid="NUM 36:11"/><verse number="12" style="v" sid="NUM 36:12"/>dentro das famílias dos descendentes de Manassés, filho de José, e assim sua herança permaneceu na tribo da família de seu pai.
<verse eid="NUM 36:12"/><verse number="13" style="v" sid="NUM 36:13"/>Esses são os mandamentos e as determinações que o SENHOR deu aos israelitas por meio de Moisés, quando estavam acampados nas campinas de Moabe, às margens do Jordão, com Jericó situada do outro lado do rio.
<verse eid="NUM 36:13"/></para>
  <chapter eid="NUM 36"/>
</usx>
