<usx version="3.1">
  <book code="JOS" style="id">EN</book>
  <para style="h">Joshua
</para>
  <para style="toc1">Joshua
</para>
  <para style="toc2">Joshua
</para>
  <para style="toc3">JOS
</para>
  <para style="mt1">Joshua
</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="JOS 1"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOS 1:1"/>Após a morte de Moisés, servo do SENHOR, o SENHOR falou a Josué, filho de Num, auxiliar de Moisés:
<verse eid="JOS 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 1:2"/>"Agora que meu servo Moisés morreu, levante-se e atravesse o rio Jordão com todo este povo e entre na terra que dou aos israelitas.
<verse eid="JOS 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 1:3"/>Darei a vocês todo lugar onde colocarem os pés, conforme prometi a Moisés.
<verse eid="JOS 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 1:4"/>A terra irá do deserto do Neguebe, ao sul, até as montanhas do Líbano, ao norte; do rio Eufrates, a leste, até o mar Mediterrâneo, a oeste. Toda a terra dos hititas será de vocês.
<verse eid="JOS 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 1:5"/>Enquanto você viver, ninguém lhe resistirá. Eu estarei com você, assim como estive com Moisés. Nunca o deixarei nem o abandonarei.
<verse eid="JOS 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 1:6"/>Seja forte e corajoso, porque você guiará este povo para herdar a terra que jurei aos seus antepassados.
<verse eid="JOS 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 1:7"/>Apenas tenha força e muita coragem. Obedeça a toda a lei que meu servo Moisés lhe deu. Não se desvie dela para nenhum lado. Assim, terá sucesso em tudo o que fizer.
<verse eid="JOS 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 1:8"/>Leia sempre o Livro da Lei e reflita nele continuamente. Faça exatamente o que está escrito ali. Então seu caminho será próspero, e você será bem-sucedido.
<verse eid="JOS 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 1:9"/>Esta é a minha ordem: Seja forte e corajoso. Não tenha medo nem desanime, porque o SENHOR, seu Deus, estará com você por onde andar".
<verse eid="JOS 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 1:10"/>Depois disso, Josué deu instruções aos líderes do povo:
<verse eid="JOS 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 1:11"/>"Percorram todo o acampamento e avisem ao povo que prepare provisões. Daqui a três dias, vocês atravessarão o rio Jordão para tomar posse da terra que o SENHOR, seu Deus, lhes dá".
<verse eid="JOS 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 1:12"/>Então Josué chamou as tribos de Rúben, Gade e a metade da tribo de Manassés. Ele disse:
<verse eid="JOS 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 1:13"/>"Lembrem-se do que Moisés, servo do SENHOR, ordenou a vocês: 'O SENHOR, seu Deus, lhes dá descanso e esta terra'.
<verse eid="JOS 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 1:14"/>Suas mulheres, seus filhos e seus animais ficarão na terra a leste do Jordão, que Moisés lhes deu. Mas todos os seus guerreiros armados devem atravessar o rio à frente das outras tribos para ajudá-las.
<verse eid="JOS 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 1:15"/>Vocês devem permanecer com seus irmãos até que o SENHOR também dê descanso a eles e até que eles recebam a terra que o SENHOR, seu Deus, lhes dá. Depois disso, vocês poderão voltar para a terra a leste do Jordão que Moisés, servo do SENHOR, deu a vocês".
<verse eid="JOS 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 1:16"/>Eles disseram a Josué: "Cumpriremos todas as suas ordens e iremos para onde nos enviar.
<verse eid="JOS 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 1:17"/>Assim como obedecemos a Moisés em todas as coisas, também obedeceremos a você. Que o SENHOR, seu Deus, esteja com você, como esteve com Moisés.
<verse eid="JOS 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 1:18"/>Quem se rebelar contra o que você disser e não obedecer ao que você ordenar será morto. Portanto, seja forte e corajoso!".
<verse eid="JOS 1:18"/><verse eid="JOS 1:18"/></para>
  <chapter eid="JOS 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="JOS 2"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOS 2:1"/>De Sitim, Josué, filho de Num, enviou em segredo dois espiões com a seguinte instrução: "Observem a terra, especialmente Jericó". Os homens partiram e passaram a noite na casa de uma prostituta chamada Raabe.
<verse eid="JOS 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 2:2"/>O rei de Jericó foi informado: "Homens de Israel vieram esta noite para espionar a região".
<verse eid="JOS 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 2:3"/>Então o rei enviou este recado a Raabe: "Leve para fora os homens que entraram na sua casa. Eles são espiões".
<verse eid="JOS 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 2:4"/>Depois de esconder os dois homens, Raabe respondeu: "Eles estiveram aqui, mas eu não sei de onde vieram.
<verse eid="JOS 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 2:5"/>Eles foram embora ao anoitecer, quase na hora de fechar a porta da cidade. Não sei para onde foram. Se vocês forem depressa, talvez consigam alcançá-los".
<verse eid="JOS 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 2:6"/>Na verdade, Raabe havia levado os espiões para o terraço e os escondido debaixo dos feixes de linho que havia amontoado ali.
<verse eid="JOS 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 2:7"/>Os mensageiros do rei foram atrás dos espiões pelo caminho que leva à parte rasa do Jordão, onde se podia atravessar. Depois que eles saíram, a porta de Jericó foi fechada.
<verse eid="JOS 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 2:8"/>Antes que os espiões se deitassem, Raabe subiu ao terraço para falar com eles.
<verse eid="JOS 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 2:9"/>"Sei que o SENHOR deu esta terra a vocês. O terror nos sobreveio. Todos estão apavorados por causa de vocês.
<verse eid="JOS 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 2:10"/>Soubemos como o SENHOR secou o mar Vermelho para que vocês o atravessassem, quando saíram do Egito. Também sabemos o que vocês fizeram aos reis amorreus Ogue e Seom, a leste do Jordão. Vocês destruíram completamente aquela gente.
<verse eid="JOS 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 2:11"/>Não é de surpreender que estejamos com muito medo. Ninguém aqui tem coragem de lutar depois disso, porque o SENHOR, o Deus de vocês, é Deus nos céus acima e na terra abaixo.
<verse eid="JOS 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 2:12"/>Agora, jurem pelo SENHOR que, assim como eu os ajudei, vocês também ajudarão a mim e à minha família.
<verse eid="JOS 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 2:13"/>Prometam que, quando Jericó for conquistada, preservarão a minha vida e a de meus pais, a dos meus irmãos e irmãs, e a de todos os familiares deles."
<verse eid="JOS 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 2:14"/>Os homens garantiram: "Nossa vida pela de vocês. Se você não nos entregar, trataremos a todos vocês com bondade quando o SENHOR nos der a terra".
<verse eid="JOS 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 2:15"/>A casa de Raabe ficava sobre o muro da cidade. Por isso ela ajudou os espiões a descer pela janela usando uma corda.
<verse eid="JOS 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 2:16"/>"Fujam para as montanhas e fiquem escondidos lá por três dias", disse ela. "Depois que os perseguidores retornarem, vocês poderão seguir o seu caminho".
<verse eid="JOS 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 2:17"/>Eles disseram: "Só cumpriremos o juramento que fizemos se você seguir nossas instruções.
<verse eid="JOS 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 2:18"/>Quando entrarmos na terra, deixe a corda vermelha amarrada na janela pela qual você nos ajudou a descer. Todos da sua família — pai, mãe, irmãos e parentes — devem ficar dentro da casa.
<verse eid="JOS 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 2:19"/>Se eles saírem à rua e forem mortos, a culpa não será nossa. Mas, se alguém ferir os que estiverem dentro da casa, responderemos pela morte dessa pessoa.
<verse eid="JOS 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOS 2:20"/>Se você contar a alguém sobre nossa missão, o juramento será nulo".
<verse eid="JOS 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOS 2:21"/>"Que seja assim", disse Raabe, deixando a corda vermelha amarrada na janela.
<verse eid="JOS 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOS 2:22"/>Os espiões foram para as montanhas e ficaram lá três dias. Os homens do rei os perseguiram pelo caminho, mas, como não os acharam, voltaram.
<verse eid="JOS 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 2:23"/>Por fim os dois espiões desceram das montanhas, atravessaram o Jordão e contaram a Josué, filho de Num, tudo o que tinha acontecido.
<verse eid="JOS 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOS 2:24"/>"Com certeza o SENHOR nos deu aquela terra", disseram. "Todos os habitantes tremem de medo por nossa causa."
<verse eid="JOS 2:24"/><verse eid="JOS 2:24"/></para>
  <chapter eid="JOS 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="JOS 3"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOS 3:1"/>Na manhã seguinte, bem cedo, Josué e todos os israelitas saíram do acampamento em Sitim e foram às margens do Jordão. Ali acamparam antes de atravessar o rio.
<verse eid="JOS 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 3:2"/>Três dias mais tarde, os oficiais passaram pelo acampamento,
<verse eid="JOS 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 3:3"/>dando esta ordem aos israelitas: "Quando vocês virem a arca da aliança do SENHOR, seu Deus, sendo levada pelos sacerdotes levitas, deixem seus lugares e sigam a arca.
<verse eid="JOS 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 3:4"/>Mantenham uma distância de cerca de um quilômetro. Não se aproximem da arca! Com isso, vocês saberão o caminho que devem seguir, pois nunca passaram por ele".
<verse eid="JOS 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 3:5"/>Então Josué ordenou aos israelitas: "Santifiquem-se, porque amanhã o SENHOR fará grandes feitos entre vocês".
<verse eid="JOS 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 3:6"/>E também ordenou aos sacerdotes: "Levantem a arca da aliança e vão à frente do povo". Foi o que eles fizeram.
<verse eid="JOS 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 3:7"/>O SENHOR falou a Josué: "Hoje começarei a engrandecê-lo diante de todo Israel. Eles saberão que estou com você, como estive com Moisés.
<verse eid="JOS 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 3:8"/>Ordene aos sacerdotes que estão carregando a arca da aliança: 'Quando chegarem à beira do Jordão, parem ali'".
<verse eid="JOS 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 3:9"/>Em seguida, Josué disse aos israelitas: "Venham para cá e ouçam as palavras do SENHOR, seu Deus.
<verse eid="JOS 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 3:10"/>Agora saberão que o Deus vivo está no meio de vocês e que ele de fato expulsará de diante de vocês os cananeus, os hititas, os heveus, os ferezeus, os girgaseus, os amorreus e os jebuseus.
<verse eid="JOS 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 3:11"/>Vejam: A arca da aliança do SENHOR de toda a terra irá adiante de vocês no Jordão.
<verse eid="JOS 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 3:12"/>Escolham agora doze homens, um de cada tribo de Israel.
<verse eid="JOS 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 3:13"/>Quando os sacerdotes que levam a arca do SENHOR, o Soberano de toda a terra, colocarem os pés no Jordão, as águas ficarão represadas, formando um muro".
<verse eid="JOS 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 3:14"/>O povo saiu do acampamento para atravessar o Jordão, e os sacerdotes com a arca foram à frente.
<verse eid="JOS 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 3:15"/>Era tempo de colheita, e o Jordão estava cheio, transbordando pelas margens. Quando os sacerdotes que carregavam a arca tocaram a água com os pés, junto à beira do rio,
<verse eid="JOS 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 3:16"/>o rio parou, e as águas se acumularam a uma grande distância, perto da cidade de Adã, nas proximidades de Zaretã. As águas que desciam para o mar Morto deixaram de correr, e o leito do rio ficou seco. Assim, todo o povo atravessou diante de Jericó.
<verse eid="JOS 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 3:17"/>Os sacerdotes que carregavam a arca da aliança do SENHOR pararam no meio do rio, em terra seca, e permaneceram ali até que todos os israelitas atravessassem o Jordão em terra seca.
<verse eid="JOS 3:17"/><verse eid="JOS 3:17"/></para>
  <chapter eid="JOS 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="JOS 4"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOS 4:1"/>Uma vez que todos os israelitas terminaram de atravessar o Jordão, o SENHOR falou a Josué:
<verse eid="JOS 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 4:2"/>"Escolha doze homens, um de cada tribo.
<verse eid="JOS 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 4:3"/>Ordene a eles: 'Apanhem doze pedras do meio do Jordão, onde os sacerdotes estão parados. Levem essas pedras para o lugar onde vocês irão acampar esta noite'".
<verse eid="JOS 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 4:4"/>Então Josué chamou os doze homens que escolheu, um de cada tribo de Israel,
<verse eid="JOS 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 4:5"/>e disse: "Vão até o meio do Jordão, diante da arca do SENHOR, seu Deus. Cada um de vocês deve apanhar uma pedra e colocá-la sobre o ombro. Serão doze pedras, uma para cada tribo de Israel.
<verse eid="JOS 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 4:6"/>Elas servirão como memorial entre vocês. Quando seus filhos perguntarem no futuro: 'Qual é o significado destas pedras?',
<verse eid="JOS 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 4:7"/>vocês responderão: 'Elas nos lembram de que as águas do Jordão pararam diante da arca da aliança do SENHOR quando ela atravessou o Jordão'. Elas serão um memorial para o povo de Israel".
<verse eid="JOS 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 4:8"/>Os israelitas seguiram as ordens de Josué. Apanharam doze pedras do meio do Jordão, uma para cada tribo, conforme o SENHOR havia dito a Josué. Levaram-nas até o lugar onde estavam acampados e as deixaram ali.
<verse eid="JOS 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 4:9"/>Josué também levantou doze pedras no meio do Jordão, no lugar onde os sacerdotes que carregavam a arca da aliança haviam parado. Essas pedras permanecem ali até hoje.
<verse eid="JOS 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 4:10"/>Os sacerdotes com a arca permaneceram parados no meio do Jordão até que tudo fosse feito como o SENHOR havia ordenado a Josué por meio de Moisés. O povo atravessou com pressa.
<verse eid="JOS 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 4:11"/>Quando todos já estavam do outro lado, os sacerdotes atravessaram com a arca do SENHOR, diante dos olhos do povo.
<verse eid="JOS 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 4:12"/>Os guerreiros das tribos de Rúben e de Gade e da metade de tribo de Manassés, armados, como Moisés havia ordenado, passaram à frente dos israelitas.
<verse eid="JOS 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 4:13"/>Cerca de quarenta mil homens armados para a guerra passaram diante do SENHOR para a batalha, em direção à planície de Jericó.
<verse eid="JOS 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 4:14"/>Naquele dia, o SENHOR engrandeceu Josué diante de todos os israelitas. Eles passaram a respeitá-lo durante o tempo em que ele viveu, como havia respeitado Moisés.
<verse eid="JOS 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 4:15"/>O SENHOR falou a Josué:
<verse eid="JOS 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 4:16"/>"Diga aos sacerdotes que carregam a arca da aliança que saiam do meio do rio".
<verse eid="JOS 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 4:17"/>Então Josué ordenou aos sacerdotes: "Saiam do meio do rio".
<verse eid="JOS 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 4:18"/>Quando os sacerdotes com a arca da aliança do SENHOR saíram do leito do rio e pisaram em terra seca, as águas do Jordão voltaram a correr e transbordaram como antes pelas margens.
<verse eid="JOS 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 4:19"/>Os israelitas atravessaram o Jordão no décimo dia do primeiro mês e montaram acampamento em Gilgal, a leste de Jericó.
<verse eid="JOS 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOS 4:20"/>Foi em Gilgal que Josué ergueu as doze pedras tiradas do Jordão.
<verse eid="JOS 4:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOS 4:21"/>Em seguida, Josué lhes disse: "Quando seus filhos perguntarem no futuro: 'Qual é o significado destas pedras?',
<verse eid="JOS 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOS 4:22"/>vocês responderão: 'Aqui os israelitas atravessaram o Jordão em terra seca'.
<verse eid="JOS 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 4:23"/>Pois o SENHOR, seu Deus, secou o Jordão diante de vocês até que todos atravessassem, assim como fez quando secou o mar Vermelho, até que todos passassem.
<verse eid="JOS 4:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOS 4:24"/>Ele agiu assim para que todos os povos da terra saibam que ele tem a mão poderosa e para que vocês temam para sempre o SENHOR, seu Deus".
<verse eid="JOS 4:24"/><verse eid="JOS 4:24"/></para>
  <chapter eid="JOS 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="JOS 5"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOS 5:1"/>Todos os reis amorreus que viviam a oeste do Jordão e todos os reis cananeus que moravam junto ao mar souberam que o SENHOR havia secado o Jordão para os israelitas atravessarem. Por causa disso, perderam a coragem, e o coração deles se derreteu; não lhes restou mais ânimo diante dos israelitas.
<verse eid="JOS 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 5:2"/>O SENHOR falou a Josué: "Faça facas de pedra e realize outra circuncisão entre os israelitas".
<verse eid="JOS 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 5:3"/>Josué, então, fez facas de pedra e circuncidou os homens de Israel em Gibeate-Aralote.
<verse eid="JOS 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 5:4"/>Ele fez isso porque todos os homens em idade de lutar, na saída do Egito, tinham morrido no deserto.
<verse eid="JOS 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 5:5"/>Os que saíram do Egito tinham sido circuncidados, mas os que nasceram durante a caminhada pelo deserto não estavam circuncidados.
<verse eid="JOS 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 5:6"/>Os israelitas peregrinaram quarenta anos no deserto. Toda a geração de homens com idade para lutar, que tinham saído do Egito, havia morrido. Os israelitas não ouviram a voz do SENHOR, e por isso ele jurou que não permitiria que entrassem na terra que havia prometido, uma terra onde manam leite e mel.
<verse eid="JOS 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 5:7"/>No lugar desses homens, Josué circuncidou os filhos deles, que tinham crescido e tomado o lugar dos pais. Eles não haviam sido circuncidados durante a viagem.
<verse eid="JOS 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 5:8"/>Assim que todos os homens foram circuncidados, os israelitas permaneceram no acampamento até sararem.
<verse eid="JOS 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 5:9"/>O SENHOR, então, falou a Josué: "Hoje removi de vocês a vergonha que sofreram no Egito". Por isso, aquele lugar é chamado Gilgal até hoje.
<verse eid="JOS 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 5:10"/>Ao entardecer do décimo quarto dia do primeiro mês, os israelitas celebraram a Páscoa enquanto estavam acampados em Gilgal, na planície de Jericó.
<verse eid="JOS 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 5:11"/>No dia seguinte à Páscoa, comeram alimentos da terra: pão sem fermento e grãos tostados.
<verse eid="JOS 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 5:12"/>No mesmo dia em que começaram a comer do que a terra produzia, o maná cessou. Ele nunca mais apareceu, e os israelitas passaram a se alimentar dos frutos da terra de Canaã.
<verse eid="JOS 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 5:13"/>Quando Josué estava perto de Jericó, levantou os olhos e viu um homem em pé à sua frente, segurando uma espada desembainhada. Aproximando-se, Josué perguntou: "Você está do nosso lado ou do lado dos nossos inimigos?".
<verse eid="JOS 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 5:14"/>Ele respondeu: "Não. Sou o comandante do exército do SENHOR. Acabo de chegar". Então Josué se prostrou com o rosto no chão e perguntou: "O que o senhor quer que seu servo faça?".
<verse eid="JOS 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 5:15"/>O comandante do exército do SENHOR respondeu: "Tire as sandálias, porque o lugar onde você pisa é santo". E foi o que Josué fez.
<verse eid="JOS 5:15"/><verse eid="JOS 5:15"/></para>
  <chapter eid="JOS 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="JOS 6"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOS 6:1"/>As portas de Jericó estavam trancadas, porque seus moradores tinham medo dos israelitas. Ninguém saía, e ninguém entrava.
<verse eid="JOS 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 6:2"/>O SENHOR disse a Josué: "Veja, eu entreguei Jericó, com o rei e todos os guerreiros da cidade, em suas mãos.
<verse eid="JOS 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 6:3"/>Você e todos os guerreiros devem marchar ao redor dela por seis dias, uma vez por dia.
<verse eid="JOS 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 6:4"/>Sete sacerdotes irão adiante da arca, levando, cada um, uma trombeta feita de chifre de carneiro. No sétimo dia, vocês darão sete voltas ao redor da cidade, enquanto eles tocam as trombetas.
<verse eid="JOS 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 6:5"/>Quando ouvirem o toque das trombetas, todo o povo gritará em alta voz. Então o muro cairá, e cada um dos israelitas se levantará em seu lugar".
<verse eid="JOS 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 6:6"/>Josué, filho de Num, chamou os sacerdotes e ordenou: "Levem a arca da aliança do SENHOR; e sete sacerdotes marchem à frente dela, cada um com uma trombeta de chifre de carneiro".
<verse eid="JOS 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 6:7"/>Depois, voltou-se para o povo: "Marchem ao redor da cidade! Os homens armados irão adiante da arca do SENHOR".
<verse eid="JOS 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 6:8"/>Assim que Josué terminou de falar com o povo, os sete sacerdotes com as trombetas diante do SENHOR marcharam, tocando os instrumentos. A arca da aliança do SENHOR vinha atrás deles.
<verse eid="JOS 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 6:9"/>Os homens armados avançavam na frente dos sacerdotes que tocavam as trombetas, e outros vinham atrás da arca, enquanto o som das trombetas continuava sem parar.
<verse eid="JOS 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 6:10"/>Josué deu esta ordem ao povo: "Não gritem e não digam nada até o dia em que eu mandar. Só então vocês gritarão".
<verse eid="JOS 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 6:11"/>E a arca do SENHOR deu uma volta ao redor da cidade naquele dia. Depois, todos voltaram ao acampamento e passaram a noite ali.
<verse eid="JOS 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 6:12"/>No dia seguinte, Josué se levantou cedo, e os sacerdotes novamente levaram a arca do SENHOR.
<verse eid="JOS 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 6:13"/>Os sete sacerdotes tocavam as trombetas à frente da arca do SENHOR enquanto marchavam. Os homens armados iam à frente deles e também atrás da arca, enquanto o som das trombetas não cessava.
<verse eid="JOS 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 6:14"/>Deram uma volta ao redor da cidade no segundo dia e voltaram ao acampamento. Fizeram o mesmo durante seis dias.
<verse eid="JOS 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 6:15"/>No sétimo dia, levantaram-se ao romper do dia e marcharam ao redor da cidade como antes. Dessa vez, rodearam a cidade sete vezes.
<verse eid="JOS 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 6:16"/>Na sétima volta, quando os sacerdotes tocaram as trombetas, Josué disse ao povo: "Gritem, porque o SENHOR entregou a cidade a vocês!
<verse eid="JOS 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 6:17"/>A cidade de Jericó, com tudo o que há nela, será  entregue ao SENHOR para destruição. Apenas a prostituta Raabe e todos os que estiverem em casa com ela viverão, porque ela escondeu os espiões que enviamos.
<verse eid="JOS 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 6:18"/>Não peguem nada do que foi separado para destruição. Se fizerem isso, vocês também serão destruídos e trarão desgraça sobre o acampamento de Israel.
<verse eid="JOS 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 6:19"/>Toda a prata, o ouro e os objetos de bronze e de ferro pertencem ao SENHOR e devem ser colocados no tesouro da casa do SENHOR".
<verse eid="JOS 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOS 6:20"/>Ao som das trombetas que os sacerdotes tocavam, o povo deu um grande grito. O muro caiu, e os israelitas subiram à cidade, cada um do lugar onde estava, e tomaram Jericó.
<verse eid="JOS 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOS 6:21"/>À espada, destruíram completamente tudo o que havia na cidade: homens e mulheres, jovens e velhos, bois, ovelhas e jumentos.
<verse eid="JOS 6:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOS 6:22"/>Josué disse aos dois homens que haviam espionado a terra: "Cumpram o juramento. Entrem na casa da prostituta e tirem de lá a mulher e todos os familiares dela".
<verse eid="JOS 6:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 6:23"/>Os espiões entraram na cidade e trouxeram Raabe, seus pais, seus irmãos e todos os seus parentes, e os deixaram fora do acampamento de Israel.
<verse eid="JOS 6:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOS 6:24"/>Depois, os israelitas queimaram a cidade com tudo o que havia nela. Apenas a prata, o ouro e os objetos de bronze e de ferro foram colocados no tesouro da casa do SENHOR.
<verse eid="JOS 6:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOS 6:25"/>Josué preservou a vida da prostituta Raabe e de todos os que estavam na casa com ela, porque ela escondeu os espiões enviados a Jericó. Ela vive no meio de Israel até hoje.
<verse eid="JOS 6:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOS 6:26"/>Naquele momento, Josué declarou esta maldição: "Maldito diante do SENHOR seja quem tentar reconstruir Jericó. Com a morte do seu filho mais velho lançará os alicerces da cidade; com a morte do seu filho mais novo erguerá suas portas".
<verse eid="JOS 6:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOS 6:27"/>Assim, o SENHOR estava com Josué, e ele se tornou conhecido em toda a região.
<verse eid="JOS 6:27"/><verse eid="JOS 6:27"/></para>
  <chapter eid="JOS 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="JOS 7"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOS 7:1"/>Mas os israelitas foram infiéis em relação às coisas dedicadas ao SENHOR. Um homem chamado Acã, filho de Carmi, filho de Zimri, filho de Zerá, da tribo de Judá, pegou algumas dessas coisas, e, por isso, a ira do SENHOR se acendeu contra Israel.
<verse eid="JOS 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 7:2"/>De Jericó, Josué enviou alguns homens para espionar a cidade de Ai, próxima de Bete-Áven, a leste de Betel. Ele ordenou: "Subam e espionem aquela terra".
<verse eid="JOS 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 7:3"/>Quando os homens voltaram, disseram a Josué: "Não é preciso enviar todo o povo. Dois ou três mil homens são suficientes para atacar Ai. Eles são poucos; não canse o povo todo".
<verse eid="JOS 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 7:4"/>Então, cerca de três mil guerreiros subiram. No entanto, os homens de Ai os fizeram fugir.
<verse eid="JOS 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 7:5"/>Eles foram perseguidos desde a porta da cidade até as pedreiras, e 36 homens que recuavam pela encosta foram mortos. O povo ficou tomado de medo e perdeu totalmente a coragem.
<verse eid="JOS 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 7:6"/>Josué e os líderes de Israel rasgaram as roupas, jogaram pó sobre a cabeça e se lançaram com o rosto no chão diante da arca do SENHOR até o entardecer.
<verse eid="JOS 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 7:7"/>Então Josué exclamou: "Ó SENHOR Soberano, por que nos trouxeste para o outro lado do Jordão para sermos entregues aos amorreus? Quem dera tivéssemos ficado do outro lado do rio!
<verse eid="JOS 7:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 7:8"/>SENHOR, o que posso dizer agora que Israel foi derrotado por seus inimigos?
<verse eid="JOS 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 7:9"/>Quando souberem disso, os cananeus e todos os povos desta terra nos cercarão e apagarão nosso nome da terra. O que farás pelo teu grande nome?".
<verse eid="JOS 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 7:10"/>Mas o SENHOR falou a Josué: "Levante-se! Por que você está com o rosto na terra?
<verse eid="JOS 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 7:11"/>Os israelitas pecaram e violaram a minha aliança. Pegaram algumas coisas que eu tinha separado para mim, as esconderam entre seus pertences e mentiram.
<verse eid="JOS 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 7:12"/>Por isso eles foram vencidos e fugiram de seus inimigos. Agora estão destinados à destruição. Não permanecerei com vocês enquanto não tirarem do meio de vocês aquilo que foi separado para destruição.
<verse eid="JOS 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 7:13"/>Levante-se, santifique o povo e ordene aos israelitas que se santifiquem e se preparem para amanhã. Pois assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: 'Há coisas dedicadas ao SENHOR escondidas no meio de vocês. Vocês não vencerão seus inimigos até que removam essas coisas'.
<verse eid="JOS 7:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 7:14"/>Amanhã cedo, cada tribo se apresentará, e a tribo que o SENHOR indicar virá à frente com seus clãs; o clã apontado pelo SENHOR virá à frente com suas famílias, e a família indicada virá à frente, homem por homem.
<verse eid="JOS 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 7:15"/>A pessoa que tomou o que foi consagrado ao SENHOR para destruição será queimada, junto com tudo o que lhe pertence, porque violou a aliança e cometeu um grande pecado em Israel".
<verse eid="JOS 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 7:16"/>Na manhã seguinte, bem cedo, Josué reuniu Israel por tribos, e a tribo escolhida foi Judá.
<verse eid="JOS 7:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 7:17"/>Seus clãs vieram à frente, e o clã escolhido foi o de Zerá. As famílias de Zerá avançaram, e a família escolhida foi a de Zimri.1
<verse eid="JOS 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 7:18"/>Cada homem da família de Zimri foi trazido à frente, e o escolhido foi Acã, filho de Carmi, filho de Zimri, filho de Zerá, da tribo de Judá.
<verse eid="JOS 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 7:19"/>Em seguida, Josué disse a Acã: "Meu filho, glorifique e louve ao SENHOR, o Deus de Israel. Confesse e diga o que fez. Não esconda nada".
<verse eid="JOS 7:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOS 7:20"/>Acã confessou: "Eu realmente pequei contra o SENHOR, o Deus de Israel. Foi assim:
<verse eid="JOS 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOS 7:21"/>Vi uma bela capa da Babilônia, cerca de dois quilos e meio de prata e uma barra de ouro de pouco mais de meio quilo entre os despojos. Cobiçei essas coisas e as tomei. Estão enterradas debaixo da minha tenda, com a prata por baixo".
<verse eid="JOS 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOS 7:22"/>Josué mandou alguns homens irem à tenda para procurá-las. Eles encontraram essas coisas escondidas, exatamente como Acã disse, com a prata por baixo.
<verse eid="JOS 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 7:23"/>Tiraram-nas de lá e as mostraram a Josué e a todo o Israel. Depois, colocaram-nas no chão diante do SENHOR.
<verse eid="JOS 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOS 7:24"/>Então Josué e todos os israelitas levaram Acã, filho de Zerá, a prata, a capa e a barra de ouro, e também seus filhos, filhas, bois, jumentos, ovelhas, tenda e todos os seus pertences ao vale de Acor.
<verse eid="JOS 7:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOS 7:25"/>Josué perguntou a Acã: "Por que você causou esta desgraça sobre nós? Agora o SENHOR trará desgraça sobre você!”. Então os israelitas apedrejaram Acã, e depois queimaram tudo o que lhe pertencia.
<verse eid="JOS 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOS 7:26"/>Levantaram sobre Acã um monte de pedras que permanece até hoje. Por isso aquele lugar é chamado vale de Acor. Assim, a ira do SENHOR cessou.
<verse eid="JOS 7:26"/><verse eid="JOS 7:26"/></para>
  <chapter eid="JOS 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="JOS 8"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOS 8:1"/>O SENHOR disse a Josué: “Não tenha medo nem se espante. Leve com você todos os homens de guerra e ataque Ai. Eu entreguei o rei de Ai, com o povo, a cidade e a terra em suas mãos.
<verse eid="JOS 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 8:2"/>Você fará com Ai e com o rei de lá o mesmo que fez com a cidade de Jericó e o rei dela. Mas, desta vez, vocês poderão guardar os despojos e os animais. Prepare uma emboscada para atacar a cidade por trás".
<verse eid="JOS 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 8:3"/>Em seguida, Josué partiu para atacar Ai com todos os seus homens de guerra. Ele escolheu trinta mil guerreiros experientes e os enviou durante a noite.
<verse eid="JOS 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 8:4"/>Josué lhes deu estas ordens: "Fiquem escondidos atrás da cidade, não muito longe, e estejam prontos para agir.
<verse eid="JOS 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 8:5"/>Quando eu e o grupo principal atacarmos, os homens de Ai sairão para lutar, como fizeram antes. Então fugiremos.
<verse eid="JOS 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 8:6"/>Eles virão atrás de nós e serão atraídos para longe da cidade, pois dirão: 'Eles estão fugindo de novo'.
<verse eid="JOS 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 8:7"/>Nesse momento, vocês sairão de onde estão escondidos e tomarão a cidade, porque o SENHOR, seu Deus, a colocará em suas mãos.
<verse eid="JOS 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 8:8"/>Depois de tomarem a cidade, coloquem fogo nela, pois foi o que o SENHOR ordenou. Essas são as minhas instruções".
<verse eid="JOS 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 8:9"/>Josué enviou os homens, que ficaram no local da emboscada, entre Betel e o lado oeste de Ai. Josué passou aquela noite no acampamento com o povo.
<verse eid="JOS 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 8:10"/>Na manhã seguinte, bem cedo, Josué organizou o exército e marchou contra Ai com os líderes de Israel.
<verse eid="JOS 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 8:11"/>Todos os homens de guerra que o acompanhavam marcharam e, ao se aproximarem da cidade, acamparam ao norte de Ai. Um vale separava o acampamento da cidade.
<verse eid="JOS 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 8:12"/>Naquela mesma noite, Josué pôs cerca de cinco mil soldados de emboscada entre Betel e Ai, no lado oeste da cidade.
<verse eid="JOS 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 8:13"/>O restante do exército ficou acampado ao norte de Ai, enquanto o grupo escondido permaneceu a oeste. Josué passou a noite no vale.
<verse eid="JOS 8:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 8:14"/>Ao amanhecer, o rei de Ai e seus guerreiros viram os israelitas do outro lado do vale. Eles saíram rapidamente para atacá-los, num ponto voltado para o vale do Jordão. Não sabiam que havia homens escondidos atrás da cidade.
<verse eid="JOS 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 8:15"/>Josué e os israelitas, como se estivessem perdendo a batalha, correram em direção ao deserto.
<verse eid="JOS 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 8:16"/>Então todos os homens de Ai foram convocados para ir atrás deles. Assim, deixaram a cidade completamente vazia.
<verse eid="JOS 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 8:17"/>Os homens saíram para perseguir os israelitas, e nenhum deles ficou em Ai nem em Betel. As portas ficaram abertas e sem defesa.
<verse eid="JOS 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 8:18"/>Nesse momento, o SENHOR disse a Josué: "Levante a lança que você está segurando e aponte-a para Ai, pois eu lhe darei a cidade". Josué obedeceu.
<verse eid="JOS 8:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 8:19"/>Assim que ele levantou a lança, os homens escondidos correram para dentro da cidade. Eles a tomaram rapidamente e atearam fogo em tudo.
<verse eid="JOS 8:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOS 8:20"/>Ao olharem para a cidade, os homens de Ai viram fumaça subindo ao céu. Não havia como escapar, porque os israelitas que fugiam em direção ao deserto se voltaram contra eles.
<verse eid="JOS 8:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOS 8:21"/>Vendo que a cidade estava em chamas e que a emboscada tinha dado certo, Josué e todos os seus homens retornaram e atacaram Ai.
<verse eid="JOS 8:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOS 8:22"/>Os israelitas que haviam tomado a cidade saíram e atacaram por trás. Os homens de Ai ficaram cercados, com inimigos dos dois lados, sob ataque de Israel. Ninguém conseguiu fugir ou sobreviver.
<verse eid="JOS 8:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 8:23"/>Apenas o rei de Ai foi capturado com vida e entregue a Josué.
<verse eid="JOS 8:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOS 8:24"/>Depois de matar todos os guerreiros de Ai nos campos, o exército israelita voltou à cidade e eliminou os que ainda restavam.
<verse eid="JOS 8:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOS 8:25"/>Naquele dia, toda a população de Ai foi destruída: doze mil pessoas, homens e mulheres.
<verse eid="JOS 8:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOS 8:26"/>Josué manteve a lança erguida até que todos os moradores daquela cidade fossem completamente derrotados.
<verse eid="JOS 8:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOS 8:27"/>Apenas os animais e os objetos de valor foram poupados. Como despojo, esses bens ficaram com Israel, conforme a ordem que o SENHOR deu a Josué.
<verse eid="JOS 8:27"/><verse number="28" style="v" sid="JOS 8:28"/>Josué incendiou Ai, transformando a cidade num monte de ruínas, um lugar abandonado que permanece assim até hoje.
<verse eid="JOS 8:28"/><verse number="29" style="v" sid="JOS 8:29"/>O rei de Ai foi enforcado numa árvore e ali ficou até o fim do dia. Ao pôr do sol, Josué ordenou que o corpo fosse retirado e lançado à entrada da cidade. Sobre ele, os israelitas levantaram um grande monte de pedras, que ainda existe.
<verse eid="JOS 8:29"/><verse number="30" style="v" sid="JOS 8:30"/>Depois disso, Josué construiu um altar ao SENHOR, o Deus de Israel, no monte Ebal.
<verse eid="JOS 8:30"/><verse number="31" style="v" sid="JOS 8:31"/>Ele seguiu exatamente as instruções que Moisés, servo do SENHOR, havia registrado no Livro da Lei: o altar deveria ser feito com pedras inteiras, sem uso de ferramentas de ferro. Sobre ele, foram oferecidos holocaustos e ofertas de paz.
<verse eid="JOS 8:31"/><verse number="32" style="v" sid="JOS 8:32"/>Ali, diante do povo, Josué escreveu nas pedras as palavras da lei que Moisés havia deixado.
<verse eid="JOS 8:32"/><verse number="33" style="v" sid="JOS 8:33"/>Todo o povo de Israel — israelitas de nascimento e estrangeiros —, junto com os líderes, oficiais e juízes, foi dividido em dois grupos. Um se posicionou diante do monte Gerizim, e o outro, diante do monte Ebal. No meio, estavam os sacerdotes levitas que carregavam a arca da aliança do SENHOR. Tudo foi feito conforme o servo do SENHOR, Moisés, havia ordenado, para que Israel recebesse a bênção.
<verse eid="JOS 8:33"/><verse number="34" style="v" sid="JOS 8:34"/>Então Josué leu todas as palavras do Livro da Lei, incluindo as bênçãos e as maldições escritas por Moisés.
<verse eid="JOS 8:34"/><verse number="35" style="v" sid="JOS 8:35"/>Nada foi deixado de fora. Cada ordem deixada por Moisés foi lida diante de toda a comunidade de israelitas — homens, mulheres, crianças e estrangeiros que viviam entre eles.
<verse eid="JOS 8:35"/><verse eid="JOS 8:35"/></para>
  <chapter eid="JOS 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="JOS 9"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOS 9:1"/>Os reis dos hititas, dos amorreus, dos cananeus, dos ferezeus, dos heveus e dos jebuseus que viviam a oeste do rio Jordão souberam o que havia acontecido. Todos esses reis moravam nas regiões montanhosas, nas colinas do oeste, ao longo da costa do mar Mediterrâneo, até as montanhas do Líbano, ao norte.
<verse eid="JOS 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 9:2"/>Eles uniram seus exércitos para lutar juntos contra Josué e o povo de Israel.
<verse eid="JOS 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 9:3"/>Mas os moradores de Gibeom, quando souberam do que Josué havia feito com Jericó e Ai, escolheram outra estratégia.
<verse eid="JOS 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 9:4"/>Resolveram agir com astúcia para salvar a própria vida. Enviaram representantes a Josué com jumentos carregados de sacos velhos e recipientes de couro rachados e remendados.
<verse eid="JOS 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 9:5"/>Usavam sandálias gastas e roupas rasgadas e levavam pães duros e esfarelados.
<verse eid="JOS 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 9:6"/>Ao chegarem ao acampamento em Gilgal, declararam a Josué e aos líderes de Israel: "Viemos de um lugar muito distante para pedir um acordo de paz com vocês".
<verse eid="JOS 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 9:7"/>Os israelitas responderam: "E se vocês morarem aqui perto? Nesse caso, não poderemos fazer nenhum tratado".
<verse eid="JOS 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 9:8"/>Eles disseram: "Nós somos servos de vocês". Josué perguntou: "Afinal, quem são vocês e de onde vieram?".
<verse eid="JOS 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 9:9"/>Eles responderam: "Nós viemos de um lugar muito distante. Ouvimos falar dos atos poderosos do SENHOR, o Deus de vocês, e de tudo o que ele fez no Egito.
<verse eid="JOS 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 9:10"/>Além disso, ficamos sabendo o que aconteceu aos dois reis amorreus do lado leste do Jordão: Seom, rei de Hesbom, e Ogue, rei de Basã, que morava em Astarote.
<verse eid="JOS 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 9:11"/>Por causa disso, nossos líderes e nossa gente nos disseram: 'Levem mantimentos para uma viagem demorada. Vão até os israelitas e digam: Somos servos de vocês. Façam um acordo conosco'".
<verse eid="JOS 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 9:12"/>Eles continuaram: "Estes pães estavam quentes quando saímos de casa, mas agora estão duros e esfarelados.
<verse eid="JOS 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 9:13"/>Estes recipientes de couro eram novos quando foram cheios, e já estão rachados. Nossas roupas e sandálias se gastaram por causa da viagem longa".
<verse eid="JOS 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 9:14"/>Os israelitas examinaram os mantimentos, mas não buscaram orientação do SENHOR.
<verse eid="JOS 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 9:15"/>Josué aceitou o pedido, fez um acordo de paz com eles e prometeu que a vida deles seria poupada. Os líderes fizeram um juramento para confirmar o acordo.
<verse eid="JOS 9:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 9:16"/>Três dias depois, os israelitas descobriram que os gibeonitas eram vizinhos.
<verse eid="JOS 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 9:17"/>Partiram no mesmo instante e, após três dias de viagem, chegaram às cidades de Gibeom, Quefira, Beerote e Quiriate-Jearim.
<verse eid="JOS 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 9:18"/>Mesmo assim, não as atacaram, pois os líderes haviam jurado em nome do SENHOR, o Deus de Israel. Toda a congregação de Israel reclamou contra os líderes,
<verse eid="JOS 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 9:19"/>mas eles explicaram: "Juramos diante do SENHOR, o Deus de Israel. Não podemos feri-los.
<verse eid="JOS 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOS 9:20"/>Precisamos deixá-los vivos. Se quebrarmos o juramento, o castigo de Deus virá sobre nós".
<verse eid="JOS 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOS 9:21"/>Então decidiram: “Que eles vivam”. E os colocaram para cortar lenha e buscar água para toda a comunidade, cumprindo o que os líderes tinham decidido.
<verse eid="JOS 9:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOS 9:22"/>Josué chamou os gibeonitas e disse: "Por que vocês nos enganaram? Vocês disseram que moravam longe, mas vivem aqui perto.
<verse eid="JOS 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 9:23"/>Por causa disso, vocês estão amaldiçoados. Daqui para frente, sempre servirão, cortando lenha e carregando água para a casa do meu Deus".
<verse eid="JOS 9:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOS 9:24"/>Eles declararam: "Agimos assim porque soubemos que o SENHOR, seu Deus, tinha ordenado a Moisés dar esta terra a vocês e destruir todos os seus moradores. Tivemos muito medo e fizemos isso para salvar nossa vida.
<verse eid="JOS 9:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOS 9:25"/>Agora estamos nas mãos de vocês. Façam o que julgarem justo".
<verse eid="JOS 9:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOS 9:26"/>Então, Josué os protegeu e não permitiu que fossem mortos pelos israelitas.
<verse eid="JOS 9:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOS 9:27"/>Naquele dia, ele os designou para cortar lenha e buscar água para toda a congregação de Israel e para o altar do SENHOR, no lugar que o SENHOR havia escolhido. Eles continuam a fazer isso até hoje.
<verse eid="JOS 9:27"/><verse eid="JOS 9:27"/></para>
  <chapter eid="JOS 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="JOS 10"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOS 10:1"/>Adoni-Zedeque, rei de Jerusalém, tomou conhecimento de que Josué havia conquistado e destruído Ai, eliminando seu rei, tal como havia ocorrido em Jericó. Soube também que os habitantes de Gibeom haviam firmado acordo de paz com os israelitas e passaram a viver entre eles.
<verse eid="JOS 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 10:2"/>A notícia causou grande medo nele e em seu povo. Gibeom era uma cidade importante, comparável a cidades reais, maior que Ai e habitada por guerreiros experientes.
<verse eid="JOS 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 10:3"/>Então Adoni-Zedeque enviou mensageiros a outros reis: Hoão, de Hebrom; Pirã, de Jarmute; Jafia, de Laquis; e Debir, de Eglom.
<verse eid="JOS 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 10:4"/>A mensagem era direta: reunir forças para atacar Gibeom, já que seus habitantes haviam feito um tratado de paz com Josué e com os israelitas.
<verse eid="JOS 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 10:5"/>Os cinco reis amorreus uniram seus exércitos e avançaram juntos, estabelecendo acampamento próximo a Gibeom com intenção de combate.
<verse eid="JOS 10:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 10:6"/>Os gibeonitas mandaram mensageiros a Josué, que estava acampado em Gilgal, dizendo: “Não abandone seus servos! Venha depressa e nos ajude! Todos os reis amorreus das montanhas se uniram para nos atacar!”.
<verse eid="JOS 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 10:7"/>Josué saiu de Gilgal com todo o exército, incluindo seus guerreiros valentes.
<verse eid="JOS 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 10:8"/>O SENHOR disse a Josué: "Não tenha medo deles. Eu os entreguei em suas mãos. Nenhum deles conseguirá resistir".
<verse eid="JOS 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 10:9"/>Josué marchou durante a noite inteira e surpreendeu os amorreus.
<verse eid="JOS 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 10:10"/>O SENHOR causou pânico entre eles, e Israel derrotou muitos inimigos em Gibeom. Depois, perseguiu-os e matou-os pela subida de Bete-Horom até Azeca e Maquedá.
<verse eid="JOS 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 10:11"/>Enquanto recuavam em desordem, uma forte queda de granizo atingiu os fugitivos entre Bete-Horom e Azeca. Mais amorreus morreram pelas pedras de granizo do que pela espada de Israel.
<verse eid="JOS 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 10:12"/>Naquele dia, quando o SENHOR deu vitória a Israel, Josué falou ao SENHOR diante do povo: "Sol, pare sobre Gibeom! Lua, fique sobre o vale de Aijalom!".
<verse eid="JOS 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 10:13"/>O sol e a lua pararam, até que os inimigos de Israel estivessem derrotados. Esse fato está registrado no Livro de Jasar. O sol ficou parado no meio do céu e demorou quase um dia inteiro para se pôr.
<verse eid="JOS 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 10:14"/>Nunca se registrou um dia semelhante, em que o SENHOR atendeu tão claramente à oração de um homem. O SENHOR lutou por Israel!
<verse eid="JOS 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 10:15"/>Depois disso, Josué voltou com todo o exército para o acampamento em Gilgal.
<verse eid="JOS 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 10:16"/>Durante a batalha, os cinco reis fugiram e ficaram escondidos numa caverna em Maquedá.
<verse eid="JOS 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 10:17"/>Quando Josué foi informado de que eles haviam sido encontrados,
<verse eid="JOS 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 10:18"/>ordenou: "Rolem pedras grandes para fechar a entrada da caverna e coloquem homens de guarda ali.
<verse eid="JOS 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 10:19"/>O resto do exército deve continuar a perseguição. Ataquem os que ficaram para trás e não deixem que entrem nas cidades, pois o SENHOR, o Deus de vocês, lhes deu a vitória".
<verse eid="JOS 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOS 10:20"/>Josué e os israelitas continuaram a destruir o inimigo, até o colapso quase total das forças adversárias. Pequenos grupos dispersos conseguiram alcançar cidades fortificadas.
<verse eid="JOS 10:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOS 10:21"/>Depois, todo o exército voltou em segurança ao acampamento em Maquedá. A partir daí, ninguém mais teve coragem de abrir a boca contra Israel.
<verse eid="JOS 10:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOS 10:22"/>Então Josué deu esta ordem: “Tragam para fora da caverna aqueles cinco reis”. 
<verse eid="JOS 10:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 10:23"/>Eles trouxeram os reis de Jerusalém, de Hebrom, de Jarmute, de Laquis e de Eglom.
<verse eid="JOS 10:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOS 10:24"/>Josué chamou os comandantes de seu exército e ordenou: "Venham aqui e coloquem o pé no pescoço destes reis". E foi o que fizeram.
<verse eid="JOS 10:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOS 10:25"/>Josué declarou: "Não tenham medo nem fiquem desanimados. Sejam fortes e tenham coragem. Assim o SENHOR fará com todos os inimigos contra os quais vocês lutarem".
<verse eid="JOS 10:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOS 10:26"/>Em seguida, Josué matou os cinco reis e mandou que fossem pendurados em cinco árvores, onde ficaram até o fim do dia.
<verse eid="JOS 10:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOS 10:27"/>Ao cair da tarde, os corpos foram retirados das árvores, sob as ordens de Josué, e jogados na caverna onde os reis estavam escondidos. A entrada foi novamente selada com grandes pedras, que permanecem lá até hoje.
<verse eid="JOS 10:27"/><verse number="28" style="v" sid="JOS 10:28"/>Ainda naquele dia, Maquedá foi tomada e destruída, incluindo seu rei e seus habitantes. O resultado repetiu o padrão observado em Jericó.
<verse eid="JOS 10:28"/><verse number="29" style="v" sid="JOS 10:29"/>Depois, Josué com todo o exército de israelitas marchou contra Libna e a atacou.
<verse eid="JOS 10:29"/><verse number="30" style="v" sid="JOS 10:30"/>O SENHOR entregou essa cidade e seu rei a Israel, e todos os moradores foram mortos. Ninguém sobreviveu. O rei de Libna teve o mesmo fim que o rei de Jericó.
<verse eid="JOS 10:30"/><verse number="31" style="v" sid="JOS 10:31"/>Em seguida, Josué com todo o seu exército avançou contra Laquis e também a atacou.
<verse eid="JOS 10:31"/><verse number="32" style="v" sid="JOS 10:32"/>O SENHOR também entregou Laquis a Josué. Após dois dias de confronto, a cidade foi dominada e sua população igualmente eliminada, repetindo o desfecho de Libna.
<verse eid="JOS 10:32"/><verse number="33" style="v" sid="JOS 10:33"/>Durante o avanço, Horão, rei de Gezer, tentou apoiar Laquis com suas forças, mas acabou derrotado junto de seu exército por Josué.
<verse eid="JOS 10:33"/><verse number="34" style="v" sid="JOS 10:34"/>Depois disso, Josué com seu exército avançou contra Eglom e a atacou.
<verse eid="JOS 10:34"/><verse number="35" style="v" sid="JOS 10:35"/>A cidade foi capturada no mesmo dia, e sua população foi totalmente eliminada, seguindo o mesmo desfecho de Laquis.
<verse eid="JOS 10:35"/><verse number="36" style="v" sid="JOS 10:36"/>De Eglom, Josué subiu com seu exército até Hebrom e a atacou.
<verse eid="JOS 10:36"/><verse number="37" style="v" sid="JOS 10:37"/>A cidade foi tomada, seu governante eliminado e seus habitantes destruídos, incluindo os assentamentos ao redor, como havia acontecido com Eglom.
<verse eid="JOS 10:37"/><verse number="38" style="v" sid="JOS 10:38"/>Em seguida, Josué voltou com seu exército e atacou Debir.
<verse eid="JOS 10:38"/><verse number="39" style="v" sid="JOS 10:39"/>A cidade foi conquistada, seu governante eliminado e sua população destruída, seguindo o mesmo padrão de Hebrom, Libna e Laquis.
<verse eid="JOS 10:39"/><verse number="40" style="v" sid="JOS 10:40"/>Assim, Josué consolidou o domínio sobre toda a região montanhosa, o Neguebe, as colinas do oeste e as vertentes, com a derrota completa dos reis locais e sem sobreviventes — exterminando tudo o que tinha vida —, conforme o SENHOR, o Deus de Israel, havia ordenado.
<verse eid="JOS 10:40"/><verse number="41" style="v" sid="JOS 10:41"/>Ele derrotou os inimigos desde Cades-Barneia até Gaza e desde a região de Gósen até Gibeom.
<verse eid="JOS 10:41"/><verse number="42" style="v" sid="JOS 10:42"/>Todos esses reis e territórios foram conquistados numa única campanha, porque o SENHOR, o Deus de Israel, lutava pelos israelitas.
<verse eid="JOS 10:42"/><verse number="43" style="v" sid="JOS 10:43"/>Então Josué com todo o seu exército voltou ao acampamento em Gilgal.
<verse eid="JOS 10:43"/><verse eid="JOS 10:43"/></para>
  <chapter eid="JOS 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="JOS 11"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOS 11:1"/>Quando esses acontecimentos chegaram aos ouvidos de Jabim, rei de Hazor, ele enviou mensageiros ao rei de Madom, Jobabe; ao rei de Sinrom; ao rei de Acsafe;
<verse eid="JOS 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 11:2"/>aos reis da região montanhosa ao norte; aos reis na Arabá, ao sul de Quinerete; aos reis na Sefelá [as colinas do oeste] e aos reis em Nafate-Dor, a oeste;
<verse eid="JOS 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 11:3"/>aos cananeus do lado leste e do lado oeste; aos amorreus, aos hititas, aos ferezeus, aos jebuseus da região montanhosa e aos heveus que moravam nas encostas do monte Hermom, na região de Mispá.
<verse eid="JOS 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 11:4"/>Todos esses reis saíram para a guerra. Seus exércitos reunidos eram numerosos, como a areia à beira do mar. Havia muitos cavalos e muitos carros de guerra.
<verse eid="JOS 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 11:5"/>Eles se juntaram e armaram acampamento perto das águas de Merom, para lutarem contra Israel.
<verse eid="JOS 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 11:6"/>Então o SENHOR orientou Josué: "Não tema esse povo. Amanhã, por volta desta mesma hora, eles estarão derrotados diante de Israel. Corte os tendões dos cavalos e destrua os carros com fogo".
<verse eid="JOS 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 11:7"/>Josué chegou com todo o seu exército às águas de Merom e os atacou de forma repentina.
<verse eid="JOS 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 11:8"/>O conflito terminou com a derrota total dos inimigos, perseguidos até a grande Sidom, Misrefote-Maim e o vale de Mispá, a leste. Nenhum deles conseguiu escapar.
<verse eid="JOS 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 11:9"/>Josué seguiu exatamente a ordem do SENHOR: cortou os tendões dos cavalos e queimou os carros de guerra.
<verse eid="JOS 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 11:10"/>Na volta, Josué tomou Hazor e eliminou seu rei à espada. À época, a cidade era a capital desses reinos.
<verse eid="JOS 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 11:11"/>Todos os habitantes foram mortos e a cidade foi completamente incendiada.
<verse eid="JOS 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 11:12"/>Josué eliminou também os demais reis e seus povos, cumprindo integralmente as instruções recebidas por Moisés, servo do SENHOR.
<verse eid="JOS 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 11:13"/>Contudo, os israelitas não queimaram as cidades que ficavam nas colinas. Apenas Hazor foi incendiada por Josué.
<verse eid="JOS 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 11:14"/>Os despojos e o gado dessas cidades foram recolhidos pelos israelitas. A população, porém, foi totalmente eliminada.
<verse eid="JOS 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 11:15"/>Moisés, servo do SENHOR, havia transmitido a Josué todas as instruções recebidas do SENHOR, e Josué as colocou em prática ao longo da campanha.
<verse eid="JOS 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 11:16"/>Dessa forma, Josué tomou toda aquela terra: a região montanhosa, todo o deserto de Neguebe, a região de Gósen, as colinas do oeste [a Sefelá], a Arabá [o vale do Jordão], as montanhas de Israel e as colinas ao redor.
<verse eid="JOS 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 11:17"/>O território incorporado por Israel se estendia do monte Halaque, na direção de Seir, até Baal-Gade, no vale do Líbano, junto ao monte Hermom. Todos os reis dessas regiões foram capturados e mortos por Josué,
<verse eid="JOS 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 11:18"/>depois de lutar contra eles durante muito tempo.
<verse eid="JOS 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 11:19"/>Nenhuma cidade fez acordo de paz com Israel, a não ser os heveus de Gibeom. Todas as outras foram vencidas na guerra,
<verse eid="JOS 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOS 11:20"/>porque o SENHOR endureceu o coração delas, para que guerreassem contra Israel e fossem destruídas sem compaixão, conforme havia ordenado a Moisés.
<verse eid="JOS 11:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOS 11:21"/>Josué eliminou da região montanhosa todos os descendentes de Enaque — em Hebrom, Debir, Anabe e nas montanhas de Judá e Israel —, destruindo também suas cidades.
<verse eid="JOS 11:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOS 11:22"/>Não restaram descendentes de Enaque em território israelita; apenas alguns haviam sobrevivido em Gaza, Gate e Asdode.
<verse eid="JOS 11:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 11:23"/>Com isso, Josué passou a controlar toda a terra conforme instrução dada pelo SENHOR a Moisés, distribuindo-a entre as tribos de Israel. A região entrou em período de descanso da guerra.
<verse eid="JOS 11:23"/><verse eid="JOS 11:23"/></para>
  <chapter eid="JOS 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="JOS 12"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOS 12:1"/>Os israelitas conquistaram o território do lado leste do rio Jordão, desde o vale do Arnom até o monte Hermom, incluindo toda a região oriental do vale do Jordão. Estes são os reis que eles venceram:
<verse eid="JOS 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 12:2"/>Seom, rei dos amorreus, que morava em Hesbom. Seu domínio começava em Aroer, junto ao vale do Arnom, incluía a cidade situada no meio do vale e avançava até o rio Jaboque, fronteira com os amonitas. Essa área correspondia à metade sul de Gileade.
<verse eid="JOS 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 12:3"/>Ele também reinava sobre a Arabá oriental, desde o mar de Quinerete [Galileia], ao norte, até o mar da Arabá [o mar Morto], ao sul, incluindo o caminho de Bete-Jesimote e as encostas do monte Pisga, mais ao sul;
<verse eid="JOS 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 12:4"/>Ogue, rei de Basã, um dos últimos refains que restavam. Ele vivia em Astarote e em Edrei.
<verse eid="JOS 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 12:5"/>Seu território incluía o monte Hermom, Salcá, ao norte, toda a região de Basã, até as fronteiras de Gesur e Maaca, e também a metade norte de Gileade, até o limite com Seom, rei de Hesbom.
<verse eid="JOS 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 12:6"/>Moisés, servo do SENHOR, junto com os israelitas, derrotou os povos de Seom e de Ogue, entregando a terra deles como herança às tribos de Rúben, de Gade e à metade da tribo de Manassés.
<verse eid="JOS 12:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 12:7"/>Esta é a relação dos reis que Josué e os israelitas derrotaram a oeste do rio Jordão. O território ia desde Baal-Gade, no vale do Líbano, até o monte Halaque, na direção de Seir. Josué entregou essa terra às tribos de Israel como herança e a distribuiu entre elas
<verse eid="JOS 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 12:8"/>— a região montanhosa, a Sefelá [as colinas do oeste], a Arabá [o vale do Jordão], as encostas das montanhas, o deserto e o Neguebe. Ali viviam os hititas, os amorreus, os cananeus, os ferezeus, os heveus e os jebuseus. Estes foram os reis que Josué e os israelitas derrotaram:
<verse eid="JOS 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 12:9"/>o rei de Jericó; o rei de Ai, que fica perto de Betel;
<verse eid="JOS 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 12:10"/>o rei de Jerusalém; o rei de Hebrom;
<verse eid="JOS 12:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 12:11"/>o rei de Jarmute; o rei de Laquis;
<verse eid="JOS 12:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 12:12"/>o rei de Eglom; o rei de Gezer;
<verse eid="JOS 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 12:13"/>o rei de Debir; o rei de Geder;
<verse eid="JOS 12:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 12:14"/>o rei de Hormá; o rei de Arade;
<verse eid="JOS 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 12:15"/>o rei de Libna; o rei de Adulão;
<verse eid="JOS 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 12:16"/>o rei de Maquedá; o rei de Betel;
<verse eid="JOS 12:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 12:17"/>o rei de Tapua; o rei de Héfer;
<verse eid="JOS 12:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 12:18"/>o rei de Afeque; o rei de Lasarom;
<verse eid="JOS 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 12:19"/>o rei de Madom; o rei de Hazor;
<verse eid="JOS 12:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOS 12:20"/>o rei de Sinrom-Merom; o rei de Acsafe;
<verse eid="JOS 12:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOS 12:21"/>o rei de Taanaque; o rei de Megido;
<verse eid="JOS 12:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOS 12:22"/>o rei de Quedes; o rei de Jocneão, na região do Carmelo;
<verse eid="JOS 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 12:23"/>o rei de Dor, na região de Nafote-Dor; o rei de Goim, da região de Gilgal,
<verse eid="JOS 12:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOS 12:24"/>e o rei de Tirza. No total, foram 31 reis derrotados.
<verse eid="JOS 12:24"/><verse eid="JOS 12:24"/></para>
  <chapter eid="JOS 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="JOS 13"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOS 13:1"/>Josué já estava bem velho quando o SENHOR lhe disse: "Você está envelhecendo, e ainda falta muita terra a ser tomada.
<verse eid="JOS 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 13:2"/>Esta é a região que resta: todas as terras dos filisteus e dos gesuritas;
<verse eid="JOS 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 13:3"/>todo o território dos cananeus, desde o ribeiro de Sior, na fronteira com o Egito, até a fronteira de Ecrom, ao norte. Essa área inclui o território dos cinco governantes filisteus: Gaza, Asdode, Ascalom, Gate e Ecrom;
<verse eid="JOS 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 13:4"/>a terra dos aveus, ao sul; toda a terra dos cananeus, ao norte, incluindo Meara, que pertence aos sidônios, até Afeca, na fronteira com os amorreus;
<verse eid="JOS 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 13:5"/>a terra dos gibleus e todo o Líbano, ao leste, desde Baal-Gade, ao pé do monte Hermom, até Lebo-Hamate,
<verse eid="JOS 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 13:6"/>e toda a região das montanhas ao oeste, desde o Líbano até Misrefote-Maim, incluindo toda a terra dos sidônios. Eu mesmo expulsarei esses povos da frente dos israelitas. Você repartirá essa terra como herança entre os israelitas, como ordenei.
<verse eid="JOS 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 13:7"/>Distribua, portanto, todo esse território entre as nove tribos e a metade da tribo de Manassés".
<verse eid="JOS 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 13:8"/>As tribos de Rúben e de Gade e a outra metade da tribo de Manassés já tinham recebido sua herança ao leste do rio Jordão. Moisés, servo do SENHOR, lhes tinha dado essa parte.
<verse eid="JOS 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 13:9"/>O território delas começava em Aroer, na margem do vale do Arnom, incluía a cidade no meio do vale e seguia pelo planalto além de Medeba até Dibom.
<verse eid="JOS 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 13:10"/>Incluía também todas as cidades de Seom, rei dos amorreus, que governou em Hesbom, e se estendia até a fronteira com Amom,
<verse eid="JOS 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 13:11"/>além de Gileade, o território dos reinos de Gesur e Maaca, toda a região do monte Hermom e toda a região de Basã, até Salcá.
<verse eid="JOS 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 13:12"/>Também fazia parte dessa herança todo o reino de Ogue, rei de Basã, que governou em Astarote e Edrei. Ogue era um dos últimos refains, tendo sido derrotado e expulso por Moisés.
<verse eid="JOS 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 13:13"/>No entanto, uma vez que não foram expulsos, os habitantes de Gesur e de Maaca vivem entre os israelitas até hoje.
<verse eid="JOS 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 13:14"/>Moisés não tinha dado nenhuma porção de terra como herança à tribo de Levi. Como o SENHOR havia prometido, a herança dos levitas consistia nas ofertas dedicadas ao SENHOR, o Deus de Israel.
<verse eid="JOS 13:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 13:15"/>A seguinte região foi dada por Moisés aos clãs da tribo de Rúben:
<verse eid="JOS 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 13:16"/>O território que ia desde Aroer, na margem do vale do Arnom, incluindo a cidade que ficava no meio do vale, até o planalto depois de Medeba,
<verse eid="JOS 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 13:17"/>além de Hesbom e as outras cidades do planalto: Dibom, Bamote-Baal, Bete-Baal-Meom,
<verse eid="JOS 13:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 13:18"/>Jaza, Quedemote, Mefaate,
<verse eid="JOS 13:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 13:19"/>Quiriataim, Sibma, Zerete-Saar, que fica na colina acima do vale,
<verse eid="JOS 13:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOS 13:20"/>Bete-Peor, as encostas do Pisga e Bete-Jesimote.
<verse eid="JOS 13:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOS 13:21"/>Também fazia parte da herança dos rubenitas todas as cidades do planalto e todo o domínio do rei amorreu Seom, que governou em Hesbom. Além desse rei, Moisés também derrotou os príncipes de Midiã: Evi, Requém, Zur, Hur e Reba, líderes daquela região e aliados de Seom.
<verse eid="JOS 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOS 13:22"/>Os israelitas também mataram à espada Balaão, filho de Beor, que praticava adivinhação.
<verse eid="JOS 13:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 13:23"/>O rio Jordão estabelecia o limite oeste da tribo de Rúben. As cidades e os povoados ao redor foram dados como herança aos clãs da tribo de Rúben.
<verse eid="JOS 13:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOS 13:24"/>A seguinte região foi dada por Moisés aos clãs da tribo de Gade:
<verse eid="JOS 13:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOS 13:25"/>O território dos gaditas incluía Jazar, todas as cidades de Gileade e metade da terra de Amom, até Aroer, perto de Rabá.
<verse eid="JOS 13:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOS 13:26"/>Ia desde Hesbom até Ramate-Mispá e Betonim, e de Maanaim até a região de Lo-Debar [também chamada Debir].
<verse eid="JOS 13:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOS 13:27"/>No vale, incluía Bete-Arã, Bete-Ninra, Sucote, Zafom e o restante do território de Seom, rei de Hesbom. A fronteira oeste acompanhava o rio Jordão até o extremo norte do mar de Quinerete [Galileia] e depois virava para o leste.
<verse eid="JOS 13:27"/><verse number="28" style="v" sid="JOS 13:28"/>Os clãs da tribo de Gade receberam essas cidades e os povoados ao redor como herança.
<verse eid="JOS 13:28"/><verse number="29" style="v" sid="JOS 13:29"/>A seguinte região foi dada por Moisés aos clãs da metade da tribo de Manassés:
<verse eid="JOS 13:29"/><verse number="30" style="v" sid="JOS 13:30"/>O território dos manassitas começava em Maanaim e incluía toda a região de Basã, o antigo reino de Ogue e as sessenta cidades de Jair, em Basã,
<verse eid="JOS 13:30"/><verse number="31" style="v" sid="JOS 13:31"/>além de metade de Gileade e das cidades de Astarote e Edrei, que pertenciam ao reino de Ogue, em Basã. Tudo isso foi dado à metade dos descendentes de Maquir, filho de Manassés, conforme seus clãs.
<verse eid="JOS 13:31"/><verse number="32" style="v" sid="JOS 13:32"/>Foi assim que Moisés distribuiu as terras como herança nas campinas de Moabe, do outro lado do rio Jordão, a leste de Jericó.
<verse eid="JOS 13:32"/><verse number="33" style="v" sid="JOS 13:33"/>Contudo, Moisés não designou nenhuma terra como herança à tribo de Levi, pois o SENHOR, o Deus de Israel, havia prometido que ele mesmo seria a herança dos levitas.
<verse eid="JOS 13:33"/><verse eid="JOS 13:33"/></para>
  <chapter eid="JOS 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="JOS 14"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOS 14:1"/>Estas foram as terras que as demais tribos de Israel receberam como herança em Canaã. A divisão foi feita pelo sacerdote Eleazar, por Josué, filho de Num, e pelos chefes dos clãs das tribos.
<verse eid="JOS 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 14:2"/>As nove tribos e meia receberam suas porções por meio de sorteio, conforme ordem dada pelo SENHOR a Moisés.
<verse eid="JOS 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 14:3"/>Moisés já tinha dado a herança que cabia às duas tribos e meia do lado leste do rio Jordão, mas não havia destinado nenhuma porção de terra como herança aos levitas.
<verse eid="JOS 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 14:4"/>Os descendentes de José formaram duas tribos distintas: Manassés e Efraim. Os levitas não receberam território próprio; receberam apenas cidades para morarem, com áreas de pasto ao redor para seus rebanhos e para tudo o que possuíam.
<verse eid="JOS 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 14:5"/>Os israelitas repartiram a terra exatamente como o SENHOR havia ordenado a Moisés.
<verse eid="JOS 14:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 14:6"/>Alguns homens da tribo de Judá, liderados por Calebe, filho do quenezeu Jefoné, foram até Josué em Gilgal. Calebe disse: "Você se lembra do que o SENHOR falou a Moisés, homem de Deus, em Cades-Barneia, a meu respeito e a seu respeito?
<verse eid="JOS 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 14:7"/>Eu tinha quarenta anos quando Moisés, servo do SENHOR, me enviou dali para observar a terra de Canaã. Voltei e apresentei um relatório confiável.
<verse eid="JOS 14:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 14:8"/>Contudo, os israelitas que foram comigo desanimaram o povo e encheram o coração deles de medo. Quanto a mim, permaneci fiel ao SENHOR, meu Deus.
<verse eid="JOS 14:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 14:9"/>Então, naquele dia, Moisés me fez esta promessa solene: 'A terra por onde você passou será herança perpétua para você e para seus descendentes, porque você seguiu o SENHOR, meu Deus, com todo o coração'.
<verse eid="JOS 14:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 14:10"/>Agora, como você pode ver, o SENHOR me manteve vivo durante estes 45 anos desde que falou essas palavras a Moisés, enquanto Israel peregrinava no deserto. Hoje tenho 85 anos.
<verse eid="JOS 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 14:11"/>Ainda tenho a mesma força de quando Moisés me enviou. Continuo com vigor para ir à batalha como tinha naquela época.
<verse eid="JOS 14:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 14:12"/>Conceda-me, portanto, a região montanhosa que o SENHOR prometeu. Você se lembra de que ali viviam os descendentes de Enaque, em cidades grandes e fortificadas. Mas, se o SENHOR estiver ao meu lado, eu os expulsarei, como ele mesmo disse".
<verse eid="JOS 14:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 14:13"/>Então Josué deu a bênção a Calebe, filho de Jefoné, e lhe entregou Hebrom como herança.
<verse eid="JOS 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 14:14"/>Hebrom pertence aos descendentes de Calebe, filho do quenezeu Jefoné, até hoje, porque ele permaneceu fiel ao SENHOR, o Deus de Israel.
<verse eid="JOS 14:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 14:15"/>Antes disso, a cidade de Hebrom era chamada de Quiriate-Arba, em homenagem a Arba, considerado o maior entre os descendentes de Enaque. Depois disso, a terra ficou em paz, sem guerra.
<verse eid="JOS 14:15"/><verse eid="JOS 14:15"/></para>
  <chapter eid="JOS 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="JOS 15"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOS 15:1"/>A herança que coube por sorteio aos clãs da tribo de Judá se estendia ao sul até a fronteira de Edom e alcançava o deserto de Zim, no extremo sul.
<verse eid="JOS 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 15:2"/>A fronteira ao sul começava no ponto mais ao sul do mar Morto.
<verse eid="JOS 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 15:3"/>Dali seguia para o sul pela subida de Acrabim, seguia pelo deserto de Zim e avançava até Hezrom, ao sul de Cades-Barneia. Depois subia até Adar e virava em direção a Carca.
<verse eid="JOS 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 15:4"/>Em seguida, passava por Azmom, continuava até o ribeiro do Egito e terminava no mar Mediterrâneo. Essa era a fronteira deles do lado sul.
<verse eid="JOS 15:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 15:5"/>A fronteira ao leste acompanhava o mar Morto até o lugar onde o rio Jordão deságua.
<verse eid="JOS 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 15:6"/>A fronteira ao norte começava na foz do Jordão, no mar Morto. Dali subia para Bete-Hogla, seguia ao norte de Bete-Arabá e chegava à Pedra de Boã,  filho de Rúben.
<verse eid="JOS 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 15:7"/>Depois avançava pelo vale de Acor até Debir, inclinando-se para o norte, em direção a Gilgal, que ficava em frente à subida de Adumim, ao sul do vale. A partir daí seguia até as águas de En-Semes e terminava em En-Rogel.
<verse eid="JOS 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 15:8"/>Passava então pelo vale de Ben-Hinom, pelo lado sul dos jebuseus, onde está Jerusalém. Depois ia para o oeste, até o topo do monte acima do vale de Hinom, e prosseguia até o ponto mais ao norte do vale de Refaim.
<verse eid="JOS 15:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 15:9"/>Do alto do monte, a fronteira seguia até a nascente das águas de Neftoa e chegava às cidades do monte Efrom. Depois se voltava para a direção de Baalá, ou seja, Quiriate-Jearim.
<verse eid="JOS 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 15:10"/>Contornava Baalá pelo lado oeste, passava pelo monte Seir, passava por Quesalom, na encosta norte do monte Jearim, descia até Bete-Semes e seguia por Timna.
<verse eid="JOS 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 15:11"/>Continuava até a encosta norte de Ecrom, onde se voltava para Sicrom e para o monte Baalá. Passava por Jabneel, terminando no mar Mediterrâneo.
<verse eid="JOS 15:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 15:12"/>A fronteira ocidental era o mar Mediterrâneo. Essas eram as fronteiras dos clãs da tribo de Judá.
<verse eid="JOS 15:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 15:13"/>Cumprindo a ordem do SENHOR, Josué separou uma parte do território de Judá para Calebe, filho de Jefoné. Calebe recebeu Quiriate-Arba — assim chamada por causa de Arba, o maior entre os enaquins. A cidade também era conhecida como Hebrom.
<verse eid="JOS 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 15:14"/>Calebe expulsou de Hebrom três famílias de enaquins: os descendentes de Sesai, de Aimã e de Talmai, filhos de Enaque.
<verse eid="JOS 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 15:15"/>Depois avançou contra os moradores de Debir, cidade que antes se chamava Quiriate-Sefer.
<verse eid="JOS 15:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 15:16"/>Calebe declarou: "O homem que atacar e conquistar Quiriate-Sefer poderá se casar com minha filha Acsa".
<verse eid="JOS 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 15:17"/>Quem tomou a cidade foi Otoniel, filho de Quenaz, irmão de Calebe. Então Calebe lhe deu Acsa como esposa.
<verse eid="JOS 15:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 15:18"/>Quando Acsa se casou com Otoniel, ela o incentivou a pedir um campo ao seu pai. Calebe perguntou à filha ao vê-la descer do jumento: “O que você deseja?”.
<verse eid="JOS 15:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 15:19"/>Ela respondeu: "Peço um favor adicional. O senhor me deu terras no Neguebe; dê-me também fontes de água". Assim, Calebe lhe deu as fontes de cima e as fontes de baixo.
<verse eid="JOS 15:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOS 15:20"/>Esta foi a herança recebida pelos clãs da tribo de Judá:
<verse eid="JOS 15:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOS 15:21"/>No extremo sul, junto à fronteira com Edom, ficavam estas cidades: Cabzeel, Éder, Jagur,
<verse eid="JOS 15:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOS 15:22"/>Quiná, Dimona, Adada,
<verse eid="JOS 15:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 15:23"/>Quedes, Hazor, Itnã,
<verse eid="JOS 15:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOS 15:24"/>Zife, Telém, Bealote,
<verse eid="JOS 15:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOS 15:25"/>Hazor-Hadata, Queriote-Hezrom (ou Hazor),
<verse eid="JOS 15:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOS 15:26"/>Amã, Sema, Moladá,
<verse eid="JOS 15:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOS 15:27"/>Hazar-Gada, Hesmom, Bete-Pelete,
<verse eid="JOS 15:27"/><verse number="28" style="v" sid="JOS 15:28"/>Hazar-Sual, Berseba, Biziotiá,
<verse eid="JOS 15:28"/><verse number="29" style="v" sid="JOS 15:29"/>Baalá, Iim, Azém,
<verse eid="JOS 15:29"/><verse number="30" style="v" sid="JOS 15:30"/>Eltolade, Quesil, Hormá,
<verse eid="JOS 15:30"/><verse number="31" style="v" sid="JOS 15:31"/>Ziclague, Madmana, Sansana,
<verse eid="JOS 15:31"/><verse number="32" style="v" sid="JOS 15:32"/>Lebaote, Silim, Aim e Rimom. Ao todo, 29 cidades com seus povoados.
<verse eid="JOS 15:32"/><verse number="33" style="v" sid="JOS 15:33"/>Na Sefelá [colinas do oeste], estas cidades também foram dadas a Judá: Estaol, Zorá, Asná,
<verse eid="JOS 15:33"/><verse number="34" style="v" sid="JOS 15:34"/>Zanoa, En-Ganim, Tapua, Enã,
<verse eid="JOS 15:34"/><verse number="35" style="v" sid="JOS 15:35"/>Jarmute, Adulão, Socó, Azeca,
<verse eid="JOS 15:35"/><verse number="36" style="v" sid="JOS 15:36"/>Saaraim, Aditaim, Gederá e Gederotaim. Ao todo, catorze cidades com seus povoados.
<verse eid="JOS 15:36"/><verse number="37" style="v" sid="JOS 15:37"/>Também faziam parte: Zenã, Hadasa, Migdal-Gade,
<verse eid="JOS 15:37"/><verse number="38" style="v" sid="JOS 15:38"/>Dileã, Mispá, Jocteel,
<verse eid="JOS 15:38"/><verse number="39" style="v" sid="JOS 15:39"/>Laquis, Bozcate, Eglom,
<verse eid="JOS 15:39"/><verse number="40" style="v" sid="JOS 15:40"/>Cabom, Laamás, Quitlis,
<verse eid="JOS 15:40"/><verse number="41" style="v" sid="JOS 15:41"/>Gederote, Bete-Dagom, Naamá e Maquedá. Ao todo, dezesseis cidades com seus povoados.
<verse eid="JOS 15:41"/><verse number="42" style="v" sid="JOS 15:42"/>Além dessas, também foram dadas: Libna, Eter, Asã,
<verse eid="JOS 15:42"/><verse number="43" style="v" sid="JOS 15:43"/>Iftá, Asná, Nezibe,
<verse eid="JOS 15:43"/><verse number="44" style="v" sid="JOS 15:44"/>Queila, Aczibe e Maressa. Foram nove cidades com seus povoados.
<verse eid="JOS 15:44"/><verse number="45" style="v" sid="JOS 15:45"/>Judá tinha um território que incluía ainda Ecrom, com seus assentamentos e povoados.
<verse eid="JOS 15:45"/><verse number="46" style="v" sid="JOS 15:46"/>A partir de Ecrom, a fronteira avançava para o oeste e abrangia as cidades próximas de Asdode, com seus povoados.
<verse eid="JOS 15:46"/><verse number="47" style="v" sid="JOS 15:47"/>Incluía também Asdode e Gaza, com os assentamentos e povoados de ambas, até o ribeiro do Egito e o litoral do mar Mediterrâneo.
<verse eid="JOS 15:47"/><verse number="48" style="v" sid="JOS 15:48"/>Na região montanhosa, as seguintes cidades foram dadas a Judá: Samir, Jatir, Socó,
<verse eid="JOS 15:48"/><verse number="49" style="v" sid="JOS 15:49"/>Daná, Quiriate-Sana (ou Debir),
<verse eid="JOS 15:49"/><verse number="50" style="v" sid="JOS 15:50"/>Anabe, Estemo, Anim,
<verse eid="JOS 15:50"/><verse number="51" style="v" sid="JOS 15:51"/>Gósen, Holom e Gilo. Foram onze cidades com seus povoados.
<verse eid="JOS 15:51"/><verse number="52" style="v" sid="JOS 15:52"/>Além dessas, também foram dadas: Arabe, Dumá, Esã,
<verse eid="JOS 15:52"/><verse number="53" style="v" sid="JOS 15:53"/>Janim, Bete-Tapua, Afeca,
<verse eid="JOS 15:53"/><verse number="54" style="v" sid="JOS 15:54"/>Hunta, Quiriate-Arba (Hebrom) e Zior. Foram nove cidades com seus povoados.
<verse eid="JOS 15:54"/><verse number="55" style="v" sid="JOS 15:55"/>Também: Maom, Carmelo, Zife, Jutá,
<verse eid="JOS 15:55"/><verse number="56" style="v" sid="JOS 15:56"/>Jezreel, Jocdeão, Zanoa,
<verse eid="JOS 15:56"/><verse number="57" style="v" sid="JOS 15:57"/>Caim, Gibeá e Timna. Foram dez cidades com seus povoados.
<verse eid="JOS 15:57"/><verse number="58" style="v" sid="JOS 15:58"/>E mais: Halul, Bete-Zur, Gedor,
<verse eid="JOS 15:58"/><verse number="59" style="v" sid="JOS 15:59"/>Maarate, Bete-Anote e Eltecom. Foram seis cidades com seus povoados.
<verse eid="JOS 15:59"/><verse number="60" style="v" sid="JOS 15:60"/>Quiriate-Baal (ou Quiriate-Jearim) e Rabá. Foram duas cidades com seus povoados.
<verse eid="JOS 15:60"/><verse number="61" style="v" sid="JOS 15:61"/>No deserto, foram estas seis cidades com seus povoados: Bete-Arabá, Midim, Secacá,
<verse eid="JOS 15:61"/><verse number="62" style="v" sid="JOS 15:62"/>Nibsã, a Cidade do Sal e En-Gedi.
<verse eid="JOS 15:62"/><verse number="63" style="v" sid="JOS 15:63"/>No entanto, os descendentes de Judá não conseguiram expulsar os jebuseus que moravam em Jerusalém. Por isso, os jebuseus vivem até hoje no meio de Judá.
<verse eid="JOS 15:63"/><verse eid="JOS 15:63"/></para>
  <chapter eid="JOS 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="JOS 16"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOS 16:1"/>A herança que coube por sorteio aos descendentes de José ia desde o rio Jordão, perto de Jericó, no lado oriental das águas de Jericó; dali passava pelo deserto e chegava à região montanhosa de Betel.
<verse eid="JOS 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 16:2"/>A partir de Betel, também chamada Luz, a fronteira seguia para Atarote, no território dos arquitas.
<verse eid="JOS 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 16:3"/>Depois descia para o oeste, passando pela região dos jafletitas, chegava a Bete-Horom-de-Baixo, continuava até Gezer e terminava no mar Mediterrâneo.
<verse eid="JOS 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 16:4"/>Essas foram as terras distribuídas como herança às famílias de Manassés e de Efraim, filhos de José.
<verse eid="JOS 16:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 16:5"/>Esta foi a herança que coube aos clãs da tribo de Efraim: A fronteira começava em Atarote-Adar, ao leste, seguia até Bete-Horom-de-Cima,
<verse eid="JOS 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 16:6"/>e continuava até o mar Mediterrâneo. A fronteira partia de Micmetá, ao norte, e seguia para o leste, passando por Taanate-Siló, ao leste de Janoa.
<verse eid="JOS 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 16:7"/>De Janoa, voltava-se para o sul, passando por Atarote e Naarate, chegava a Jericó e terminava no rio Jordão.
<verse eid="JOS 16:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 16:8"/>Desde Tapua, a fronteira seguia para o oeste, em direção ao vale de Caná, e dali alcançava o mar Mediterrâneo. Essas foram as terras distribuídas como herança aos clãs da tribo de Efraim.
<verse eid="JOS 16:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 16:9"/>Algumas cidades, e também os seus povoados, dentro do território destinado à metade da tribo de Manassés foram separadas para a tribo de Efraim.
<verse eid="JOS 16:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 16:10"/>Contudo, os eframitas não expulsaram os cananeus que moravam em Gezer. Por isso, os habitantes de Gezer permanecem até hoje no meio de Efraim, sujeitos a trabalhos forçados.
<verse eid="JOS 16:10"/><verse eid="JOS 16:10"/></para>
  <chapter eid="JOS 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="JOS 17"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOS 17:1"/>A próxima herança coube por sorteio à metade da tribo de Manassés, filho mais velho de José. Maquir, filho mais velho de Manassés e pai de Gileade, recebeu para si e seus descendentes as regiões de Gileade e Basã, ao leste do rio Jordão, pois era homem de guerra. 
<verse eid="JOS 17:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 17:2"/>A terra ao oeste do Jordão ficou com as outras famílias da tribo de Manassés: os clãs de Abiezer, de Heleque, de Asriel, de Siquém, de Héfer e de Semida. Esses homens representavam os clãs de Manassés, filho de José.
<verse eid="JOS 17:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 17:3"/>No entanto, Zelofeade, filho de Héfer, neto de Gileade, bisneto de Maquir, trineto de Manassés, não teve filhos; apenas filhas: Maala, Noa, Hogla, Milca e Tirza.
<verse eid="JOS 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 17:4"/>Elas procuraram o sacerdote Eleazar, Josué, filho de Num, e os líderes de Israel, para dizer: "O SENHOR ordenou a Moisés que nos desse uma porção de terra como herança entre nossos parentes". Josué, então, lhes concedeu uma herança entre os irmãos de seu pai, conforme a ordem do SENHOR.
<verse eid="JOS 17:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 17:5"/>A tribo de Manassés recebeu, ao todo, dez porções de terra, além de Gileade e Basã, que ficam do outro lado do Jordão.
<verse eid="JOS 17:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 17:6"/>As filhas de Manassés também receberam uma herança dentro do território da tribo. A terra de Gileade foi entregue aos outros descendentes de Manassés.
<verse eid="JOS 17:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 17:7"/>A fronteira da tribo de Manassés começava em Aser e seguia até Micmetá, perto de Siquém. Dali continuava para o sul, até o assentamento próximo à fonte de Tapua.
<verse eid="JOS 17:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 17:8"/>As terras perto de Tapua eram de Manassés, mas a cidade de Tapua, na fronteira da tribo, pertencia a Efraim.
<verse eid="JOS 17:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 17:9"/>Da fonte de Tapua, a fronteira descia até o vale de Caná e alcançava o mar Mediterrâneo. Algumas cidades ao sul do vale ficavam no território de Manassés, mas pertenciam aos eframitas.
<verse eid="JOS 17:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 17:10"/>A terra ao sul do vale era de Efraim, e a terra ao norte, de Manassés. A fronteira de Manassés seguia pelo lado norte do ribeiro até o mar Mediterrâneo. Ao norte de Manassés ficava Aser, e ao leste, Issacar.
<verse eid="JOS 17:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 17:11"/>Estas cidades localizadas nos territórios de Issacar e Aser, junto com seus povoados, também foram atribuídas a Manassés: Bete-Sã, Ibleã, Dor (ou Nafote-Dor), En-Dor, Taanaque e Megido.
<verse eid="JOS 17:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 17:12"/>Mas os manassitas não conseguiram ocupá-las, porque os cananeus se mantinham firmes na região.
<verse eid="JOS 17:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 17:13"/>Entretanto, quando Israel se fortaleceu, os cananeus foram submetidos a trabalhos forçados, mas não foram completamente expulsos.
<verse eid="JOS 17:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 17:14"/>Os descendentes de José perguntaram a Josué: "Por que recebemos apenas uma porção de terra, já que o SENHOR nos fez um povo tão numeroso?".
<verse eid="JOS 17:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 17:15"/>Josué respondeu: "Se vocês são tantos, e se a região montanhosa de Efraim não é suficiente, ocupem os bosques onde vivem os ferezeus e os refains".
<verse eid="JOS 17:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 17:16"/>Eles responderam: "A região montanhosa, de fato, não é suficiente para nós; todos os cananeus que vivem nos vales — de Bete-Sã e arredores, e de Jezreel — têm carros de ferro".
<verse eid="JOS 17:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 17:17"/>Josué, então, disse às tribos de Efraim e Manassés: "Vocês são numerosos e fortes; terão mais de uma porção.
<verse eid="JOS 17:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 17:18"/>A região montanhosa coberta de bosques também será de vocês. Limpem o terreno que desejarem e ocupem suas fronteiras mais distantes. Embora os cananeus dos vales sejam fortes e tenham carros de ferro, vocês os expulsarão".
<verse eid="JOS 17:18"/><verse eid="JOS 17:18"/></para>
  <chapter eid="JOS 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="JOS 18"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOS 18:1"/>Quando a terra já estava sob o domínio dos israelitas, toda a comunidade de Israel se reuniu em Siló. Ali os israelitas montaram a tenda do encontro.
<verse eid="JOS 18:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 18:2"/>Apesar disso, sete tribos de Israel ainda não tinham recebido sua porção de terra como herança.
<verse eid="JOS 18:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 18:3"/>Josué, então, perguntou aos israelitas: "Até quando vocês vão adiar a tomada de posse da terra que o SENHOR, o Deus de seus antepassados, entregou a vocês?
<verse eid="JOS 18:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 18:4"/>Escolham três homens de cada tribo. Eu os enviarei para reconhecer a terra, observá-la com atenção e descrevê-la por escrito, conforme a herança que lhes cabe. Depois, eles voltarão a mim.
<verse eid="JOS 18:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 18:5"/>A terra será repartida em sete partes. Judá ficará com seu território ao sul, e José, com seu território ao norte.
<verse eid="JOS 18:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 18:6"/>Quando terminarem a descrição das sete partes, tragam-na a mim. Aqui, na presença do SENHOR, nosso Deus, farei o sorteio para definir a herança de cada tribo.
<verse eid="JOS 18:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 18:7"/>No entanto, os levitas não receberão território entre vocês, pois a herança deles é o sacerdócio do SENHOR. Quanto às tribos de Gade, de Rúben e à metade da tribo de Manassés, elas não receberão novas terras, porque já receberam sua herança ao leste do Jordão, dada por Moisés, servo do SENHOR”.
<verse eid="JOS 18:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 18:8"/>Então os homens se levantaram para partir. Josué lhes deu esta ordem: "Vão, atravessem a terra, façam a descrição por escrito e retornem a mim. Aqui em Siló, na presença do SENHOR, farei o sorteio".
<verse eid="JOS 18:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 18:9"/>Eles partiram, percorreram todo o território, registraram as cidades num documento e dividiram a terra em sete partes. Depois voltaram a Josué, no acampamento em Siló.
<verse eid="JOS 18:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 18:10"/>Ali, em Siló, Josué realizou o sorteio diante do SENHOR e distribuiu a terra entre as tribos.
<verse eid="JOS 18:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 18:11"/>A primeira porção de terra coube por sorteio aos clãs da tribo de Benjamim. O território ficava entre as terras de Judá e as dos descendentes de José.
<verse eid="JOS 18:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 18:12"/>A fronteira norte começava no rio Jordão, passava pela encosta norte de Jericó, seguia para o oeste pela região montanhosa e terminava no deserto de Bete-Áven.
<verse eid="JOS 18:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 18:13"/>Dali, a fronteira descia para o sul até Luz, também chamada Betel, e continuava até Atarote-Adar, ao pé do monte que fica ao sul de Bete-Horom-de-Baixo.
<verse eid="JOS 18:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 18:14"/>Então, a fronteira se voltava para o oeste, contornando o lado sul do monte que fica em frente de Bete-Horom, e terminava em Quiriate-Baal, ou seja, Quiriate-Jearim, cidade da tribo de Judá. Essa era a fronteira ocidental.
<verse eid="JOS 18:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 18:15"/>A fronteira sul começava no ponto mais ao leste de Quiriate-Jearim e seguia até a nascente das águas de Neftoa.
<verse eid="JOS 18:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 18:16"/>Depois descia até a base do monte que fica diante do vale de Ben-Hinom, ao norte do vale de Refaim. Dali seguia pelo vale de Hinom, passando pela encosta sul da cidade dos jebuseus, até En-Rogel.
<verse eid="JOS 18:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 18:17"/>De En-Rogel, a fronteira voltava-se para o norte, chegava a En-Semes e seguia até Gelilote, em frente à subida de Adumim. Em seguida, descia até a Pedra de Boã, filho de Rúben.
<verse eid="JOS 18:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 18:18"/>Seguia para a encosta norte, de onde se avista o vale do Jordão, e descia até o vale.
<verse eid="JOS 18:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 18:19"/>Prosseguia pela encosta norte de Bete-Hogla e terminava no ponto mais ao norte do mar Morto, no ponto mais ao sul do rio Jordão. Essa era a fronteira ao sul.
<verse eid="JOS 18:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOS 18:20"/>O próprio rio Jordão delimitava a fronteira ao leste. Essas eram as fronteiras que delimitavam o território dado como herança aos clãs da tribo de Benjamim.
<verse eid="JOS 18:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOS 18:21"/>As cidades dadas aos clãs da tribo de Benjamim foram: Jericó, Bete-Hogla, Emeque-Queziz,
<verse eid="JOS 18:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOS 18:22"/>Bete-Arabá, Zemaraim, Betel,
<verse eid="JOS 18:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 18:23"/>Avim, Pará, Ofra,
<verse eid="JOS 18:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOS 18:24"/>Quefar-Amonai, Ofni e Geba; doze cidades com seus povoados.
<verse eid="JOS 18:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOS 18:25"/>Além delas, estas cidades também: Gibeom, Ramá, Beerote,
<verse eid="JOS 18:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOS 18:26"/>Mispá, Quefira, Mosa,
<verse eid="JOS 18:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOS 18:27"/>Requém, Irpeel, Tarala,
<verse eid="JOS 18:27"/><verse number="28" style="v" sid="JOS 18:28"/>Zela, Elefe, Jebus, que é a cidade dos jebuseus (isto é, Jerusalém), Gibeá e Quiriate-Jearim; catorze cidades com seus povoados. Os clãs da tribo de Benjamim receberam essa herança.
<verse eid="JOS 18:28"/><verse eid="JOS 18:28"/></para>
  <chapter eid="JOS 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="JOS 19"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOS 19:1"/>A segunda porção de terra coube por sorteio aos clãs da tribo de Simeão. Sua herança ficava dentro do território da tribo de Judá.
<verse eid="JOS 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 19:2"/>As cidades dessa herança eram: Berseba, Seba e Moladá,
<verse eid="JOS 19:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 19:3"/>Hazar-Sual, Balá e Azém,
<verse eid="JOS 19:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 19:4"/>Eltolade, Betul e Hormá,
<verse eid="JOS 19:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 19:5"/>Ziclague, Bete-Marcabote e Hazar-Susa,
<verse eid="JOS 19:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 19:6"/>Bete-Lebaote e Saruém; ao todo, treze cidades com seus povoados.
<verse eid="JOS 19:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 19:7"/>A herança também incluía: Aim, Rimom, Eter e Asã; quatro cidades com seus povoados.
<verse eid="JOS 19:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 19:8"/>Além disso, todos os povoados ao redor até Baalate-Beer, chamada também Ramá do Neguebe. Os clãs de Simeão receberam essa herança.
<verse eid="JOS 19:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 19:9"/>Essa porção foi retirada da herança de Judá, pois o território de Judá era maior do que o necessário. Por isso, Simeão recebeu sua herança dentro das terras de Judá.
<verse eid="JOS 19:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 19:10"/>A terceira porção de terra coube por sorteio aos clãs da tribo de Zebulom. Sua fronteira alcançava Saride.
<verse eid="JOS 19:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 19:11"/>Dali, seguia para o oeste até Maralá, passando por Dabesete e chegando ao ribeiro próximo de Jocneão.
<verse eid="JOS 19:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 19:12"/>Depois seguia para o leste desde Saride, até a fronteira de Quislote-Tabor; daí avançava até Daberate e subia até Jafia.
<verse eid="JOS 19:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 19:13"/>Continuava para Gate-Héfer, Ete-Cazim e Rimom; depois seguia em direção a Neá.
<verse eid="JOS 19:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 19:14"/>A fronteira ao norte passava por Hanatom e terminava no vale de Iftá-El.
<verse eid="JOS 19:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 19:15"/>Entre essas cidades também estavam Catate, Naalal, Sinrom, Idala e Belém; ao todo, doze cidades com seus povoados.
<verse eid="JOS 19:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 19:16"/>Os clãs da tribo de Zebulom receberam essa herança com todas as cidades e povoados.
<verse eid="JOS 19:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 19:17"/>A quarta porção de terra coube por sorteio aos clãs da tribo de Issacar.
<verse eid="JOS 19:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 19:18"/>Suas terras incluíam estas cidades: Jezreel, Quesulote e Suném,
<verse eid="JOS 19:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 19:19"/>Hafaraim, Siom e Anaarate,
<verse eid="JOS 19:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOS 19:20"/>Rabite, Quisiom e Ebes,
<verse eid="JOS 19:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOS 19:21"/>Remete, En-Ganim, En-Hadá e Bete-Pazes.
<verse eid="JOS 19:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOS 19:22"/>A fronteira alcançava Tabor, Saazima e Bete-Semes, e terminava no rio Jordão; ao todo, dezesseis cidades com seus povoados.
<verse eid="JOS 19:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 19:23"/>Os clãs da tribo de Issacar receberam essa herança com todas as cidades e povoados.
<verse eid="JOS 19:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOS 19:24"/>A quinta porção de terra coube por sorteio aos clãs da tribo de Aser.
<verse eid="JOS 19:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOS 19:25"/>Suas terras incluíam Helcate, Hali, Béten e Acsafe,
<verse eid="JOS 19:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOS 19:26"/>Alameleque, Amade e Misal; a fronteira a oeste chegava ao Carmelo e a Sior-Libnate.
<verse eid="JOS 19:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOS 19:27"/>Depois virava para o leste, em direção a Bete-Dagom, passava pelo território de Zebulom, no vale de Iftá-El, e seguia para o norte até Bete-Emeque e Neiel; daí avançava até Cabul, ao norte,
<verse eid="JOS 19:27"/><verse number="28" style="v" sid="JOS 19:28"/>Ebrom, Reobe, Hamom e Caná, até a grande Sidom.
<verse eid="JOS 19:28"/><verse number="29" style="v" sid="JOS 19:29"/>A fronteira então seguia para Ramá, alcançava a cidade fortificada de Tiro, passava por Hosa e terminava no mar Mediterrâneo. Faziam parte também Meebel, Aczibe,
<verse eid="JOS 19:29"/><verse number="30" style="v" sid="JOS 19:30"/>Umá, Afeque e Reobe; ao todo, 22 cidades com seus povoados.
<verse eid="JOS 19:30"/><verse number="31" style="v" sid="JOS 19:31"/>Os clãs da tribo de Aser receberam essa herança com suas cidades e povoados.
<verse eid="JOS 19:31"/><verse number="32" style="v" sid="JOS 19:32"/>A sexta porção de terra coube por sorteio aos clãs da tribo de Naftali.
<verse eid="JOS 19:32"/><verse number="33" style="v" sid="JOS 19:33"/>A fronteira começava em Helefe, junto ao carvalho de Zaanim, passava por Adami-Neguebe e Jabneel, chegava a Lacum e terminava no rio Jordão.
<verse eid="JOS 19:33"/><verse number="34" style="v" sid="JOS 19:34"/>A oeste, a fronteira passava por Aznote-Tabor até Hucoque; limitava ao sul com Zebulom, a oeste com Aser e a leste com o Jordão.
<verse eid="JOS 19:34"/><verse number="35" style="v" sid="JOS 19:35"/>As cidades fortificadas eram Zidim, Zer, Hamate, Racate e Quinerete,
<verse eid="JOS 19:35"/><verse number="36" style="v" sid="JOS 19:36"/>Adamá, Ramá e Hazor,
<verse eid="JOS 19:36"/><verse number="37" style="v" sid="JOS 19:37"/>Quedes, Edrei e En-Hazor,
<verse eid="JOS 19:37"/><verse number="38" style="v" sid="JOS 19:38"/>Irom, Migdal-El, Horém, Bete-Anate e Bete-Semes; ao todo, dezenove cidades com seus povoados.
<verse eid="JOS 19:38"/><verse number="39" style="v" sid="JOS 19:39"/>Os clãs da tribo de Naftali receberam essa herança com suas cidades e povoados.
<verse eid="JOS 19:39"/><verse number="40" style="v" sid="JOS 19:40"/>A sétima porção de terra coube por sorteio aos clãs da tribo de Dã.
<verse eid="JOS 19:40"/><verse number="41" style="v" sid="JOS 19:41"/>Suas cidades incluíam Zorá, Estaol e Ir-Semes,
<verse eid="JOS 19:41"/><verse number="42" style="v" sid="JOS 19:42"/>Saalabim, Aijalom e Itla,
<verse eid="JOS 19:42"/><verse number="43" style="v" sid="JOS 19:43"/>Elom, Timna e Ecrom,
<verse eid="JOS 19:43"/><verse number="44" style="v" sid="JOS 19:44"/>Elteque, Gibetom e Baalate,
<verse eid="JOS 19:44"/><verse number="45" style="v" sid="JOS 19:45"/>Jeúde, Bene-Beraque e Gate-Rimom,
<verse eid="JOS 19:45"/><verse number="46" style="v" sid="JOS 19:46"/>Me-Jarcom, Racom e o território que dá vista para Jope.
<verse eid="JOS 19:46"/><verse number="47" style="v" sid="JOS 19:47"/>Como os descendentes de Dã tiveram dificuldade para ocupar sua terra, atacaram Lesém, tomaram-a cidade, eliminaram seus habitantes e passaram a viver ali. Depois deram à cidade o nome de Dã, em homenagem ao seu pai.
<verse eid="JOS 19:47"/><verse number="48" style="v" sid="JOS 19:48"/>Os clãs da tribo de Dã receberam essa herança com suas cidades e povoados.
<verse eid="JOS 19:48"/><verse number="49" style="v" sid="JOS 19:49"/>Depois que toda a terra foi repartida entre as tribos, os israelitas deram a Josué, filho de Num, uma herança entre eles.
<verse eid="JOS 19:49"/><verse number="50" style="v" sid="JOS 19:50"/>Conforme a ordem do SENHOR, ele recebeu a cidade que havia pedido: Timnate-Sera, na região montanhosa de Efraim. Josué reconstruiu a cidade e passou a morar ali.
<verse eid="JOS 19:50"/><verse number="51" style="v" sid="JOS 19:51"/>Esses foram os territórios que o sacerdote Eleazar, Josué, filho de Num, e os chefes dos clãs distribuíram por sorteio às tribos de Israel, diante do SENHOR, à entrada da tenda do encontro, em Siló. Assim foi concluída a divisão da terra.
<verse eid="JOS 19:51"/><verse eid="JOS 19:51"/></para>
  <chapter eid="JOS 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="JOS 20"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOS 20:1"/>O SENHOR falou a Josué:
<verse eid="JOS 20:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 20:2"/>"Diga aos israelitas que escolham as cidades de refúgio, conforme ordenei a Moisés.
<verse eid="JOS 20:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 20:3"/>Quem causar a morte de alguém por acidente e sem intenção poderá fugir para essas cidades. Elas servirão para protegê-lo contra os parentes da vítima que buscam vingança pela morte.
<verse eid="JOS 20:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 20:4"/>Quando chegar a uma dessas cidades, o homicida deverá se apresentar aos líderes da cidade à entrada dela e explicar o que aconteceu. Eles o receberão, permitirão que entre e lhe darão um lugar para morar entre eles.
<verse eid="JOS 20:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 20:5"/>Se os parentes da vítima forem atrás dele para vingar a morte, os líderes não o entregarão, pois a morte ocorreu sem intenção e sem que houvesse hostilidade entre as partes.
<verse eid="JOS 20:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 20:6"/>No entanto, ele deverá permanecer na cidade até ser julgado pela comunidade e até a morte do sumo sacerdote que exercia o cargo naquele tempo. Depois disso, o homicida poderá voltar para sua casa, na cidade de onde fugiu".
<verse eid="JOS 20:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 20:7"/>Estas foram separadas como cidades de refúgio: Quedes, na Galileia, na região montanhosa de Naftali; Siquém, na região montanhosa de Efraim; e Quiriate-Arba, também chamada Hebrom, na região montanhosa de Judá.
<verse eid="JOS 20:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 20:8"/>A leste do rio Jordão, diante de Jericó, foram separadas estas cidades: Bezer, no deserto do planalto da tribo de Rúben; Ramote, em Gileade, no território da tribo de Gade; e Golã, em Basã, no território da tribo de Manassés.
<verse eid="JOS 20:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 20:9"/>Essas cidades foram designadas tanto para os israelitas como também para os estrangeiros que viviam entre eles. Qualquer pessoa que causasse a morte de alguém por acidente poderia buscar abrigo ali, para não ser morta por vingança antes de ser julgada pela comunidade.
<verse eid="JOS 20:9"/><verse eid="JOS 20:9"/></para>
  <chapter eid="JOS 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="JOS 21"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOS 21:1"/>Os chefes das famílias da tribo de Levi  procuraram o sacerdote Eleazar, Josué, filho de Num, e os chefes das demais tribos de Israel.
<verse eid="JOS 21:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 21:2"/>Eles se reuniram com eles em Siló, na terra de Canaã, e disseram: "O SENHOR deu ordem por meio de Moisés para que nos fossem dadas cidades para morar, com áreas abertas para os nossos rebanhos".
<verse eid="JOS 21:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 21:3"/>Então os israelitas, obedecendo à ordem do SENHOR, separaram de sua própria herança cidades e áreas de pastagem para os levitas.
<verse eid="JOS 21:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 21:4"/>Coube por sorteio aos descendentes de Arão, do clã coatita da tribo de Levi, treze cidades que pertenciam às tribos de Judá, Simeão e Benjamim.
<verse eid="JOS 21:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 21:5"/>Às outras famílias de coatitas coube por sorteio dez cidades das tribos de Efraim, Dã e da metade da tribo de Manassés.
<verse eid="JOS 21:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 21:6"/>Coube por sorteio ao grupo de Gérson treze cidades das tribos de Issacar, Aser, Naftali e da metade da tribo de Manassés que ficava em Basã.
<verse eid="JOS 21:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 21:7"/>Merari com seus clãs recebeu por sorteio doze cidades das tribos de Rúben, Gade e Zebulom.
<verse eid="JOS 21:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 21:8"/>Dessa forma, os israelitas entregaram aos levitas cidades com áreas de pastagem, conforme o SENHOR havia ordenado por meio de Moisés.
<verse eid="JOS 21:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 21:9"/>Das tribos de Judá e de Simeão, os israelitas separaram cidades
<verse eid="JOS 21:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 21:10"/>para os descendentes de Arão, do grupo coatita da tribo de Levi, pois a primeira porção lhes foi atribuída por sorteio.
<verse eid="JOS 21:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 21:11"/>Eles receberam Quiriate-Arba, também chamada Hebrom, na região montanhosa de Judá, com áreas ao redor para pastagem. Arba era pai de Enaque.
<verse eid="JOS 21:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 21:12"/>Porém os campos e os povoados próximos ficaram como propriedade pessoal de Calebe, filho de Jefoné.
<verse eid="JOS 21:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 21:13"/>Os descendentes do sacerdote Arão receberam estas cidades com suas áreas de pastagem: Hebrom — cidade de refúgio para quem causasse morte sem intenção —, Libna,
<verse eid="JOS 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 21:14"/>Jatir, Estemoa,
<verse eid="JOS 21:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 21:15"/>Holom, Debir,
<verse eid="JOS 21:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 21:16"/>Aim, Jutá e Bete-Semes; ao todo, eles ficaram com nove cidades dessas duas tribos.
<verse eid="JOS 21:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 21:17"/>Da tribo de Benjamim, os sacerdotes ficaram com estas cidades e suas áreas de pastagem: Gibeom, Geba,
<verse eid="JOS 21:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 21:18"/>Anatote e Almom; ao todo, foram quatro cidades.
<verse eid="JOS 21:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 21:19"/>Assim, os sacerdotes, descendentes de Arão, ficaram com treze cidades e suas áreas de pastagem.
<verse eid="JOS 21:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOS 21:20"/>Coube por sorteio aos outros levitas do grupo coatita estas cidades da tribo de Efraim:
<verse eid="JOS 21:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOS 21:21"/>Siquém, na região montanhosa de Efraim — cidade de refúgio para quem causasse morte sem intenção —, Gezer,
<verse eid="JOS 21:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOS 21:22"/>Quibzaim e Bete-Horom; ao todo, foram quatro cidades.
<verse eid="JOS 21:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 21:23"/>Da tribo de Dã, os sacerdotes receberam estas cidades com suas áreas de pastagem: Elteque, Gibetom,
<verse eid="JOS 21:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOS 21:24"/>Aijalom e Gate-Rimom; ao todo, foram quatro cidades.
<verse eid="JOS 21:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOS 21:25"/>Da metade da tribo de Manassés, eles receberam estas cidades com suas áreas de pastagem: Taanaque e Gate-Rimom; foram duas cidades.
<verse eid="JOS 21:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOS 21:26"/>Assim, as demais famílias do clã coatita receberam dez cidades com suas áreas de pastagem.
<verse eid="JOS 21:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOS 21:27"/>Os descendentes de Gérson, que pertenciam a outro grupo da tribo de Levi, receberam da metade da tribo de Manassés estas cidades com suas áreas de pastagem: Golã, em Basã — cidade de refúgio para quem causasse morte sem intenção — e Beesterá; foram duas cidades.
<verse eid="JOS 21:27"/><verse number="28" style="v" sid="JOS 21:28"/>Da tribo de Issacar, eles ficaram com estas cidades e suas áreas de pastagem: Quisiom, Daberate,
<verse eid="JOS 21:28"/><verse number="29" style="v" sid="JOS 21:29"/>Jarmute e En-Ganim; ao todo, foram quatro cidades.
<verse eid="JOS 21:29"/><verse number="30" style="v" sid="JOS 21:30"/>Da tribo de Aser, eles ficaram com estas cidades e suas áreas de pastagem: Misal, Abdom,
<verse eid="JOS 21:30"/><verse number="31" style="v" sid="JOS 21:31"/>Helcate e Reobe; ao todo, foram quatro cidades.
<verse eid="JOS 21:31"/><verse number="32" style="v" sid="JOS 21:32"/>Da tribo de Naftali, eles receberam estas cidades com suas áreas de pastagem: Quedes, na Galileia — cidade de refúgio para quem causasse morte sem intenção —, Hamote-Dor e Cartã; ao todo, foram três cidades.
<verse eid="JOS 21:32"/><verse number="33" style="v" sid="JOS 21:33"/>Assim, o grupo de Gérson ficou com treze cidades e suas áreas de pastagem.
<verse eid="JOS 21:33"/><verse number="34" style="v" sid="JOS 21:34"/>Quanto ao grupo de Merari, os levitas restantes receberam da tribo de Zebulom estas cidades com suas áreas de pastagem: Jocneão, Cartá,
<verse eid="JOS 21:34"/><verse number="35" style="v" sid="JOS 21:35"/>Dimna e Naalal; ao todo, foram quatro cidades.
<verse eid="JOS 21:35"/><verse number="36" style="v" sid="JOS 21:36"/>Da tribo de Rúben, eles ficaram com estas cidades e suas áreas de pastagem: Bezer, Jaza,
<verse eid="JOS 21:36"/><verse number="37" style="v" sid="JOS 21:37"/>Quedemote e Mefaate; ao todo, foram quatro cidades.
<verse eid="JOS 21:37"/><verse number="38" style="v" sid="JOS 21:38"/>Da tribo de Gade, eles ficaram com estas cidades e suas áreas de pastagem: Ramote, em Gileade — cidade de refúgio para quem causasse morte sem intenção —, Maanaim,
<verse eid="JOS 21:38"/><verse number="39" style="v" sid="JOS 21:39"/>Hesbom e Jazar; ao todo foram quatro cidades.
<verse eid="JOS 21:39"/><verse number="40" style="v" sid="JOS 21:40"/>Assim, os meraritas ficaram com doze cidades ao todo.
<verse eid="JOS 21:40"/><verse number="41" style="v" sid="JOS 21:41"/>Ao todo, os levitas receberam 48 cidades dentro do território de Israel, todas com áreas de pastagem.
<verse eid="JOS 21:41"/><verse number="42" style="v" sid="JOS 21:42"/>Cada cidade tinha campos abertos ao redor para pastagem.
<verse eid="JOS 21:42"/><verse number="43" style="v" sid="JOS 21:43"/>Desse modo, o SENHOR entregou aos israelitas toda a terra que havia jurado aos antepassados deles. Eles ocuparam a terra e se estabeleceram nela.
<verse eid="JOS 21:43"/><verse number="44" style="v" sid="JOS 21:44"/>Cumprindo o juramento que fez a esses antepassados, o SENHOR deu descanso a Israel de todos os lados. Nenhum inimigo conseguiu resistir, pois o SENHOR entregou todos eles nas mãos de Israel.
<verse eid="JOS 21:44"/><verse number="45" style="v" sid="JOS 21:45"/>Não deixou de se cumprir nenhuma das boas promessas que o SENHOR fez ao povo de Israel. Tudo aconteceu exatamente como ele havia dito.
<verse eid="JOS 21:45"/><verse eid="JOS 21:45"/></para>
  <chapter eid="JOS 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="JOS 22"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOS 22:1"/>Josué, então, chamou as tribos de Rúben e de Gade e a metade da tribo de Manassés,
<verse eid="JOS 22:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 22:2"/>e disse: "Vocês cumpriram tudo o que Moisés, servo do SENHOR, ordenou. Também obedeceram a todas as instruções que lhes dei.
<verse eid="JOS 22:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 22:3"/>Durante todo esse tempo, até hoje, vocês não deixaram seus irmãos e cumpriram o que o SENHOR, seu Deus, ordenou.
<verse eid="JOS 22:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 22:4"/>Agora que o SENHOR, seu Deus, deu descanso aos seus irmãos, como havia prometido, vocês podem voltar para suas casas, na terra que Moisés, servo do SENHOR, deu a vocês como herança do outro lado do Jordão.
<verse eid="JOS 22:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 22:5"/>Tomem o cuidado de praticar os mandamentos e a lei que Moisés, servo do SENHOR, lhes entregou: amem o SENHOR, seu Deus, sigam seus caminhos, guardem seus mandamentos, apeguem-se a ele e sirvam a ele de todo o coração e de toda a alma".
<verse eid="JOS 22:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 22:6"/>Com isso, Josué lhes deu sua bênção e se despediu deles, e eles voltaram para suas casas.
<verse eid="JOS 22:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 22:7"/>A metade da tribo de Manassés tinha recebido de Moisés terras em Basã, a leste do Jordão. A outra metade recebeu de Josué terras a oeste do Jordão, junto com os demais israelitas. Depois de se despedir deles e de abençoá-los,
<verse eid="JOS 22:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 22:8"/>Josué disse: "Voltem para casa com todos estes bens: rebanhos numerosos, prata, ouro, bronze, ferro e muitas roupas. Dividam com seus parentes esses despojos que tomaram de seus inimigos".
<verse eid="JOS 22:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 22:9"/>Sendo assim, os homens de Rúben, de Gade e da metade da tribo de Manassés deixaram os outros israelitas em Siló, na terra de Canaã, e foram para a terra de Gileade. Essa era a terra que lhes pertencia, conforme a ordem dada pelo SENHOR por meio de Moisés.
<verse eid="JOS 22:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 22:10"/>Quando chegaram à região dos distritos do Jordão, na fronteira da terra de Canaã, os homens de Rúben, de Gade e da metade da tribo de Manassés construíram um altar grande e impressionante.
<verse eid="JOS 22:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 22:11"/>Quando os outros israelitas souberam que os rubenitas, os gaditas e os manassitas tinham construído um altar na região do Jordão, na fronteira da terra de Canaã,
<verse eid="JOS 22:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 22:12"/>toda a congregação de Israel se reuniu em Siló e se preparou para lutar contra eles.
<verse eid="JOS 22:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 22:13"/>No entanto, antes de qualquer ação, os israelitas enviaram uma delegação às tribos de Rúben, de Gade e à metade da tribo de Manassés, na terra de Gileade. Fineias, filho do sacerdote Eleazar, foi à frente.
<verse eid="JOS 22:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 22:14"/>Com ele foram dez líderes, um de cada tribo de Israel. Cada um era chefe de suas famílias dentro dos clãs israelitas.
<verse eid="JOS 22:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 22:15"/>Quando chegaram a Gileade, falaram às tribos de Rúben, de Gade e à metade da tribo de Manassés:
<verse eid="JOS 22:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 22:16"/>"Toda a congregação do SENHOR está perguntando que traição foi essa contra o Deus de Israel? Por que vocês se afastaram do SENHOR e construíram um altar para si mesmos? Isso é rebeldia contra ele!
<verse eid="JOS 22:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 22:17"/>O pecado cometido em Peor não foi suficiente? Até hoje sofremos por causa da praga que o SENHOR enviou para castigar nossa comunidade.
<verse eid="JOS 22:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 22:18"/>E agora vocês abandonam o SENHOR outra vez? Se hoje vocês se rebelarem contra o SENHOR, amanhã a ira dele cairá sobre toda a comunidade de Israel.
<verse eid="JOS 22:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 22:19"/>Se a terra que vocês receberam como herança está impura, venham para a terra do SENHOR onde está o tabernáculo, aqui do nosso lado, e recebam uma parte entre nós. Mas não se rebelem contra o SENHOR nem contra nós, construindo um altar que não seja o altar do SENHOR, nosso Deus.
<verse eid="JOS 22:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOS 22:20"/>Lembrem-se de Acã, descendente de Zerá. Ele foi infiel ao SENHOR quando tomou para si o que havia sido separado para o SENHOR. A ira de Deus caiu sobre todo o povo, e ele não foi o único a morrer por causa do seu pecado”.
<verse eid="JOS 22:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOS 22:21"/>Então as tribos de Rúben e de Gade e a metade da tribo de Manassés disseram aos chefes dos clãs de Israel:
<verse eid="JOS 22:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOS 22:22"/>"O Deus dos deuses, o SENHOR! O Deus dos deuses, o SENHOR! Ele sabe, e Israel também ficará sabendo. Se agimos por rebeldia ou infidelidade contra o SENHOR, que ele não nos poupe hoje!
<verse eid="JOS 22:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 22:23"/>Que o próprio SENHOR nos julgue se construímos este altar para nos afastarmos dele ou para oferecermos holocaustos, ofertas de cereais ou ofertas de paz!
<verse eid="JOS 22:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOS 22:24"/>Fizemos isso por causa do receio de que, no futuro, os filhos de vocês perguntem aos nossos: 'O que vocês têm a ver com o SENHOR, o Deus de Israel?
<verse eid="JOS 22:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOS 22:25"/>O SENHOR colocou o rio Jordão como limite entre nós e vocês, povo de Rúben e de Gade. Vocês não têm parte com o SENHOR'. Assim, seus filhos poderiam impedir os nossos de temerem o SENHOR.
<verse eid="JOS 22:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOS 22:26"/>Por isso decidimos construir este altar, não para holocaustos nem para sacrifícios,
<verse eid="JOS 22:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOS 22:27"/>mas para servir de testemunho entre nós e vocês e todos os nossos descendentes de que também temos o direito de servir ao SENHOR diante dele, com holocaustos, sacrifícios e ofertas de paz. Assim, no futuro, seus descendentes não poderão dizer aos nossos: 'Vocês não têm parte com o SENHOR'.
<verse eid="JOS 22:27"/><verse number="28" style="v" sid="JOS 22:28"/>Se acontecer, um dia, de falarem isso a nós ou aos nossos descendentes, responderemos: 'Vejam a réplica do altar do SENHOR que nossos antepassados fizeram. Ele não foi feito para holocaustos nem para sacrifícios, mas como testemunho entre nós e vocês'.
<verse eid="JOS 22:28"/><verse number="29" style="v" sid="JOS 22:29"/>Jamais tivemos a intenção de nos rebelar contra o SENHOR ou de nos afastar dele, construindo um altar para holocaustos, ofertas de cereais ou ofertas de paz. Somente o altar do SENHOR, nosso Deus, que está diante do seu tabernáculo, pode ser usado para isso".
<verse eid="JOS 22:29"/><verse number="30" style="v" sid="JOS 22:30"/>Ao ouvirem essas palavras, o sacerdote Fineias, os líderes da comunidade, os chefes dos clãs de Israel, se contentaram.
<verse eid="JOS 22:30"/><verse number="31" style="v" sid="JOS 22:31"/>Fineias, filho do sacerdote Eleazar, lhes disse: "Agora sabemos que o SENHOR está entre nós, porque vocês não foram infiéis a ele. Com isso vocês desviaram de Israel a mão do SENHOR".
<verse eid="JOS 22:31"/><verse number="32" style="v" sid="JOS 22:32"/>Então Fineias, filho do sacerdote Eleazar, e os líderes voltaram para Canaã depois de terem se encontrado com as tribos de Rúben e de Gade em Gileade. Lá, eles contaram aos israelitas tudo o que havia acontecido.
<verse eid="JOS 22:32"/><verse number="33" style="v" sid="JOS 22:33"/>O povo de Israel ficou satisfeito, louvou a Deus e desistiu de lutar contra Rúben e Gade.
<verse eid="JOS 22:33"/><verse number="34" style="v" sid="JOS 22:34"/>Os rubenitas e os gaditas deram ao altar o nome de “Testemunho”, porque diziam: "Ele é um testemunho entre nós de que o SENHOR também é o nosso Deus".
<verse eid="JOS 22:34"/><verse eid="JOS 22:34"/></para>
  <chapter eid="JOS 22"/>
  <chapter number="23" style="c" sid="JOS 23"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOS 23:1"/>Já fazia muito tempo que o SENHOR tinha dado descanso a Israel de todos os inimigos ao redor. Josué, agora bem velho,
<verse eid="JOS 23:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 23:2"/>reuniu todo o povo de Israel: líderes, chefes, juízes e oficiais, e disse: "Estou muito velho.
<verse eid="JOS 23:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 23:3"/>Vocês viram tudo o que o SENHOR, seu Deus, fez por vocês contra todas essas nações. Foi o SENHOR, seu Deus, quem lutou por vocês.
<verse eid="JOS 23:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 23:4"/>Eu distribuí como herança a terra das nações que ainda restam, junto com a terra daquelas que já vencemos. Essa terra vai do rio Jordão até o mar Mediterrâneo, a oeste.
<verse eid="JOS 23:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 23:5"/>O SENHOR, seu Deus, expulsará esses povos de diante de vocês. Ele os afastará, e vocês tomarão posse da terra deles, como o SENHOR prometeu.
<verse eid="JOS 23:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 23:6"/>Sendo assim, sejam muito firmes em obedecer a tudo o que está escrito no Livro da Lei de Moisés. Não se afastem dele, nem para a direita nem para a esquerda.
<verse eid="JOS 23:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 23:7"/>Não se unam aos povos que ainda vivem entre vocês. Não falem o nome dos deuses deles. Não jurem por esses deuses. Não sirvam a eles nem os adorem.
<verse eid="JOS 23:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 23:8"/>Apeguem-se ao SENHOR, seu Deus, como vocês têm feito até agora.
<verse eid="JOS 23:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 23:9"/>O SENHOR expulsou nações grandes e fortes de diante de vocês. Até hoje, ninguém conseguiu resistir a vocês.
<verse eid="JOS 23:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 23:10"/>Basta um só de vocês para fazer mil inimigos fugirem, porque o SENHOR, seu Deus, luta por vocês, como prometeu.
<verse eid="JOS 23:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 23:11"/>Portanto, cuidem bem de si mesmos, para amar o SENHOR, seu Deus.
<verse eid="JOS 23:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 23:12"/>Se vocês se afastarem dele e se unirem aos povos que ainda restam entre vocês, se fizerem alianças por meio do casamento e se misturarem com eles,
<verse eid="JOS 23:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 23:13"/>tenham certeza de que o SENHOR, seu Deus, não expulsará mais essas nações de diante de vocês. Elas se tornarão armadilhas para vocês. Serão como chicotes nas costas e como espinhos nos olhos. Vocês desaparecerão desta boa terra que o SENHOR, seu Deus, lhes deu.
<verse eid="JOS 23:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 23:14"/>Logo seguirei o caminho de todos os que vivem na terra. Vocês sabem, no fundo do coração, que o SENHOR, seu Deus, cumpriu todas as boas promessas que fez. Nenhuma deixou de se cumprir.
<verse eid="JOS 23:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 23:15"/>Assim como o SENHOR cumpriu cada uma das coisas boas que prometeu, também fará vir sobre vocês tudo o que anunciou como juízo, se forem infiéis. Ele os eliminará desta boa terra que lhes deu.
<verse eid="JOS 23:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 23:16"/>Se vocês violarem a aliança do SENHOR, seu Deus, e passarem a servir a outros deuses e a se prostrar diante deles, a ira do SENHOR se acenderá contra vocês. Então vocês desaparecerão rapidamente da boa terra que ele lhes concedeu".
<verse eid="JOS 23:16"/><verse eid="JOS 23:16"/></para>
  <chapter eid="JOS 23"/>
  <chapter number="24" style="c" sid="JOS 24"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOS 24:1"/>Josué reuniu todas as tribos de Israel em Siquém. Chamou também os responsáveis pelo povo: líderes, chefes, juízes e oficiais. Todos se apresentaram diante de Deus.
<verse eid="JOS 24:1"/><verse number="2" style="v" sid="JOS 24:2"/>Josué disse a todos os israelitas: "O SENHOR, Deus de Israel, diz o seguinte: 'Há muito tempo, seus antepassados, entre eles Terá, pai de Abraão e de Naor, moravam além do rio Eufrates e adoravam outros deuses.
<verse eid="JOS 24:2"/><verse number="3" style="v" sid="JOS 24:3"/>Eu tirei Abraão daquela terra e o levei à terra de Canaã; multipliquei sua descendência e lhe dei Isaque.
<verse eid="JOS 24:3"/><verse number="4" style="v" sid="JOS 24:4"/>Dei Jacó e Esaú a Isaque. Dei a região montanhosa de Seir como herança a Esaú. Jacó e seus filhos, porém, desceram ao Egito.
<verse eid="JOS 24:4"/><verse number="5" style="v" sid="JOS 24:5"/>Depois enviei Moisés e Arão. Feri o Egito com os atos que pratiquei no meio dele. Em seguida, tirei vocês daquela terra.
<verse eid="JOS 24:5"/><verse number="6" style="v" sid="JOS 24:6"/>Quando seus antepassados saíram do Egito e chegaram ao mar Vermelho, os egípcios foram atrás deles com carros e cavaleiros.
<verse eid="JOS 24:6"/><verse number="7" style="v" sid="JOS 24:7"/>Eles clamaram ao SENHOR, e eu coloquei trevas entre vocês e os egípcios. Fiz o mar cair sobre eles e os cobri. Vocês viram com seus próprios olhos o que fiz no Egito. Depois disso, vocês permaneceram muito tempo no deserto.
<verse eid="JOS 24:7"/><verse number="8" style="v" sid="JOS 24:8"/>Então levei vocês à terra dos amorreus, a leste do Jordão. Eles lutaram contra vocês, mas eu os entreguei em suas mãos. Vocês tomaram a terra deles, e eu os eliminei diante de vocês.
<verse eid="JOS 24:8"/><verse number="9" style="v" sid="JOS 24:9"/>Depois, Balaque, rei de Moabe e filho de Zipor, decidiu atacar Israel. Ele mandou chamar Balaão, filho de Beor, para amaldiçoar os israelitas.
<verse eid="JOS 24:9"/><verse number="10" style="v" sid="JOS 24:10"/>Contudo, eu não dei atenção a Balaão. Pelo contrário, fiz com que ele os abençoasse. Assim, livrei vocês das mãos de Balaque.
<verse eid="JOS 24:10"/><verse number="11" style="v" sid="JOS 24:11"/>Vocês atravessaram o Jordão e chegaram a Jericó. Os homens de Jericó lutaram contra vocês; os amorreus, os ferezeus, os cananeus, os hititas, os girgaseus, os heveus e os jebuseus fizeram o mesmo. No entanto, entreguei todos eles em suas mãos.
<verse eid="JOS 24:11"/><verse number="12" style="v" sid="JOS 24:12"/>Enviei vespas à frente de vocês para expulsá-los, como fiz aos dois reis amorreus. Não foram suas armas que lhes trouxeram a vitória.
<verse eid="JOS 24:12"/><verse number="13" style="v" sid="JOS 24:13"/>Dei a vocês uma terra que vocês não trabalharam, cidades que vocês não construíram, nas quais vivem agora. Vocês comem de vinhas e oliveiras que não plantaram'.
<verse eid="JOS 24:13"/><verse number="14" style="v" sid="JOS 24:14"/>"Agora, portanto, temam o SENHOR e sirvam a ele de forma íntegra e fiel. Abandonem os deuses que seus antepassados adoraram além do Eufrates e no Egito. Sirvam somente ao SENHOR.
<verse eid="JOS 24:14"/><verse number="15" style="v" sid="JOS 24:15"/>Se vocês não quiserem servir ao SENHOR, escolham hoje a quem servirão: aos deuses antigos de seus antepassados ou aos deuses dos amorreus, cuja terra vocês habitam. Quanto a mim e à minha casa, nós serviremos ao SENHOR".
<verse eid="JOS 24:15"/><verse number="16" style="v" sid="JOS 24:16"/>Os israelitas responderam: "De modo algum deixaremos o SENHOR para servir a outros deuses.
<verse eid="JOS 24:16"/><verse number="17" style="v" sid="JOS 24:17"/>Foi o SENHOR, nosso Deus, que tirou a nós e aos nossos antepassados do Egito, da terra da escravidão. Ele fez sinais grandiosos diante de nós. Ele nos guardou durante toda a nossa caminhada no deserto e no meio dos povos pelos quais passamos.
<verse eid="JOS 24:17"/><verse number="18" style="v" sid="JOS 24:18"/>O SENHOR expulsou todas as nações desta terra, inclusive os amorreus, de diante de nós. Por isso, também serviremos ao SENHOR. Ele é o nosso Deus".
<verse eid="JOS 24:18"/><verse number="19" style="v" sid="JOS 24:19"/>Josué alertou o povo: "Vocês não conseguirão servir ao SENHOR. Ele é um Deus santo e zeloso. Ele não ignora a rebeldia nem os pecados de seu povo.
<verse eid="JOS 24:19"/><verse number="20" style="v" sid="JOS 24:20"/>Se vocês deixarem o SENHOR e servirem a deuses estranhos, ele se voltará contra vocês. Ele trará calamidade e os eliminará, mesmo depois de todo o bem que fez a vocês".
<verse eid="JOS 24:20"/><verse number="21" style="v" sid="JOS 24:21"/>O povo lhe respondeu: "Não! Nós serviremos ao SENHOR".
<verse eid="JOS 24:21"/><verse number="22" style="v" sid="JOS 24:22"/>Josué disse: "Vocês são testemunhas contra si mesmos. Vocês escolheram servir ao SENHOR". Eles responderam: "Somos testemunhas".
<verse eid="JOS 24:22"/><verse number="23" style="v" sid="JOS 24:23"/>Josué disse ainda: "Então removam os deuses estranhos que estão no meio de vocês. Voltem-se de coração para o SENHOR, o Deus de Israel".
<verse eid="JOS 24:23"/><verse number="24" style="v" sid="JOS 24:24"/>Os israelitas responderam: "Serviremos ao SENHOR, nosso Deus, e obedeceremos ao que ele disser".
<verse eid="JOS 24:24"/><verse number="25" style="v" sid="JOS 24:25"/>Naquele dia, Josué estabeleceu uma aliança com os israelitas em Siquém e lhes deu estatutos e juízos.
<verse eid="JOS 24:25"/><verse number="26" style="v" sid="JOS 24:26"/>Josué escreveu tudo no Livro da Lei de Deus. Depois levantou uma grande pedra e a colocou de pé debaixo do carvalho, perto do santuário do SENHOR.
<verse eid="JOS 24:26"/><verse number="27" style="v" sid="JOS 24:27"/>Josué disse a todos: "Esta pedra ouviu todas as palavras que o SENHOR falou. Ela será uma testemunha contra vocês, se quebrarem a promessa que fizeram a Deus".
<verse eid="JOS 24:27"/><verse number="28" style="v" sid="JOS 24:28"/>Em seguida, Josué se despediu do povo, e cada um deles foi para a terra que havia herdado.
<verse eid="JOS 24:28"/><verse number="29" style="v" sid="JOS 24:29"/>Algum tempo depois, Josué, filho de Num, servo do SENHOR, morreu. Ele tinha 110 anos.
<verse eid="JOS 24:29"/><verse number="30" style="v" sid="JOS 24:30"/>Foi sepultado na terra que havia herdado, em Timnate-Sera, na região montanhosa de Efraim, ao norte do monte Gaás.
<verse eid="JOS 24:30"/><verse number="31" style="v" sid="JOS 24:31"/>Israel serviu ao SENHOR durante toda a vida de Josué e também durante a vida dos líderes que restaram depois da morte dele e que tinham visto pessoalmente as obras que o SENHOR havia feito por Israel.
<verse eid="JOS 24:31"/><verse number="32" style="v" sid="JOS 24:32"/>Os ossos de José, trazidos do Egito pelos israelitas, foram enterrados no terreno, em Siquém, que Jacó tinha comprado dos filhos de Hamor, pai de Siquém, por cem peças de prata. Esse lugar passou a pertencer aos descendentes de José.
<verse eid="JOS 24:32"/><verse number="33" style="v" sid="JOS 24:33"/>Eleazar, filho de Arão, também morreu e foi sepultado nas montanhas de Efraim, na colina de Fineias, seu filho, que lhe tinha sido dado como herança.
<verse eid="JOS 24:33"/></para>
  <chapter eid="JOS 24"/>
</usx>
