<usx version="3.1">
  <book code="1KI" style="id">1ki PT_APBRT pt_Portuguese_ltr</book>
  <para style="h">1 Reis
</para>
  <para style="toc1">1 Reis
</para>
  <para style="toc2">1 Reis
</para>
  <para style="toc3">1 Rs
</para>
  <para style="mt1">1 Reis
</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="1KI 1"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1KI 1:1"/>Quando o rei Davi já estava muito velho, cobriam-no com mantas, mas ele não conseguia se aquecer.
<verse eid="1KI 1:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1KI 1:2"/>Então seus servos propuseram: “Que se procure para o rei, nosso senhor, uma jovem virgem, para que fique a seu serviço e cuide dele. Ela se deitará junto ao rei para mantê-lo aquecido”.
<verse eid="1KI 1:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1KI 1:3"/>Depois de procurarem por todo o território de Israel uma jovem de boa aparência, eles encontraram Abisague, de Suném, e a levaram ao rei.
<verse eid="1KI 1:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1KI 1:4"/>Ela era muito bonita; cuidava do rei e lhe servia, mas o rei não teve relações com ela.
<verse eid="1KI 1:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1KI 1:5"/>Nesse tempo, Adonias, filho de Davi e Hagite, passou a se exaltar, dizendo: “Eu serei rei”. Mandou preparar carros, cavaleiros e cinquenta homens que corressem à sua frente.
<verse eid="1KI 1:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1KI 1:6"/>Seu pai nunca o havia repreendido, nem lhe perguntava: “Por que você age assim?”. Adonias também era de boa aparência e havia nascido depois de Absalão.
<verse eid="1KI 1:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1KI 1:7"/>Ele tinha um acordo com Joabe, filho de Zeruia, e com o sacerdote Abiatar, e ambos ficaram ao seu lado.
<verse eid="1KI 1:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1KI 1:8"/>Contudo, o sacerdote Zadoque, Benaia, filho de Joiada, o profeta Natã, Simei, Reí e os homens valentes de Davi não apoiaram Adonias.
<verse eid="1KI 1:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1KI 1:9"/>Adonias matou ovelhas, bois e novilhos gordos como sacrifício junto à pedra de Zoelete, perto de En-Rogel. Ele também convidou todos os seus irmãos, os filhos do rei, e todos os homens de Judá que trabalhavam para o rei,
<verse eid="1KI 1:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1KI 1:10"/>com exceção do profeta Natã, de Benaia, dos homens valentes do rei e de seu irmão Salomão.
<verse eid="1KI 1:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1KI 1:11"/>Então Natã perguntou a Bate-Seba, mãe de Salomão: “Você não ouviu que Adonias, filho de Hagite, se tornou rei sem que o rei Davi soubesse?
<verse eid="1KI 1:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1KI 1:12"/>Agora ouça o meu conselho, se quiser salvar a sua vida e a do seu filho Salomão.
<verse eid="1KI 1:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1KI 1:13"/>Vá falar com o rei Davi agora e diga: ‘Meu senhor, o rei, não prometeu que Salomão, meu filho, seria o próximo rei e se sentaria no seu trono? Então por que Adonias se tornou rei?’.
<verse eid="1KI 1:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1KI 1:14"/>Enquanto você estiver falando com o rei, eu entrarei e confirmarei o que você disse”.
<verse eid="1KI 1:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1KI 1:15"/>Bate-Seba foi ao quarto do rei, já muito velho e sob os cuidados de Abisague,
<verse eid="1KI 1:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1KI 1:16"/>e prostrou-se diante dele. Davi perguntou: “O que você deseja?”.
<verse eid="1KI 1:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1KI 1:17"/>Ela respondeu: “Meu senhor, o rei jurou à sua serva, pelo SENHOR, seu Deus, que Salomão, meu filho, seria o próximo rei e se sentaria no seu trono.
<verse eid="1KI 1:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1KI 1:18"/>Agora, no entanto, Adonias se tornou rei, e meu senhor, o rei, não sabe disso.
<verse eid="1KI 1:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1KI 1:19"/>Ele ofereceu muitos bois, novilhos gordos e ovelhas como sacrifício. Também convidou todos os filhos do rei, o sacerdote Abiatar e Joabe, comandante do exército. Mas não convidou Salomão, seu servo.
<verse eid="1KI 1:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1KI 1:20"/>Agora, meu senhor, o rei, todo o povo de Israel espera que o senhor declare quem será seu sucessor.
<verse eid="1KI 1:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1KI 1:21"/>Caso contrário, quando o rei morrer, eu e meu filho Salomão seremos tratados como criminosos”.
<verse eid="1KI 1:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1KI 1:22"/>Ela ainda falava com o rei quando o profeta Natã chegou.
<verse eid="1KI 1:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1KI 1:23"/>O rei foi avisado: “O profeta Natã está aqui”. Ele entrou e se prostrou com o rosto em terra diante de Davi.
<verse eid="1KI 1:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1KI 1:24"/>Em seguida, Natã perguntou: “Foi meu senhor, o rei, quem declarou que Adonias seria seu sucessor e se sentaria no seu trono?
<verse eid="1KI 1:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1KI 1:25"/>Hoje ele ofereceu muitos sacrifícios de bois, novilhos gordos e ovelhas. Ele também convidou todos os filhos do rei, os chefes do exército e o sacerdote Abiatar. Eles estão comendo e bebendo com ele e dizendo: ‘Viva o rei Adonias!’.
<verse eid="1KI 1:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1KI 1:26"/>No entanto, nem eu, seu servo, nem o sacerdote Zadoque, nem Benaia, filho de Joiada, nem seu servo Salomão fomos convidados.
<verse eid="1KI 1:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1KI 1:27"/>Será que isso foi feito por decisão do rei, meu senhor, sem avisar seus servos sobre quem seria o sucessor dele?”.
<verse eid="1KI 1:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1KI 1:28"/>Então o rei Davi ordenou: “Chamem Bate-Seba”. Ela entrou e ficou diante do rei.
<verse eid="1KI 1:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1KI 1:29"/>O rei fez um juramento: “Tão certo como vive o SENHOR, que me salvou de todo sofrimento,
<verse eid="1KI 1:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1KI 1:30"/>hoje mesmo vou cumprir o juramento que fiz a você pelo SENHOR, o Deus de Israel: Salomão, seu filho, será rei depois de mim e se sentará no meu trono”.
<verse eid="1KI 1:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1KI 1:31"/>Em seguida, Bate-Seba se prostrou com o rosto em terra diante do rei e disse: “Que o rei Davi, meu senhor, viva para sempre!”.
<verse eid="1KI 1:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="1KI 1:32"/>O rei Davi deu a seguinte ordem: “Tragam o sacerdote Zadoque, o profeta Natã e Benaia, filho de Joiada”. Assim que eles se colocaram na presença do rei,
<verse eid="1KI 1:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="1KI 1:33"/>ele disse: “Levem com vocês os servos do rei, façam meu filho Salomão montar na minha própria mula e conduzam-no à fonte de Giom.
<verse eid="1KI 1:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="1KI 1:34"/>Ali ele será ungido rei sobre Israel pelo sacerdote Zadoque e pelo profeta Natã. Toquem a trombeta e anunciem: ‘Viva o rei Salomão!’.
<verse eid="1KI 1:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="1KI 1:35"/>Depois, acompanhem-no de volta. Ele se sentará no meu trono e reinará no meu lugar, pois eu o nomeei rei sobre Israel e Judá”.
<verse eid="1KI 1:35"/></para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v" sid="1KI 1:36"/>Benaia, filho de Joiada, respondeu: “Amém! Que o SENHOR, o Deus do meu rei, confirme o que o senhor disse.
<verse eid="1KI 1:36"/></para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v" sid="1KI 1:37"/>Assim como o SENHOR esteve com meu senhor, o rei, que ele esteja também com Salomão e torne o seu trono ainda maior que o trono do rei Davi!”.
<verse eid="1KI 1:37"/></para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v" sid="1KI 1:38"/>Em seguida, o sacerdote Zadoque, o profeta Natã, Benaia, filho de Joiada, os queretitas e os peletitas [a guarda pessoal de Davi] levaram Salomão para montar na mula do rei e o conduziram até a fonte de Giom.
<verse eid="1KI 1:38"/></para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v" sid="1KI 1:39"/>O sacerdote Zadoque pegou a vasilha de óleo do tabernáculo e ungiu Salomão. A trombeta soou e todo o povo gritou: “Viva o rei Salomão!”.
<verse eid="1KI 1:39"/></para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v" sid="1KI 1:40"/>Todo o povo foi atrás de Salomão, tocando flautas e festejando com muita alegria. O barulho era tão forte que parecia fazer a terra tremer.
<verse eid="1KI 1:40"/></para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v" sid="1KI 1:41"/>Adonias e todos os seus convidados ouviram o barulho quando estavam terminando o banquete. Quando ouviram o som da trombeta, Joabe perguntou: “O que é esse barulho na cidade?”.
<verse eid="1KI 1:41"/></para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v" sid="1KI 1:42"/>Ele ainda falava quando Jônatas, filho do sacerdote Abiatar, chegou. Adonias disse: “Entre, pois você é um homem honrado e, com certeza, traz boas notícias”.
<verse eid="1KI 1:42"/></para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v" sid="1KI 1:43"/>Jônatas respondeu: “Nosso senhor, o rei Davi, proclamou Salomão como rei.
<verse eid="1KI 1:43"/></para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v" sid="1KI 1:44"/>O rei o enviou até a fonte de Giom com o sacerdote Zadoque, o profeta Natã, Benaia, filho de Joiada, e a sua guarda pessoal. Eles o fizeram montar na mula do rei.
<verse eid="1KI 1:44"/></para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v" sid="1KI 1:45"/>Em Giom, Salomão foi ungido rei por Zadoque e Natã. Eles estão voltando de lá agora, e a cidade está em festa. É por isso que vocês estão ouvindo esse barulho.
<verse eid="1KI 1:45"/></para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v" sid="1KI 1:46"/>Além disso, Salomão já está sentado no trono.
<verse eid="1KI 1:46"/></para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v" sid="1KI 1:47"/>Até os servos do rei foram parabenizar Davi, dizendo: ‘Que o seu Deus torne o nome de Salomão mais famoso que o seu e o reinado dele maior que o seu’. E, na cama, o rei se inclinou para adorar
<verse eid="1KI 1:47"/></para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v" sid="1KI 1:48"/>e disse: ‘Bendito seja o SENHOR, o Deus de Israel, que hoje concedeu que alguém se sentasse no meu trono e permitiu que eu visse isso com meus próprios olhos’”.
<verse eid="1KI 1:48"/></para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v" sid="1KI 1:49"/>Diante disso, todos os convidados de Adonias ficaram apavorados, levantaram-se e foram embora, cada um para o seu lado.
<verse eid="1KI 1:49"/></para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v" sid="1KI 1:50"/>Com medo de Salomão, Adonias levantou-se, saiu e se segurou nas pontas do altar.
<verse eid="1KI 1:50"/></para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v" sid="1KI 1:51"/>Disseram a Salomão: “Adonias está com medo do rei Salomão e está agarrado às pontas do altar, dizendo: ‘Que o rei Salomão me prometa hoje que não me matará à espada, a mim, seu servo’”.
<verse eid="1KI 1:51"/></para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v" sid="1KI 1:52"/>Salomão respondeu: “Se ele se mostrar leal, nenhum fio de cabelo da sua cabeça será tocado. Mas, se houver maldade nele, morrerá”.
<verse eid="1KI 1:52"/></para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v" sid="1KI 1:53"/>O rei Salomão mandou que o trouxessem. Eles o fizeram descer do altar. Ele veio e se prostrou diante de Salomão. Então o rei lhe disse: “Vá para sua casa”.
<verse eid="1KI 1:53"/><verse eid="1KI 1:53"/></para>
  <chapter eid="1KI 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="1KI 2"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1KI 2:1"/>Quando os dias de Davi estavam chegando ao fim, ele instruiu seu filho Salomão desta maneira:
<verse eid="1KI 2:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1KI 2:2"/>"Estou prestes a seguir o caminho comum a todos os que vivem na terra. Seja firme e comporte-se como homem.
<verse eid="1KI 2:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1KI 2:3"/>Observe o que o SENHOR, seu Deus, espera de você: ande nos seus caminhos e cumpra seus estatutos, mandamentos, instruções e testemunhos, conforme estão escritos na Lei de Moisés. Assim, você terá sucesso em tudo o que fizer e por onde quer que for.
<verse eid="1KI 2:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1KI 2:4"/>O SENHOR vai cumprir a promessa que me fez: ‘Se os seus descendentes viverem de forma correta e seguirem a Deus com lealdade, de todo o coração e com toda a alma, sempre haverá alguém da sua família no trono de Israel’.
<verse eid="1KI 2:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1KI 2:5"/>Você também sabe o que Joabe, filho de Zeruia, fez comigo: ele matou dois chefes do exército de Israel, Abner, filho de Ner, e Amasa, filho de Jéter. Em tempo de paz, ele matou como se fosse guerra e ficou com sangue no seu cinto e nas suas sandálias.
<verse eid="1KI 2:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1KI 2:6"/>Use a sua sabedoria e não deixe que ele chegue à velhice nem morra em paz.
<verse eid="1KI 2:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1KI 2:7"/>Mas seja bondoso com os filhos do gileadita Barzilai. Deixe que eles comam à sua mesa, pois me ajudaram quando eu fugi do seu irmão Absalão.
<verse eid="1KI 2:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1KI 2:8"/>Lembre-se também de Simei, filho de Gera, benjamita de Baurim. Ele me amaldiçoou muito quando eu fui para Maanaim. Depois, ele veio me encontrar perto do rio Jordão, e eu jurei pelo SENHOR que não o mataria com a minha espada.
<verse eid="1KI 2:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1KI 2:9"/>Agora, porém, não o trate como inocente. Você tem sabedoria e saberá como agir, para fazê-lo descer à sepultura quando estiver velho e morrer de forma violenta”.
<verse eid="1KI 2:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1KI 2:10"/>Então Davi morreu, e o sepultaram na Cidade de Davi.
<verse eid="1KI 2:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1KI 2:11"/>Ele reinou sobre Israel por quarenta anos: sete anos em Hebrom e trinta e três anos em Jerusalém.
<verse eid="1KI 2:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1KI 2:12"/>Salomão sentou-se no trono de seu pai Davi, e o seu reinado se consolidou.
<verse eid="1KI 2:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1KI 2:13"/>Adonias, filho de Hagite, foi procurar Bate-Seba, mãe de Salomão. Ela lhe perguntou: “Você vem em paz?”. Ele respondeu: “Sim”.
<verse eid="1KI 2:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1KI 2:14"/>E ainda disse: “Tenho algumas coisas para lhe dizer”. Ela ordenou: “Pode falar”.
<verse eid="1KI 2:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1KI 2:15"/>Ele disse: “Você sabe que o reino era para mim e que todo o Israel esperava que eu fosse rei. Mas isso mudou, e o reino passou para meu irmão, porque o SENHOR decidiu assim.
<verse eid="1KI 2:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1KI 2:16"/>Eu só quero fazer um pedido. Por favor, não o recuse”. Ela respondeu: “Fale”.
<verse eid="1KI 2:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1KI 2:17"/>Então ele disse: “Peça ao rei Salomão que me dê Abisague, a sunamita, como esposa, pois ele não recusará um pedido seu”.
<verse eid="1KI 2:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1KI 2:18"/>Bate-Seba respondeu: “Está bem. Falarei com o rei por você”.
<verse eid="1KI 2:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1KI 2:19"/>Bate-Seba foi até o rei Salomão para falar por Adonias. Quando o rei a viu, levantou-se, fez reverência a ela, depois sentou-se no trono e mandou trazer um trono para sua mãe, que se sentou à sua direita.
<verse eid="1KI 2:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1KI 2:20"/>Ela disse: “Tenho um pequeno pedido para fazer; não me recuse”. Ele respondeu: “Faça o pedido, minha mãe, pois não o recusarei”.
<verse eid="1KI 2:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1KI 2:21"/>Em seguida, ela disse: “Dê a sunamita Abisague como esposa ao seu irmão Adonias”.
<verse eid="1KI 2:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1KI 2:22"/>O rei Salomão respondeu à sua mãe: “Por que você pede só Abisague para Adonias? Peça também o reino para ele, pois ele é meu irmão mais velho, e para o sacerdote Abiatar e para Joabe, filho de Zeruia!”.
<verse eid="1KI 2:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1KI 2:23"/>Então ele jurou pelo SENHOR: “Que Deus me castigue com severidade se esse pedido de Adonias não lhe custar a vida!
<verse eid="1KI 2:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1KI 2:24"/>Tão certo como vive o SENHOR, que me colocou no trono de meu pai Davi e me deu uma dinastia, como prometeu, hoje mesmo Adonias morrerá”.
<verse eid="1KI 2:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1KI 2:25"/>O rei Salomão ordenou que Benaia, filho de Joiada, executasse Adonias, e este foi morto.
<verse eid="1KI 2:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1KI 2:26"/>O rei disse ao sacerdote Abiatar: “Vá para as suas terras em Anatote. Você merece a morte, mas hoje não o matarei, porque você esteve com a arca do SENHOR quando meu pai Davi passou dificuldades”.
<verse eid="1KI 2:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1KI 2:27"/>Assim, Salomão não permitiu que Abiatar continuasse como sacerdote do SENHOR e, com isso, cumpriu o que o SENHOR tinha dito em Siló contra a família de Eli.
<verse eid="1KI 2:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1KI 2:28"/>Quando Joabe soube disso — ele tinha apoiado Adonias, mas não Absalão —, ele correu para a tenda do SENHOR e segurou as pontas do altar.
<verse eid="1KI 2:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1KI 2:29"/>Disseram ao rei Salomão que Joabe estava junto ao altar e tinha usado a tenda do SENHOR como proteção. Então o rei disse a Benaia, filho de Joiada: “Vá e mate-o”.
<verse eid="1KI 2:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1KI 2:30"/>Quando entrou na tenda do SENHOR, Benaia disse a Joabe: “O rei manda você sair”. Joabe respondeu: “Não vou sair. Vou morrer aqui”. Então Benaia voltou e contou isso ao rei.
<verse eid="1KI 2:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1KI 2:31"/>O rei disse: “Que assim seja. Mate-o e sepulte-o, para afastar de mim e da casa de meu pai a responsabilidade pelo sangue inocente que Joabe derramou.
<verse eid="1KI 2:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="1KI 2:32"/>O SENHOR fará Joabe responder pelo sangue que derramou, pois ele matou à espada dois homens mais justos e melhores do que ele, sem que meu pai Davi soubesse: Abner, filho de Ner, comandante do exército de Israel, e Amasa, filho de Jéter, comandante do exército de Judá.
<verse eid="1KI 2:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="1KI 2:33"/>Que Joabe e seus descendentes sejam sempre responsáveis pelo sangue deles; mas que a paz do SENHOR esteja para sempre sobre Davi, sua família e seu trono”.
<verse eid="1KI 2:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="1KI 2:34"/>Em seguida, Benaia, filho de Joiada, saiu e matou Joabe, que foi sepultado em sua casa, no deserto.
<verse eid="1KI 2:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="1KI 2:35"/>O rei colocou Benaia, filho de Joiada, no comando do exército no lugar de Joabe, e estabeleceu o sacerdote Zadoque no lugar de Abiatar.
<verse eid="1KI 2:35"/></para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v" sid="1KI 2:36"/>Depois, o rei mandou chamar Simei e disse a ele: “Construa uma casa em Jerusalém e more nela. Não saia dali para lugar nenhum.
<verse eid="1KI 2:36"/></para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v" sid="1KI 2:37"/>Saiba que, no dia em que você sair e atravessar o vale do Cedrom, certamente morrerá, e a responsabilidade será sua”.
<verse eid="1KI 2:37"/></para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v" sid="1KI 2:38"/>Simei disse ao rei: “A ordem é justa. O seu servo fará como o rei, meu senhor, ordenou”. E Simei morou em Jerusalém por muitos dias.
<verse eid="1KI 2:38"/></para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v" sid="1KI 2:39"/>Três anos depois, dois escravos de Simei fugiram e foram para a casa de Aquis, filho de Maaca, rei de Gate. Disseram a Simei: “Seus escravos estão em Gate”.
<verse eid="1KI 2:39"/></para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v" sid="1KI 2:40"/>Em seguida, Simei selou um jumento e saiu à procura de seus escravos em Gate. Ao encontrá-los, trouxe-os de volta.
<verse eid="1KI 2:40"/></para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v" sid="1KI 2:41"/>Quando ficou sabendo que Simei tinha ido de Jerusalém a Gate e voltado,
<verse eid="1KI 2:41"/></para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v" sid="1KI 2:42"/>Salomão mandou chamá-lo e disse: “Eu não fiz você jurar pelo SENHOR e não o avisei que, se você saísse para outro lugar, morreria? E você respondeu: ‘A ordem é justa; vou fazer o que o rei mandou’.
<verse eid="1KI 2:42"/></para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v" sid="1KI 2:43"/>Por que, então, você não cumpriu o juramento que fez ao SENHOR nem obedeceu à minha ordem?”.
<verse eid="1KI 2:43"/></para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v" sid="1KI 2:44"/>O rei ainda disse: “Você sabe, lá no seu íntimo, todo o mal que fez ao meu pai Davi. Agora o SENHOR o responsabilizou por toda essa maldade.
<verse eid="1KI 2:44"/></para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v" sid="1KI 2:45"/>Mas eu serei abençoado, e o trono de Davi permanecerá firme diante do SENHOR para sempre”.
<verse eid="1KI 2:45"/></para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v" sid="1KI 2:46"/>Então o rei ordenou que Benaia, filho de Joiada, saísse e matasse Simei. Assim, o reino ficou totalmente estabelecido sob o governo de Salomão.
<verse eid="1KI 2:46"/><verse eid="1KI 2:46"/></para>
  <chapter eid="1KI 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="1KI 3"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1KI 3:1"/>Salomão casou-se com a filha do faraó, rei do Egito, e a levou para a Cidade de Davi. Ela ficou lá até que fossem construídos o palácio de Salomão, o templo do SENHOR e a muralha ao redor de Jerusalém.
<verse eid="1KI 3:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1KI 3:2"/>Enquanto isso, o povo oferecia sacrifícios nos lugares altos, pois um templo para o nome do SENHOR ainda não havia sido construído.
<verse eid="1KI 3:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1KI 3:3"/>Salomão amava o SENHOR e seguia as orientações deixadas por seu pai Davi; contudo, ainda oferecia sacrifícios e queimava incenso nesses lugares altos.
<verse eid="1KI 3:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1KI 3:4"/>Para oferecer sacrifícios, Salomão foi ao principal local de culto, que ficava em Gibeom. Naquele altar, o rei ofereceu mil holocaustos.
<verse eid="1KI 3:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1KI 3:5"/>Ali, durante a noite, o SENHOR apareceu a ele em sonho e disse: “Peça o que você quiser, e eu atenderei o seu pedido”.
<verse eid="1KI 3:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1KI 3:6"/>Salomão disse: “Tu foste muito bom para o teu servo Davi, meu pai, porque ele viveu diante de ti com fidelidade, justiça e sinceridade de coração. Tu continuaste a mostrar essa bondade e lhe deste um filho que hoje está sentado no trono dele.
<verse eid="1KI 3:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1KI 3:7"/>SENHOR, meu Deus, agora fizeste o teu servo reinar no lugar do meu pai Davi. No entanto, sou inexperiente e não sei como governar este povo.
<verse eid="1KI 3:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1KI 3:8"/>Teu servo está no meio do povo que tu escolheste, um povo tão grande que não pode ser contado.
<verse eid="1KI 3:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1KI 3:9"/>Concede ao teu servo um coração que saiba ouvir, para governar o teu povo e distinguir entre o bem e o mal. Pois quem é capaz de governar um povo tão grande como este?”.
<verse eid="1KI 3:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1KI 3:10"/>Esse pedido agradou ao SENHOR.
<verse eid="1KI 3:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1KI 3:11"/>Então Deus lhe disse: “Como você me pediu isso, e não vida longa, nem riquezas, nem a morte dos seus inimigos, mas pediu discernimento para exercer a justiça,
<verse eid="1KI 3:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1KI 3:12"/>atenderei ao seu pedido. Dou a você um coração sábio e sensato, de modo que nunca houve ninguém como você antes, nem haverá depois.
<verse eid="1KI 3:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1KI 3:13"/>Além disso, darei também o que você não pediu: riquezas e honra. Durante toda a sua vida, nenhum rei será comparável a você.
<verse eid="1KI 3:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1KI 3:14"/>E, se você seguir meus caminhos e guardar meus decretos e mandamentos, como seu pai Davi fez, prolongarei os seus dias”.
<verse eid="1KI 3:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1KI 3:15"/>Salomão despertou e percebeu que tinha sido um sonho. Voltou a Jerusalém, apresentou-se diante da arca da aliança do SENHOR, ofereceu holocaustos e ofertas de paz; depois convidou todos os seus servos para um banquete.
<verse eid="1KI 3:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1KI 3:16"/>Algum tempo depois, duas prostitutas se apresentaram ao rei.
<verse eid="1KI 3:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1KI 3:17"/>Uma delas disse: “Meu senhor, esta mulher e eu moramos na mesma casa. Eu dei à luz um filho enquanto ela estava comigo ali.
<verse eid="1KI 3:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1KI 3:18"/>Três dias depois, ela também deu à luz um filho. Éramos só eu e ela; não havia ninguém na casa, apenas nós duas.
<verse eid="1KI 3:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1KI 3:19"/>Durante a noite, o filho dela morreu, porque ela se deitou sobre ele.
<verse eid="1KI 3:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1KI 3:20"/>Então ela se levantou durante a noite, pegou o meu filho enquanto eu, sua serva, dormia, e o colocou ao lado dela. Depois pôs o filho dela, já morto, ao meu lado.
<verse eid="1KI 3:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1KI 3:21"/>Quando me levantei de madrugada para amamentar meu filho, vi que estava morto. Mas, ao examiná-lo melhor pela manhã, percebi que não era o filho que eu tinha dado à luz”.
<verse eid="1KI 3:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1KI 3:22"/>A outra exclamou: “Nada disso! O filho vivo é meu; o morto é seu”. Mas a primeira negou: “Não! O morto é seu; o vivo é meu”. E continuaram a discutir na presença do rei.
<verse eid="1KI 3:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1KI 3:23"/>Então o rei declarou: “Uma afirma: ‘O filho vivo é meu, e o morto é seu’; a outra diz: ‘Não, seu filho está morto, e o meu está vivo’”.
<verse eid="1KI 3:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1KI 3:24"/>E ordenou: “Quero uma espada”. E lhe deram uma.
<verse eid="1KI 3:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1KI 3:25"/>"Dividam a criança viva em duas partes e deem uma metade a cada uma das mulheres”, disse.
<verse eid="1KI 3:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1KI 3:26"/>A mãe da criança que estava viva ficou com muita pena do seu filho e disse ao rei: “Meu senhor, dê a criança viva a ela. Não a mate!”. Mas a outra mulher disse: “A criança não será nem minha nem sua. Cortem-na ao meio!”.
<verse eid="1KI 3:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1KI 3:27"/>Então o rei declarou: “Entreguem a criança viva à primeira mulher, que é a mãe verdadeira. Não matem a criança”.
<verse eid="1KI 3:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1KI 3:28"/>Todo o povo de Israel soube da decisão do rei e passou a respeitá-lo muito, pois reconheceu que ele tinha a sabedoria de Deus para exercer a justiça.
<verse eid="1KI 3:28"/><verse eid="1KI 3:28"/></para>
  <chapter eid="1KI 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="1KI 4"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1KI 4:1"/>Salomão reinou sobre todo o Israel.
<verse eid="1KI 4:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1KI 4:2"/>Estes eram seus principais oficiais: Azarias, filho de Zadoque, sacerdote;
<verse eid="1KI 4:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1KI 4:3"/>Eliorefe e Aías, filhos de Sisa, secretários; Josafá, filho de Ailude, registrador do reino;
<verse eid="1KI 4:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1KI 4:4"/>Benaia, filho de Joiada, comandante do exército; Zadoque e Abiatar, sacerdotes;
<verse eid="1KI 4:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1KI 4:5"/>Azarias, filho de Natã, supervisor dos governadores regionais; Zabude, filho de Natã, sacerdote e conselheiro do rei;
<verse eid="1KI 4:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1KI 4:6"/>Aisar, administrador do palácio; Adonirão, filho de Abda, responsável pelos trabalhos forçados.
<verse eid="1KI 4:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1KI 4:7"/>Salomão tinha ainda doze governadores em todo o Israel. Eles forneciam provisões para o rei e para a casa real; cada um fazia isso por um mês do ano.
<verse eid="1KI 4:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1KI 4:8"/>Este é o nome deles: Ben-Hur, na região montanhosa de Efraim;
<verse eid="1KI 4:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1KI 4:9"/>Ben-Dequer, em Macaz, Saalbim, Bete-Semes e Elom-Bete-Hanã;
<verse eid="1KI 4:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1KI 4:10"/>Ben-Hesede, em Arubote, incluindo Socó e todo o território de Héfer;
<verse eid="1KI 4:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1KI 4:11"/>Ben-Abinadabe, em Nafote-Dor; ele era casado com Tafate, filha de Salomão;
<verse eid="1KI 4:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1KI 4:12"/>Baaná, filho de Ailude, em Taanaque, Megido e em toda a região de Bete-Seã, perto de Zaretã, abaixo de Jezreel. Esse território ia de Bete-Seã até Abel-Meolá, passando por Jocmeão;
<verse eid="1KI 4:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1KI 4:13"/>Ben-Geber, em Ramote-Gileade, incluindo os povoados de Jair, filho de Manassés, em Gileade, e também a região de Argobe, em Basã. Havia ali sessenta cidades fortificadas com muros e portas de bronze;
<verse eid="1KI 4:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1KI 4:14"/>Ainadabe, filho de Ido, em Maanaim;
<verse eid="1KI 4:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1KI 4:15"/>Aimaás, em Naftali, casado com Basemate, outra filha de Salomão;
<verse eid="1KI 4:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1KI 4:16"/>Baaná, filho de Husai, em Aser e Bealote;
<verse eid="1KI 4:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1KI 4:17"/>Josafá, filho de Parua, em Issacar;
<verse eid="1KI 4:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1KI 4:18"/>Simei, filho de Elá, em Benjamim;
<verse eid="1KI 4:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1KI 4:19"/>Geber, filho de Uri, em Gileade, a terra que antes havia pertencido a Seom, rei dos amorreus, e a Ogue, rei de Basã. Esse território tinha apenas um governador.
<verse eid="1KI 4:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1KI 4:20"/>Judá e Israel eram numerosos como a areia à beira do mar. Comiam, bebiam e viviam com alegria.
<verse eid="1KI 4:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1KI 4:21"/>Salomão dominava todos os reinos desde o rio Eufrates até a terra dos filisteus, chegando à fronteira do Egito. Eles lhe pagavam tributos e estavam sob seu domínio durante toda a sua vida.
<verse eid="1KI 4:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1KI 4:22"/>As provisões diárias de Salomão incluíam trinta medidas grandes<note style="f" caller="+"> <char style="fk" closed="false">medidas grandes: </char><char style="ft" closed="false">O hebraico diz <char style="it" closed="true">trinta coros</char>. As estimativas variam entre duzentos e quatrocentos litros.</char></note> de farinha da melhor qualidade e sessenta de farinha comum,
<verse eid="1KI 4:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1KI 4:23"/>dez bois engordados no estábulo,<note style="f" caller="+"> <char style="fk" closed="false">estábulo: </char><char style="ft" closed="false">Estábulo é um lugar simples onde ficam animais de fazenda, como vacas e cavalos. É uma construção fechada que protege os animais da chuva, do sol e do frio.</char></note> vinte bois criados no pasto e cem ovelhas, além de cervos, gazelas, corças e aves selecionadas.
<verse eid="1KI 4:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1KI 4:24"/>Ele governava toda a região a oeste do Eufrates, desde Tifsa até Gaza, e desfrutava de paz em todas as fronteiras.
<verse eid="1KI 4:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1KI 4:25"/>Durante o reinado de Salomão, Judá e Israel viveram em paz e segurança. Cada família ficava tranquila, debaixo da sua videira e da sua figueira, desde Dã até Berseba.
<verse eid="1KI 4:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1KI 4:26"/>Salomão tinha quatro mil<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">O Texto Massorético hebraico e a Vulgata registram <char style="it" closed="true">quarenta mil</char> estábulos. Em 2Crônicas 9.25, o número correspondente é <char style="it" closed="true">quatro mil</char>. Essa diferença é conhecida na tradição bíblica e pode resultar de uma variação textual antiga ou de formas distintas de contagem (estábulos <char style="it" closed="true">versus</char> compartimentos).</char></note> estábulos para os cavalos de seus carros de guerra e doze mil cavalos.
<verse eid="1KI 4:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1KI 4:27"/>Os governadores regionais forneciam, a cada mês, as provisões para o rei Salomão e para todos os que se sentavam à sua mesa, cuidando para que nada faltasse.
<verse eid="1KI 4:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1KI 4:28"/>Também levavam, para os locais apropriados, a cevada e a palha destinadas aos cavalos dos carros e aos demais cavalos.
<verse eid="1KI 4:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1KI 4:29"/>Deus concedeu a Salomão sabedoria, grande discernimento e um conhecimento amplo como a areia do mar.
<verse eid="1KI 4:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1KI 4:30"/>Sua sabedoria superava a de todos os sábios do Oriente e a de todo o Egito.
<verse eid="1KI 4:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1KI 4:31"/>Era maior que a de qualquer outro homem, maior que a do ezraíta Etã e que a de Hemã, Calcol e Darda, filhos de Maol; e sua fama se espalhou por todas as nações vizinhas.
<verse eid="1KI 4:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="1KI 4:32"/>Salomão escreveu três mil provérbios e mil e cinco cânticos.
<verse eid="1KI 4:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="1KI 4:33"/>Falou sobre as plantas, desde o cedro do Líbano até o hissopo que cresce nas fendas dos muros. Também ensinou sobre os animais, as aves, os répteis e os peixes.
<verse eid="1KI 4:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="1KI 4:34"/>Pessoas de todos os povos, enviadas por reis de toda a terra que tinham ouvido falar da sabedoria de Salomão, vinham ouvir as suas palavras.
<verse eid="1KI 4:34"/><verse eid="1KI 4:34"/></para>
  <chapter eid="1KI 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="1KI 5"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1KI 5:1"/>Quando Hirão, rei de Tiro, soube que Salomão tinha se tornado rei no lugar de seu pai, ele enviou mensageiros para cumprimentá-lo, pois sempre foi amigo de Davi.
<verse eid="1KI 5:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1KI 5:2"/>Salomão, então, mandou esta mensagem a Hirão:
<verse eid="1KI 5:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1KI 5:3"/>"Você sabe que meu pai Davi não pôde construir um templo ao nome do SENHOR, seu Deus, por causa das guerras ao seu redor, até que o SENHOR derrotou seus inimigos.
<verse eid="1KI 5:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1KI 5:4"/>Agora, porém, o SENHOR, meu Deus, concedeu-me paz em todas as fronteiras; não há adversário nem ameaça.
<verse eid="1KI 5:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1KI 5:5"/>Por isso, decidi construir um templo ao nome do SENHOR, meu Deus, como o SENHOR disse ao meu pai Davi: ‘Colocarei seu filho no trono no seu lugar. Ele construirá o templo ao meu nome’.
<verse eid="1KI 5:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1KI 5:6"/>Peço que você mande cortar cedros do Líbano para mim. Meus trabalhadores trabalharão junto com os seus, e eu pagarei aos seus servos o preço que você combinar. Você sabe que ninguém trabalha madeira tão bem quanto os sidônios”.
<verse eid="1KI 5:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1KI 5:7"/>Ao ouvir as palavras de Salomão, Hirão se alegrou muito e declarou: “Bendito seja hoje o SENHOR, que deu um filho sábio a Davi para governar esse grande povo”.
<verse eid="1KI 5:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1KI 5:8"/>Então Hirão respondeu a Salomão: “Recebi a mensagem que você me enviou. Atenderei a tudo o que você pediu quanto à madeira de cedro e de pinho.
<verse eid="1KI 5:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1KI 5:9"/>Meus servos levarão a madeira do Líbano até o mar, e eu a enviarei em balsas pelo mar até o lugar que você indicar. Lá ela será descarregada, e você a recolherá. Em troca, você fornecerá comida para a minha casa”.
<verse eid="1KI 5:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1KI 5:10"/>Então, Hirão forneceu a Salomão toda a madeira de cedro e de pinho que ele desejava.
<verse eid="1KI 5:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1KI 5:11"/>Em troca, Salomão enviava a Hirão duas mil toneladas<note style="f" caller="+"> <char style="fk" closed="false">duas mil toneladas: </char><char style="ft" closed="false">em hebraico, 20 mil coros.</char></note> de trigo para a sua casa e quatrocentos mil litros<note style="f" caller="+"> <char style="fk" closed="false">quatrocentos mil litros: </char><char style="ft" closed="false">a Septuaginta diz 20 mil batos, cerca de 420 mil litros; o hebraico diz 20 coros, cerca de 4.400 litros.</char></note> de azeite puro de oliva. Ele fazia isso todos os anos.
<verse eid="1KI 5:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1KI 5:12"/>Como havia prometido, o SENHOR concedeu sabedoria a Salomão. Houve paz entre Hirão e Salomão, e os dois firmaram um acordo.
<verse eid="1KI 5:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1KI 5:13"/>O rei Salomão convocou trinta mil homens de todo o Israel para trabalhos forçados.
<verse eid="1KI 5:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1KI 5:14"/>Ele os enviou ao Líbano em turnos de dez mil: um mês no Líbano e dois meses em casa. Adonirão supervisionava esse trabalho.
<verse eid="1KI 5:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1KI 5:15"/>Salomão tinha ainda setenta mil carregadores e oitenta mil trabalhadores que cortavam pedras nas montanhas,
<verse eid="1KI 5:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1KI 5:16"/>além de três mil e trezentos supervisores responsáveis por dirigir a obra e orientar os trabalhadores.
<verse eid="1KI 5:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1KI 5:17"/>Seguindo a ordem do rei, eles extraíam grandes blocos de pedra de excelente qualidade, para formar os alicerces do templo com pedras talhadas.
<verse eid="1KI 5:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1KI 5:18"/>Os construtores de Salomão e de Hirão, junto com os homens de Gebal, trabalharam no corte e no preparo da madeira e das pedras, deixando tudo pronto para a construção do templo do SENHOR.
<verse eid="1KI 5:18"/><verse eid="1KI 5:18"/></para>
  <chapter eid="1KI 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="1KI 6"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1KI 6:1"/>Quatrocentos e oitenta anos depois que os israelitas saíram do Egito, no quarto ano do reinado de Salomão sobre Israel, no mês de zive [aproximadamente abril/maio], que é o segundo mês, Salomão começou a construir o templo do SENHOR.
<verse eid="1KI 6:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1KI 6:2"/>O templo de Salomão para o SENHOR tinha 27 metros de comprimento, 9 metros de largura e 13,50 metros de altura.
<verse eid="1KI 6:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1KI 6:3"/>O pórtico à entrada do templo tinha a mesma largura do edifício, nove metros, e avançava quatro metros e meio para a frente.
<verse eid="1KI 6:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1KI 6:4"/>Salomão fez janelas estreitas e altas em todo o templo.
<verse eid="1KI 6:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1KI 6:5"/>Ao longo das paredes externas do templo, tanto do salão principal quanto do santuário interno, ele construiu anexos com salas laterais.
<verse eid="1KI 6:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1KI 6:6"/>O anexo tinha três níveis: o inferior media 2,25 metros de largura; o intermediário, 2,70 metros; e o superior, 3,15 metros. As vigas se apoiavam em saliências nas paredes, sem necessidade de fazer furos nas paredes do templo.
<verse eid="1KI 6:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1KI 6:7"/>As pedras usadas na construção do templo foram preparadas ainda na pedreira. Por isso, durante a obra, não se ouviu o som de martelos, talhadeiras ou qualquer ferramenta de ferro no templo.
<verse eid="1KI 6:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1KI 6:8"/>O acesso ao andar inferior ficava no lado sul do templo. Uma escada conduzia ao andar intermediário, e outra ao andar superior.
<verse eid="1KI 6:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1KI 6:9"/>Assim Salomão construiu o templo e o concluiu, cobrindo-o com vigas e painéis de cedro.
<verse eid="1KI 6:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1KI 6:10"/>Também edificou os anexos em volta do templo. Cada andar tinha 2,25 metros de altura e era ligado ao edifício por vigas de cedro.
<verse eid="1KI 6:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1KI 6:11"/>Então Salomão recebeu a palavra do SENHOR que dizia:
<verse eid="1KI 6:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1KI 6:12"/>"Sobre este templo que você está construindo: se você seguir os meus mandamentos, obedecer às minhas leis e guardar todos os meus mandamentos, eu cumprirei a promessa que fiz ao seu pai Davi.
<verse eid="1KI 6:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1KI 6:13"/>Habitarei no meio dos israelitas e não deixarei o meu povo Israel”.
<verse eid="1KI 6:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1KI 6:14"/>Salomão, portanto, concluiu a estrutura do templo.
<verse eid="1KI 6:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1KI 6:15"/>Revestiu as paredes internas com tábuas de cedro, do chão ao teto; também cobriu o chão com madeira de cipreste.
<verse eid="1KI 6:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1KI 6:16"/>Na parte de trás do edifício, reservou um espaço de nove metros, fechando-o com tábuas de cedro do chão ao teto; ali fez o santuário interior, o Lugar Santíssimo.
<verse eid="1KI 6:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1KI 6:17"/>A nave, isto é, o templo diante do santuário interior, tinha dezoito metros de comprimento.
<verse eid="1KI 6:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1KI 6:18"/>O cedro na parte de dentro do templo era entalhado com figuras de frutos e flores abertas. Tudo era de cedro, e nenhuma pedra ficava visível.
<verse eid="1KI 6:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1KI 6:19"/>Ele preparou o santuário interior para a arca da aliança do SENHOR ser colocada ali.
<verse eid="1KI 6:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1KI 6:20"/>Esse santuário tinha nove metros de comprimento, nove metros de largura e nove metros de altura. Seu interior era revestido de ouro puro, e o altar de cedro, de ouro.
<verse eid="1KI 6:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1KI 6:21"/>O interior do templo também era coberto de ouro puro, e havia correntes de ouro estendidas diante do santuário interior, também revestido de ouro.
<verse eid="1KI 6:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1KI 6:22"/>Ele revestiu todo o templo de ouro até que ficou completo. Também revestiu de ouro o altar que estava no santuário interior.
<verse eid="1KI 6:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1KI 6:23"/>No santuário interior fez dois querubins de madeira de oliveira, cada um com 4,5 metros de altura.
<verse eid="1KI 6:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1KI 6:24"/>Cada asa aberta tinha 2,25 metros; de uma extremidade à outra das duas asas abertas havia 4,5 metros.
<verse eid="1KI 6:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1KI 6:25"/>O segundo querubim tinha as mesmas medidas e a mesma forma do primeiro,
<verse eid="1KI 6:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1KI 6:26"/>e eles tinham 4,5 metros de altura.
<verse eid="1KI 6:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1KI 6:27"/>Ele os colocou no centro do santuário interior. As asas estavam abertas: uma tocava uma parede e a outra tocava a outra parede, e as asas do meio se tocavam no centro.
<verse eid="1KI 6:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1KI 6:28"/>E revestiu os querubins de ouro.
<verse eid="1KI 6:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1KI 6:29"/>Em todas as paredes ao redor, tanto do santuário interior quanto do salão principal, ele mandou esculpir querubins, palmeiras e flores abertas.
<verse eid="1KI 6:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1KI 6:30"/>O piso do templo, tanto no santuário interior como na nave, era revestido de ouro.
<verse eid="1KI 6:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1KI 6:31"/>Para a entrada do santuário interior fez portas de madeira de oliveira. Os batentes tinham formato de cinco lados.
<verse eid="1KI 6:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="1KI 6:32"/>Nessas portas entalhou querubins, palmeiras e flores abertas, aplicando ouro batido nos querubins e nas palmeiras.
<verse eid="1KI 6:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="1KI 6:33"/>Do mesmo modo fez batentes de madeira de oliveira, quadrangulares, para a entrada do templo.
<verse eid="1KI 6:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="1KI 6:34"/>Fez duas portas de cipreste; cada uma tinha duas folhas articuladas por dobradiças.
<verse eid="1KI 6:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="1KI 6:35"/>Nelas entalhou querubins, palmeiras e flores abertas, revestindo-as de ouro batido.
<verse eid="1KI 6:35"/></para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v" sid="1KI 6:36"/>Construiu o pátio interior com três fileiras de pedras lavradas e uma fileira de vigas de cedro.
<verse eid="1KI 6:36"/></para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v" sid="1KI 6:37"/>O fundamento do templo do SENHOR foi lançado no mês de zive [aproximadamente abril/maio], no quarto ano de seu reinado.
<verse eid="1KI 6:37"/></para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v" sid="1KI 6:38"/>No mês de bul [aproximadamente outubro/novembro], no oitavo mês do décimo primeiro ano, o templo foi concluído conforme todo o seu projeto. Assim Salomão levou sete anos para construí-lo.
<verse eid="1KI 6:38"/><verse eid="1KI 6:38"/></para>
  <chapter eid="1KI 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="1KI 7"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1KI 7:1"/>Salomão levou treze anos para concluir o palácio em que moraria.
<verse eid="1KI 7:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1KI 7:2"/>Ele construiu o chamado Palácio da Floresta do Líbano, com cerca de 45 metros de comprimento, 22,50 metros de largura e 13,50 metros de altura. O edifício se apoiava em quatro fileiras de colunas de cedro que sustentavam grandes vigas do mesmo material.
<verse eid="1KI 7:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1KI 7:3"/>O teto era todo revestido de cedro e ficava sobre 45 vigas, organizadas em três fileiras de quinze, sustentadas pelas colunas.
<verse eid="1KI 7:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1KI 7:4"/>Em cada lado do salão havia três fileiras de janelas, colocadas uma em frente da outra.
<verse eid="1KI 7:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1KI 7:5"/>Todas as portas tinham molduras retangulares, organizadas em três fileiras, uma em frente da outra.
<verse eid="1KI 7:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1KI 7:6"/>Depois, Salomão construiu o pórtico com colunas. Ele media 22,50 metros de comprimento e 13,50 metros de largura. À sua frente havia colunas com vigas espessas.
<verse eid="1KI 7:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1KI 7:7"/>Ele fez ainda a Sala do Trono, chamada Sala do Julgamento, onde exercia a justiça. Essa sala foi revestida de cedro desde o piso até o teto.
<verse eid="1KI 7:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1KI 7:8"/>Em outro pátio, atrás da Sala do Julgamento, ficava a residência do rei, construída no mesmo estilo. Salomão também edificou uma casa semelhante para a filha do faraó, que era sua esposa.
<verse eid="1KI 7:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1KI 7:9"/>Todas essas construções foram feitas com pedras selecionadas, cortadas com precisão e serradas por dentro e por fora, desde os alicerces até o topo das paredes, incluindo o grande pátio.
<verse eid="1KI 7:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1KI 7:10"/>Os alicerces eram feitos com pedras grandes e valiosas, algumas com cerca de 4,50 metros e outras com cerca de 3,60 metros.
<verse eid="1KI 7:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1KI 7:11"/>Acima delas havia pedras igualmente bem trabalhadas, ajustadas sob medida, junto com vigas de cedro.
<verse eid="1KI 7:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1KI 7:12"/>Um muro composto de três camadas de pedras lavradas e uma camada de vigas de cedro cercava o grande pátio, como no pátio interior do templo do SENHOR e em seu pórtico.<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false"><char style="it" closed="true">pórtico: Um pórtico é uma parte da frente de um prédio, com colunas e um teto, onde as pessoas passam antes de entrar.</char></char></note>
<verse eid="1KI 7:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1KI 7:13"/>O rei Salomão mandou buscar em Tiro um artesão chamado Hirão.
<verse eid="1KI 7:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1KI 7:14"/>Ele era filho de uma viúva da tribo de Naftali; seu pai, natural de Tiro, trabalhava com bronze. Hirão era habilidoso, experiente e sabia fazer todo tipo de trabalho em bronze. Ele foi ao rei e fez tudo o que lhe foi pedido.
<verse eid="1KI 7:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1KI 7:15"/>Hirão fundiu duas colunas de bronze. Cada coluna tinha 8,10 metros de altura e 5,40 metros de circunferência.
<verse eid="1KI 7:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1KI 7:16"/>Também fez dois capitéis<note style="f" caller="+"> <char style="fk" closed="false">capitéis: </char><char style="ft" closed="false">Um capitel é a parte de cima de uma coluna, com decoração, que deixa a coluna mais bonita e completa.</char></note> de bronze para o topo das colunas. Cada um tinha 2,25 metros de altura.
<verse eid="1KI 7:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1KI 7:17"/>No alto de cada capitel havia sete conjuntos de correntes entrelaçadas, como ornamento.
<verse eid="1KI 7:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1KI 7:18"/>Em volta desses conjuntos, ele colocou romãs de bronze em duas fileiras, cobrindo os capitéis. Ele fez o mesmo nas duas colunas.
<verse eid="1KI 7:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1KI 7:19"/>Os capitéis que ficavam no pórtico tinham forma de lírios e mediam cerca de 1,80 metro de altura.
<verse eid="1KI 7:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1KI 7:20"/>Na parte arredondada, perto das correntes, havia duzentas romãs dispostas ao redor de cada capitel.
<verse eid="1KI 7:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1KI 7:21"/>As colunas foram colocadas à entrada do templo: a do lado sul recebeu o nome de Jaquim, e a do lado norte, o nome de Boaz.
<verse eid="1KI 7:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1KI 7:22"/>No alto das colunas estavam os capitéis em forma de lírios. Assim foi concluído o trabalho das colunas.
<verse eid="1KI 7:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1KI 7:23"/>Hirão também fundiu um grande tanque redondo de bronze. Media cerca de 4,50 metros de diâmetro e 2,25 metros de altura, com uma circunferência de 13,50 metros.
<verse eid="1KI 7:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1KI 7:24"/>Logo abaixo da borda, ao redor do tanque, havia duas fileiras de ornamentos em forma de frutos, fundidos de cinco em cinco centímetros, incorporados ao tanque.
<verse eid="1KI 7:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1KI 7:25"/>O tanque ficava apoiado sobre doze touros de bronze: três voltados para o norte, três para o oeste, três para o sul e três para o leste. As partes traseiras dos touros ficavam voltadas para o centro.
<verse eid="1KI 7:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1KI 7:26"/>As paredes do tanque tinham a espessura de quatro dedos, e a borda se curvava para fora como a de uma taça, semelhante a uma flor de lírio. Ele podia conter cerca de quarenta mil litros.
<verse eid="1KI 7:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1KI 7:27"/>Hirão também fez dez bases móveis de bronze. Cada uma media cerca de 1,80 metro de comprimento e largura, e 1,35 metro de altura.
<verse eid="1KI 7:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1KI 7:28"/>As bases tinham painéis laterais encaixados em armações.
<verse eid="1KI 7:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1KI 7:29"/>Nesses painéis havia figuras de leões, bois e querubins; acima e abaixo dessas figuras, havia grinaldas em relevo.
<verse eid="1KI 7:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1KI 7:30"/>Cada base tinha quatro rodas de bronze com eixos também de bronze. Nos cantos, havia suportes fundidos para sustentar as pias.
<verse eid="1KI 7:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1KI 7:31"/>Na parte superior havia uma abertura circular, elevada cerca de 45 centímetros e decorada com entalhes. A base dessa abertura era redonda, enquanto os painéis laterais eram quadrados.
<verse eid="1KI 7:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="1KI 7:32"/>As rodas ficavam sob os painéis, presas a eixos fundidos junto com a estrutura. Cada roda tinha cerca de setenta centímetros de diâmetro.
<verse eid="1KI 7:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="1KI 7:33"/>Elas eram semelhantes às rodas de carros de guerra, com eixos, aros, raios e cubos, tudo fundido em bronze.
<verse eid="1KI 7:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="1KI 7:34"/>Havia quatro suportes nos cantos de cada base, integrados à própria estrutura.
<verse eid="1KI 7:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="1KI 7:35"/>Na parte superior havia uma borda circular de 22,50 centímetros. Os suportes e painéis formavam uma só peça com a base.
<verse eid="1KI 7:35"/></para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v" sid="1KI 7:36"/>Em toda a superfície disponível, Hirão gravou figuras de querubins, leões e palmeiras, cercadas por grinaldas.
<verse eid="1KI 7:36"/></para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v" sid="1KI 7:37"/>As dez bases foram feitas do mesmo modo, com o mesmo tamanho e formato, fundidas a partir do mesmo modelo.
<verse eid="1KI 7:37"/></para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v" sid="1KI 7:38"/>Ele fez ainda dez pias de bronze, uma para cada base. Cada pia tinha 1,80 metro de diâmetro e capacidade aproximada de 800 litros.
<verse eid="1KI 7:38"/></para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v" sid="1KI 7:39"/>Cinco bases foram colocadas no lado sul do templo e cinco no lado norte. O grande tanque foi instalado no lado sul, perto do canto sudeste.
<verse eid="1KI 7:39"/></para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v" sid="1KI 7:40"/>Hirão também fez os caldeirões, as pás e as bacias. Assim, concluiu todo o trabalho que o rei Salomão lhe havia confiado para o templo do SENHOR.
<verse eid="1KI 7:40"/></para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v" sid="1KI 7:41"/>Ele fez: as duas colunas; os dois capitéis em forma de taça no alto das colunas; os dois conjuntos de correntes entrelaçadas que decoravam os capitéis;
<verse eid="1KI 7:41"/></para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v" sid="1KI 7:42"/>as quatrocentas romãs, em duas fileiras para cada conjunto de correntes;
<verse eid="1KI 7:42"/></para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v" sid="1KI 7:43"/>os dez suportes com as dez pias;
<verse eid="1KI 7:43"/></para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v" sid="1KI 7:44"/>o grande tanque com os doze touros;
<verse eid="1KI 7:44"/></para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v" sid="1KI 7:45"/>e os caldeirões, pás e bacias. Todos esses objetos, feitos para o templo do SENHOR por ordem do rei Salomão, eram de bronze polido.
<verse eid="1KI 7:45"/></para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v" sid="1KI 7:46"/>Eles foram fundidos em moldes de barro na região do Jordão, entre Sucote e Zaretã.
<verse eid="1KI 7:46"/></para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v" sid="1KI 7:47"/>Como eram muitos, Salomão não mandou pesar os utensílios, e o peso total do bronze não foi calculado.
<verse eid="1KI 7:47"/></para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v" sid="1KI 7:48"/>Além disso, Salomão mandou fazer para o templo do SENHOR: o altar de ouro; a mesa de ouro para os pães da Presença;
<verse eid="1KI 7:48"/></para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v" sid="1KI 7:49"/>os candelabros de ouro puro, cinco à direita e cinco à esquerda, diante do santuário interior; as flores, as lâmpadas e as tesouras de cortar os pavios, todas de ouro;
<verse eid="1KI 7:49"/></para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v" sid="1KI 7:50"/>as bacias, os apagadores, as tigelas, os incensários, os braseiros e as dobradiças das portas, tudo de ouro, tanto para o Lugar Santíssimo quanto para o salão principal.
<verse eid="1KI 7:50"/></para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v" sid="1KI 7:51"/>Quando Salomão terminou toda a obra do templo do SENHOR, trouxe os objetos que seu pai, Davi, havia consagrado — prata, ouro e utensílios — e os colocou nos tesouros do templo do SENHOR.
<verse eid="1KI 7:51"/><verse eid="1KI 7:51"/></para>
  <chapter eid="1KI 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="1KI 8"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1KI 8:1"/>Então o rei Salomão convocou em Jerusalém as autoridades de Israel, os chefes das tribos e os líderes das famílias israelitas para trazer a arca da aliança do SENHOR desde Sião, a Cidade de Davi.
<verse eid="1KI 8:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1KI 8:2"/>Todos os homens de Israel se juntaram ao rei Salomão para a festa, no mês de etanim [aproximadamente setembro/outubro], que é o sétimo mês.
<verse eid="1KI 8:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1KI 8:3"/>Assim que todas as autoridades de Israel chegaram, os sacerdotes pegaram a arca.
<verse eid="1KI 8:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1KI 8:4"/>E levaram a arca do SENHOR, a tenda do encontro e todos os utensílios sagrados. Os sacerdotes e os levitas transportaram tudo.
<verse eid="1KI 8:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1KI 8:5"/>O rei Salomão, junto com a comunidade de Israel reunida diante da arca, sacrificou tantos bois e ovelhas que não podiam ser contados, por serem muitos.
<verse eid="1KI 8:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1KI 8:6"/>Os sacerdotes levaram a arca para o Lugar Santíssimo, no santuário interior do templo, colocando-a debaixo das asas dos querubins.
<verse eid="1KI 8:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1KI 8:7"/>Os querubins tinham as asas estendidas sobre a arca e as varas que serviam para carregá-la.
<verse eid="1KI 8:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1KI 8:8"/>Era possível ver as pontas das varas, que eram muito longas, da frente do santuário interior, mas não do lado de fora; elas permanecem ali até hoje.
<verse eid="1KI 8:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1KI 8:9"/>Dentro da arca havia somente as duas tábuas de pedra colocadas ali por Moisés em Horebe, quando o SENHOR fez aliança com os israelitas, ao saírem do Egito.
<verse eid="1KI 8:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1KI 8:10"/>Quando os sacerdotes saíram do Lugar Santo, o templo do SENHOR foi tomado por uma nuvem,
<verse eid="1KI 8:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1KI 8:11"/>de modo que os sacerdotes não podiam permanecer para ministrar por causa da nuvem, pois a glória do SENHOR encheu o templo.
<verse eid="1KI 8:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1KI 8:12"/>Então Salomão disse: “O SENHOR declarou que habitaria em nuvem densa.
<verse eid="1KI 8:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1KI 8:13"/>Eu, porém, construí para ti uma casa, um lugar onde possas habitar para sempre”.
<verse eid="1KI 8:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1KI 8:14"/>Em seguida, o rei voltou-se para toda a congregação de Israel, que estava em pé, e a abençoou.
<verse eid="1KI 8:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1KI 8:15"/>Ele disse: “Bendito seja o SENHOR, o Deus de Israel, que cumpriu com seu poder a promessa que fez com sua boca ao meu pai Davi, dizendo:
<verse eid="1KI 8:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1KI 8:16"/>'Desde o dia em que tirei o meu povo Israel do Egito, não escolhi nenhuma cidade entre as tribos para edificar nela uma casa ao meu nome. Porém, escolhi Davi para governar o meu povo Israel’.
<verse eid="1KI 8:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1KI 8:17"/>Meu pai Davi desejava construir um templo dedicado ao nome do SENHOR, o Deus de Israel.
<verse eid="1KI 8:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1KI 8:18"/>Contudo, o SENHOR lhe disse: ‘Foi bom que você tivesse esse propósito no coração.
<verse eid="1KI 8:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1KI 8:19"/>Porém, não será você quem construirá o templo. O seu filho, que virá de você, edificará o templo para o meu nome’.
<verse eid="1KI 8:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1KI 8:20"/>Assim, o SENHOR cumpriu o que prometeu: eu sucedi ao meu pai Davi e me sentei no trono de Israel, conforme a promessa do SENHOR. Construí o templo para o nome do SENHOR, o Deus de Israel,
<verse eid="1KI 8:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1KI 8:21"/>e nele preparei um lugar para a arca, que guarda a aliança que o SENHOR fez com nossos antepassados quando os tirou do Egito”.
<verse eid="1KI 8:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1KI 8:22"/>Salomão colocou-se em frente do altar do SENHOR, na presença de toda a comunidade de Israel, levantou as mãos
<verse eid="1KI 8:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1KI 8:23"/>e fez esta oração: “SENHOR, Deus de Israel, não há Deus como tu, nem em cima nos céus nem embaixo na terra. Tu manténs a aliança e a fidelidade com os teus servos que andam diante de ti de todo o coração.
<verse eid="1KI 8:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1KI 8:24"/>Cumpriste o que prometeste ao meu pai, teu servo Davi. Falaste com tua boca e realizaste com tua mão, como hoje se vê.
<verse eid="1KI 8:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1KI 8:25"/>Agora, SENHOR, Deus de Israel, cumpre também o que prometeste ao meu pai, teu servo Davi, quando disseste: ‘Nunca faltará diante de mim um descendente seu no trono de Israel, se os seus filhos cuidarem de andar em meus caminhos, como você andou’.
<verse eid="1KI 8:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1KI 8:26"/>Agora, ó Deus de Israel, confirma a palavra que falaste ao meu pai, teu servo Davi.
<verse eid="1KI 8:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1KI 8:27"/>Mas será que Deus realmente habitaria na terra? Os céus, mesmo os mais altos céus, não podem te conter; quanto menos este templo que construí!
<verse eid="1KI 8:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1KI 8:28"/>Mesmo assim, atende à minha oração e à minha súplica, SENHOR, meu Deus. Ouve o clamor e a oração que eu, teu servo, faço hoje diante de ti.
<verse eid="1KI 8:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1KI 8:29"/>Que os teus olhos estejam abertos dia e noite sobre este templo, o lugar do qual disseste: ‘O meu nome estará ali’, para ouvires a oração que o teu servo fizer voltado para este lugar.
<verse eid="1KI 8:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1KI 8:30"/>Ouve dos céus, onde habitas, as súplicas do teu servo e do teu povo Israel quando orarem voltados para este lugar. Quando ouvires, perdoa.
<verse eid="1KI 8:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1KI 8:31"/>Quando alguém pecar contra outra pessoa e tiver de fazer juramento diante do teu altar neste templo,
<verse eid="1KI 8:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="1KI 8:32"/>ouve dos céus, julga os teus servos, condenando o culpado e declarando justo o inocente, dando a cada um conforme suas ações.
<verse eid="1KI 8:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="1KI 8:33"/>Quando um inimigo derrotar o teu povo de Israel porque este pecou contra ti, e se Israel voltar para ti, confessar o teu nome e orar neste templo,
<verse eid="1KI 8:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="1KI 8:34"/>ouve dos céus, perdoa o pecado do teu povo e o traz de volta à terra que deste aos seus antepassados.
<verse eid="1KI 8:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="1KI 8:35"/>Quando o céu se fechar e não houver chuva por causa do pecado do teu povo, e, se o teu povo orar voltado para este lugar, confessar o teu nome e se afastar do pecado,
<verse eid="1KI 8:35"/></para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v" sid="1KI 8:36"/>ouve dos céus, perdoa o pecado dos teus servos, ensina o caminho certo que devem seguir e envia chuva sobre a terra que deste ao teu povo como herança.
<verse eid="1KI 8:36"/></para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v" sid="1KI 8:37"/>No caso de fome ou praga na terra, praga nas lavouras, gafanhotos, lagartas, ou quando inimigos cercarem as cidades, ou qualquer tipo de calamidade ou doença,
<verse eid="1KI 8:37"/></para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v" sid="1KI 8:38"/>e uma oração ou súplica for feita por qualquer pessoa de Israel, cada um consciente da dor do seu coração, estendendo as mãos para este templo,
<verse eid="1KI 8:38"/></para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v" sid="1KI 8:39"/>ouve dos céus, onde habitas, perdoa e age. Trata cada um conforme os seus caminhos, pois conheces o coração de todos; só tu conheces o coração humano.
<verse eid="1KI 8:39"/></para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v" sid="1KI 8:40"/>Assim eles temerão o SENHOR todos os dias em que viverem na terra que deste aos nossos antepassados.
<verse eid="1KI 8:40"/></para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v" sid="1KI 8:41"/>Em relação aos estrangeiros que não pertencem ao teu povo Israel, mas vêm de terras distantes por causa do teu nome
<verse eid="1KI 8:41"/></para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v" sid="1KI 8:42"/>— pois ouvirão falar do teu grande nome, da tua mão poderosa e do teu braço forte —, quando eles vierem e orarem voltados para este templo,
<verse eid="1KI 8:42"/></para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v" sid="1KI 8:43"/>ouve dos céus, onde habitas, e atende ao que eles pedirem, para que todos os povos da terra conheçam o teu nome e te temam, como o teu povo Israel, e saibam que este templo que construí leva o teu nome.
<verse eid="1KI 8:43"/></para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v" sid="1KI 8:44"/>Quando o teu povo sair para guerrear contra seus inimigos, por onde quer que tu o enviares, e orar ao SENHOR voltado para a cidade que escolheste e para o templo que construí para o teu nome,
<verse eid="1KI 8:44"/></para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v" sid="1KI 8:45"/>ouve dos céus a oração e súplica do teu povo e faz justiça à sua causa.
<verse eid="1KI 8:45"/></para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v" sid="1KI 8:46"/>Quando pecarem contra ti — pois ninguém está livre do pecado —, e tu ficares irado com eles e os entregares ao inimigo, que os leve como cativos para uma terra distante ou próxima,
<verse eid="1KI 8:46"/></para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v" sid="1KI 8:47"/>se nessa terra eles pensarem no que fizeram, se arrependerem e disserem: ‘Pecamos, fizemos o que é errado e fomos rebeldes’,
<verse eid="1KI 8:47"/></para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v" sid="1KI 8:48"/>e se voltarem para ti de todo o coração e de toda a alma na terra dos seus inimigos, orando voltados para a terra que deste aos seus antepassados, para a cidade que escolheste e para o templo que construí para o teu nome,
<verse eid="1KI 8:48"/></para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v" sid="1KI 8:49"/>então ouve dos céus, onde habitas, a sua oração e a sua súplica e defende a sua causa.
<verse eid="1KI 8:49"/></para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v" sid="1KI 8:50"/>Perdoa o teu povo, que pecou contra ti, e todas as suas transgressões, e faz com que os inimigos que os levaram cativos tenham misericórdia deles,
<verse eid="1KI 8:50"/></para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v" sid="1KI 8:51"/>pois eles são o teu povo e a tua herança, que tiraste do Egito, da fornalha de ferro.
<verse eid="1KI 8:51"/></para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v" sid="1KI 8:52"/>Que os teus olhos estejam atentos à súplica do teu servo e do teu povo Israel, e que os ouças sempre que clamarem a ti!
<verse eid="1KI 8:52"/></para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v" sid="1KI 8:53"/>Pois tu os separaste como tua herança dentre todos os povos da terra, como disseste por meio de Moisés, teu servo, quando tiraste nossos antepassados do Egito, ó SENHOR Deus”.
<verse eid="1KI 8:53"/></para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v" sid="1KI 8:54"/>Assim que Salomão terminou essa oração e súplica ao SENHOR, levantou-se diante do altar, onde estava ajoelhado com as mãos erguidas para o céu,
<verse eid="1KI 8:54"/></para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v" sid="1KI 8:55"/>e abençoou em alta voz toda a comunidade de Israel:
<verse eid="1KI 8:55"/></para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v" sid="1KI 8:56"/>"Bendito seja o SENHOR, que cumpriu sua promessa, dando descanso ao seu povo Israel. Nenhuma palavra deixou de se cumprir de todas as boas promessas que fez por meio de Moisés, seu servo.
<verse eid="1KI 8:56"/></para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v" sid="1KI 8:57"/>Que o SENHOR, nosso Deus, esteja em nosso meio, como esteve com nossos antepassados. Que ele nunca nos abandone nem nos deixe!
<verse eid="1KI 8:57"/></para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v" sid="1KI 8:58"/>Que ele incline o nosso coração para si, para que andemos em todos os seus caminhos e guardemos os mandamentos, decretos e leis que deu aos nossos antepassados!
<verse eid="1KI 8:58"/></para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v" sid="1KI 8:59"/>Que as palavras desta súplica estejam diante do SENHOR, nosso Deus, dia e noite, para que ele faça justiça ao seu servo e ao seu povo Israel, conforme a necessidade de cada dia.
<verse eid="1KI 8:59"/></para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v" sid="1KI 8:60"/>Assim, todos os povos da terra verão que o SENHOR é Deus e que não existe outro.
<verse eid="1KI 8:60"/></para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v" sid="1KI 8:61"/>Quanto a vocês, tenham o coração íntegro diante do SENHOR, nosso Deus, para seguirem os decretos e os mandamentos dele, como hoje”.
<verse eid="1KI 8:61"/></para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v" sid="1KI 8:62"/>Então Salomão e todos os israelitas ofereceram sacrifícios ao SENHOR.
<verse eid="1KI 8:62"/></para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v" sid="1KI 8:63"/>Como oferta de paz, o rei apresentou 22 mil bois e 120 mil ovelhas. Assim, ele e todos os israelitas dedicaram o templo do SENHOR.
<verse eid="1KI 8:63"/></para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v" sid="1KI 8:64"/>E ainda naquele dia, ele consagrou a área central do pátio à frente do templo do SENHOR, pois o altar de bronze era pequeno demais para os holocaustos, as ofertas de cereais e a gordura das ofertas de paz que ele havia preparado.
<verse eid="1KI 8:64"/></para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v" sid="1KI 8:65"/>Salomão e todo o Israel celebraram a festa diante do SENHOR, nosso Deus. Era uma grande congregação com pessoas vindas desde Lebo-Hamate até o ribeiro do Egito. Celebraram a festa durante sete dias.
<verse eid="1KI 8:65"/></para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v" sid="1KI 8:66"/>No oitavo dia, Salomão despediu o povo. Os israelitas o abençoaram e voltaram para casa, alegres por todo o bem que o SENHOR havia feito ao seu servo Davi e ao seu povo Israel.
<verse eid="1KI 8:66"/><verse eid="1KI 8:66"/></para>
  <chapter eid="1KI 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="1KI 9"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1KI 9:1"/>Quando Salomão concluiu a construção do templo do SENHOR, do palácio real e de tudo o que havia planejado realizar,
<verse eid="1KI 9:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1KI 9:2"/>o SENHOR se mostrou a ele pela segunda vez, assim como havia feito em Gibeom,
<verse eid="1KI 9:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1KI 9:3"/>e lhe disse: “Ouvi a oração e a súplica que você fez em minha presença. Separei este templo que você construiu para que o meu nome esteja nele para sempre. Meus olhos e meu coração estarão ali todos os dias.
<verse eid="1KI 9:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1KI 9:4"/>Se você viver diante de mim com lealdade e retidão, como viveu seu pai Davi, fazendo tudo o que ordenei e guardando meus decretos e ordenanças,
<verse eid="1KI 9:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1KI 9:5"/>confirmarei para sempre o trono do seu reino sobre Israel, como prometi ao seu pai Davi, dizendo: ‘Nunca faltará um descendente seu governando Israel’.
<verse eid="1KI 9:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1KI 9:6"/>Mas, se você ou seus filhos se afastarem de mim e deixarem de obedecer aos meus mandamentos e leis, e começarem a servir e adorar a outros deuses,
<verse eid="1KI 9:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1KI 9:7"/>eu tirarei Israel da terra que lhe dei e afastarei da minha presença este templo que consagrei ao meu nome. Israel será motivo de escárnio e desprezo entre todos os povos.
<verse eid="1KI 9:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1KI 9:8"/>Este templo, que agora é tão grandioso, fará com que todos os que passarem por ele fiquem surpresos e perguntem: ‘Por que o SENHOR fez isso com esta terra e com este templo?’.
<verse eid="1KI 9:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1KI 9:9"/>E responderão: ‘Porque os israelitas abandonaram o SENHOR, seu Deus, que tirou seus antepassados do Egito, e passaram a seguir outros deuses, servindo e adorando a eles. Por isso o SENHOR trouxe todo este mal sobre eles’”.
<verse eid="1KI 9:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1KI 9:10"/>Ao fim de vinte anos, período em que Salomão construiu o templo do SENHOR e o palácio real,
<verse eid="1KI 9:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1KI 9:11"/>ele entregou vinte cidades da região da Galileia a Hirão, rei de Tiro. Este rei havia fornecido a Salomão madeira de cedro e de pinho, além do ouro de que precisou.
<verse eid="1KI 9:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1KI 9:12"/>Hirão foi de Tiro para ver as cidades que Salomão lhe tinha dado, mas elas não lhe agradaram.
<verse eid="1KI 9:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1KI 9:13"/>Então perguntou: “Meu irmão, que cidades são essas que você me deu?”. Por isso, aquela região recebeu o nome de Cabul,<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false"><char style="it" closed="true">Cabul </char>significa “terra sem valor” ou “região que não agrada”. No texto, o rei Hirão achou aquelas cidades ruins e, por isso, chamou a área de Cabul.</char></note> como é chamada até hoje.
<verse eid="1KI 9:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1KI 9:14"/>Hirão havia enviado a Salomão cerca de quatro mil quilos de ouro.
<verse eid="1KI 9:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1KI 9:15"/>Este é o registro do trabalho obrigatório imposto pelo rei Salomão para construir o templo do SENHOR, o palácio real, o aterro do Milo, o muro de Jerusalém, além de Hazor, Megido e Gezer.
<verse eid="1KI 9:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1KI 9:16"/>O faraó, rei do Egito, havia atacado Gezer, tomado a cidade, incendiado o lugar e matado os cananeus que viviam ali. Depois, deu a cidade à sua filha, esposa de Salomão, como presente de casamento.
<verse eid="1KI 9:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1KI 9:17"/>Assim, Salomão reconstruiu Gezer, bem como Bete-Horom Baixa,
<verse eid="1KI 9:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1KI 9:18"/>Baalate e Tadmor, no deserto daquela região.
<verse eid="1KI 9:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1KI 9:19"/>Ele também reconstruiu as cidades de armazenamento, os locais para os carros de guerra e os cavalos, e tudo o mais que desejou construir em Jerusalém, no Líbano e em todo o seu reino.
<verse eid="1KI 9:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1KI 9:20"/>Quanto aos povos que restaram dos amorreus, hititas, ferezeus, heveus e jebuseus, que não pertenciam a Israel,
<verse eid="1KI 9:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1KI 9:21"/>descendentes daqueles que os israelitas não tinham exterminado completamente, Salomão os recrutou para trabalho obrigatório, condição em que permanecem até hoje.
<verse eid="1KI 9:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1KI 9:22"/>Salomão não fez dos israelitas escravos. Eles serviam como homens de guerra, oficiais, comandantes, chefes de carros de guerra e cavaleiros.
<verse eid="1KI 9:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1KI 9:23"/>Havia 550 supervisores israelitas responsáveis pelas obras, encarregados de dirigir os trabalhadores.
<verse eid="1KI 9:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1KI 9:24"/>Depois que a filha do faraó se mudou da Cidade de Davi para o palácio que Salomão havia feito para ela, o rei edificou o aterro do Milo.
<verse eid="1KI 9:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1KI 9:25"/>Três vezes por ano, Salomão oferecia holocaustos e ofertas de paz no altar que tinha construído para o SENHOR. Ele também queimava incenso diante do SENHOR. Assim, concluiu a construção do templo.
<verse eid="1KI 9:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1KI 9:26"/>O rei Salomão também mandou construir uma frota de navios em Eziom-Geber, perto de Elate, na terra de Edom, às margens do mar Vermelho.
<verse eid="1KI 9:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1KI 9:27"/>Hirão enviou marinheiros experientes e conhecedores do mar para trabalharem com os marinheiros de Salomão.
<verse eid="1KI 9:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1KI 9:28"/>Eles navegaram até Ofir e trouxeram de lá 14.700 quilos de ouro, que entregaram ao rei Salomão.
<verse eid="1KI 9:28"/><verse eid="1KI 9:28"/></para>
  <chapter eid="1KI 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="1KI 10"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1KI 10:1"/>A rainha de Sabá soube da fama de Salomão e de sua relação com o SENHOR. Então ela foi a Jerusalém para testá-lo com perguntas difíceis.
<verse eid="1KI 10:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1KI 10:2"/>Chegou com uma grande caravana, trazendo camelos carregados de especiarias, muito ouro e pedras preciosas. Ao encontrar-se com Salomão, perguntou-lhe tudo o que tinha em mente.
<verse eid="1KI 10:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1KI 10:3"/>Salomão respondeu a todas as perguntas. Nada era difícil demais para ele.
<verse eid="1KI 10:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1KI 10:4"/>Quando a rainha viu a sabedoria de Salomão, o palácio que ele havia construído,
<verse eid="1KI 10:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1KI 10:5"/>a organização da sua mesa, os seus oficiais, os servos e os copeiros, suas roupas e os sacrifícios que ele oferecia no templo do SENHOR, ela ficou sem palavras.
<verse eid="1KI 10:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1KI 10:6"/>Então disse ao rei: “Era verdade o que ouvi em minha terra sobre seus feitos e sua sabedoria.
<verse eid="1KI 10:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1KI 10:7"/>Contudo, eu não acreditei até vir e ver com meus próprios olhos. Na verdade, não me contaram nem a metade: sua sabedoria e prosperidade são maiores do que tudo o que ouvi.
<verse eid="1KI 10:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1KI 10:8"/>Como são felizes os que vivem perto de você, estes servos que estão sempre na sua presença e ouvem a sua sabedoria!
<verse eid="1KI 10:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1KI 10:9"/>Bendito seja o SENHOR, seu Deus, que se agradou de você e o colocou no trono de Israel. Por amor a Israel, o SENHOR fez de você rei para praticar justiça e retidão”.
<verse eid="1KI 10:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1KI 10:10"/>Ela entregou ao rei cerca de quatro mil quilos de ouro, uma grande quantidade de especiarias e pedras preciosas. Nunca mais houve tanta especiaria como a que a rainha de Sabá deu a Salomão.
<verse eid="1KI 10:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1KI 10:11"/>(Os navios de Hirão, que traziam ouro de Ofir, também trouxeram grande quantidade de madeira nobre e pedras preciosas.
<verse eid="1KI 10:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1KI 10:12"/>Com essa madeira, o rei fez suportes para o templo do SENHOR e para o palácio real, além de instrumentos de corda para os músicos. Nada semelhante a essa madeira havia sido visto antes nem depois.)
<verse eid="1KI 10:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1KI 10:13"/>O rei Salomão ofereceu à rainha de Sabá tudo o que ela desejou e pediu, além dos presentes oferecidos por iniciativa real. Depois disso, ela voltou para sua terra com seus servos.
<verse eid="1KI 10:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1KI 10:14"/>O peso do ouro que Salomão recebia a cada ano era de 23.300 mil quilos.
<verse eid="1KI 10:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1KI 10:15"/>Isso não incluía a renda dos impostos dos comerciantes, dos negociantes, dos reis da Arábia e dos governadores do território.
<verse eid="1KI 10:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1KI 10:16"/>Duzentos escudos grandes de ouro batido foram feitos a pedido do rei Salomão; em cada um foram usados 3,6 quilos de ouro.
<verse eid="1KI 10:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1KI 10:17"/>Também foram feitos trezentos escudos menores de ouro batido, com 1,8 quilo de ouro em cada um. Todos foram colocados no Palácio da Floresta do Líbano.
<verse eid="1KI 10:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1KI 10:18"/>O rei fez ainda um grande trono de marfim coberto de ouro puro,
<verse eid="1KI 10:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1KI 10:19"/>que tinha seis degraus, um encosto arredondado na parte superior e braços dos dois lados do assento, com um leão junto a cada braço.
<verse eid="1KI 10:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1KI 10:20"/>Doze leões estavam sobre os seis degraus, um em cada extremidade. Nunca se fez nada parecido em nenhum outro reino.
<verse eid="1KI 10:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1KI 10:21"/>Todas as taças usadas pelo rei Salomão eram de ouro, assim como todos os utensílios do Palácio da Floresta do Líbano. Não havia nada de prata, pois, nos dias de Salomão, a prata não tinha valor significativo.
<verse eid="1KI 10:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1KI 10:22"/>No mar, o rei tinha uma frota de navios em parceria com os navios de Hirão. A cada três anos, ela voltava com ouro, prata, marfim, macacos e pavões.
<verse eid="1KI 10:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1KI 10:23"/>Assim, o rei Salomão superava todos os reis da terra em riqueza e sabedoria.
<verse eid="1KI 10:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1KI 10:24"/>Pessoas de todas as regiões vinham para ouvir a sabedoria que Deus havia colocado em seu coração.
<verse eid="1KI 10:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1KI 10:25"/>Ano após ano, cada visitante trazia presentes: objetos de prata e de ouro, roupas, armas, especiarias, cavalos e mulas.
<verse eid="1KI 10:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1KI 10:26"/>Salomão reuniu carros de guerra e cavalos: 1.400 carros e 12 mil cavalos, que distribuía entre cidades específicas e também em Jerusalém.
<verse eid="1KI 10:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1KI 10:27"/>Durante o reinado de Salomão em Jerusalém, a prata era tão comum quanto as pedras, e o cedro tão abundante quanto as figueiras-bravas das planícies.
<verse eid="1KI 10:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1KI 10:28"/>Os cavalos de Salomão eram importados do Egito e da Cilícia; os mercadores do rei os compravam por um preço definido.
<verse eid="1KI 10:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1KI 10:29"/>Do Egito se importava um carro por 7,2 quilos de prata e um cavalo por 1,8 quilo. Esses animais eram vendidos aos reis dos hititas e dos sírios.
<verse eid="1KI 10:29"/><verse eid="1KI 10:29"/></para>
  <chapter eid="1KI 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="1KI 11"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1KI 11:1"/>Além da filha do faraó, o rei Salomão amou muitas mulheres estrangeiras. Entre elas havia moabitas, amonitas, edomitas, sidônias e hititas.
<verse eid="1KI 11:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1KI 11:2"/>Essas mulheres pertenciam a nações sobre as quais o SENHOR havia advertido os israelitas: “Não se unam a elas, pois certamente desviarão o coração de vocês para os seus deuses”. Mesmo assim, Salomão se apegou a elas.
<verse eid="1KI 11:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1KI 11:3"/>Ele teve setecentas esposas de linhagem nobre e trezentas concubinas, e essas mulheres acabaram por desviar o coração dele.
<verse eid="1KI 11:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1KI 11:4"/>Com o passar do tempo, quando Salomão já estava velho, suas mulheres o levaram a seguir outros deuses, e seu coração deixou de ser totalmente fiel ao SENHOR, seu Deus, como tinha sido o coração de seu pai Davi.
<verse eid="1KI 11:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1KI 11:5"/>Salomão passou a seguir Astarote, deusa dos sidônios, e Moloque, o deus detestável dos amonitas.
<verse eid="1KI 11:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1KI 11:6"/>Assim, ele fez o que é mau aos olhos do SENHOR e não foi fiel ao SENHOR, como seu pai Davi.
<verse eid="1KI 11:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1KI 11:7"/>Então Salomão construiu, no monte a leste de Jerusalém, um altar para Camos, o deus repugnante de Moabe, e outro para Moloque, o deus repugnante dos amonitas.
<verse eid="1KI 11:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1KI 11:8"/>Para todas as suas mulheres estrangeiras, ele também fez altares, permitindo que queimassem incenso e oferecessem sacrifícios aos seus deuses.
<verse eid="1KI 11:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1KI 11:9"/>O SENHOR ficou indignado, pois o coração de Salomão havia se afastado do SENHOR, o Deus de Israel, que havia aparecido a ele duas vezes
<verse eid="1KI 11:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1KI 11:10"/>e ordenado expressamente que não seguisse outros deuses. Contudo, Salomão não obedeceu à ordem do SENHOR.
<verse eid="1KI 11:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1KI 11:11"/>Por isso, o SENHOR lhe disse: “Já que você fez isso e não guardou a minha aliança nem os decretos que lhe ordenei, arrancarei de você o reino e o entregarei a um de seus servos.
<verse eid="1KI 11:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1KI 11:12"/>Entretanto, por consideração ao seu pai Davi, não farei isso enquanto você viver; tirarei o reino das mãos de seu filho.
<verse eid="1KI 11:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1KI 11:13"/>Ainda assim, não tirarei o reino inteiro: deixarei uma tribo para seu filho,<note style="f" caller="+"> <char style="fk" closed="false">seu filho: </char><char style="ft" closed="false">Isto é, a dinastia davídica em Jerusalém.</char></note> por amor do meu servo Davi e por causa de Jerusalém, a cidade que escolhi”.
<verse eid="1KI 11:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1KI 11:14"/>O SENHOR levantou o edomita Hadade, descendente da casa real de Edom, como adversário de Salomão.
<verse eid="1KI 11:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1KI 11:15"/>No passado, quando Davi guerreou contra Edom, ele enviou Joabe, comandante do exército, para sepultar os mortos. Joabe matou todos os homens edomitas.
<verse eid="1KI 11:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1KI 11:16"/>Joabe com todo o exército de Israel permaneceu ali seis meses, até eliminar todos os homens de Edom.
<verse eid="1KI 11:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1KI 11:17"/>Hadade, ainda menino na época, conseguiu fugir para o Egito com alguns oficiais edomitas que haviam servido ao seu pai.
<verse eid="1KI 11:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1KI 11:18"/>Eles partiram de Midiã, passaram por Parã, reunindo ali outros homens, e seguiram para o Egito, onde o faraó, rei do Egito, concedeu casa, terras e sustento a Hadade.
<verse eid="1KI 11:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1KI 11:19"/>Hadade foi tão bem acolhido pelo faraó que recebeu dele como esposa uma irmã da rainha Tafnes, mulher do faraó.
<verse eid="1KI 11:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1KI 11:20"/>A irmã de Tafnes deu à luz um filho, chamado Genubate, que foi criado pela rainha, entre os filhos do próprio faraó, no palácio real.
<verse eid="1KI 11:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1KI 11:21"/>Quando Hadade soube no Egito que Davi havia morrido e que Joabe, o comandante do exército, também estava morto, disse ao faraó: “Permita que eu volte para a minha terra”.
<verse eid="1KI 11:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1KI 11:22"/>O faraó lhe perguntou: “O que falta aqui para você desejar partir?”. Ele respondeu: “Nada me falta. Ainda assim, deixe-me ir”.
<verse eid="1KI 11:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1KI 11:23"/>Deus levantou outro adversário contra Salomão: Rezom, filho de Eliada, que havia fugido de seu senhor Hadadezer, rei de Zobá.
<verse eid="1KI 11:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1KI 11:24"/>Depois que Davi derrotou o exército de Zobá, Rezom reuniu homens, tornou-se líder de um grupo armado e foi para Damasco, onde se estabeleceu e passou a governar.
<verse eid="1KI 11:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1KI 11:25"/>Rezom foi inimigo de Israel durante todo o reinado de Salomão, causando-lhe muitos danos, além dos já causados por Hadade. Ele reinava sobre a Síria e era constantemente hostil a Israel.
<verse eid="1KI 11:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1KI 11:26"/>Também se levantou contra o rei o filho de Nebate, o eframita Jeroboão, da cidade de Zeredá, cuja mãe era viúva e se chamava Zerua.
<verse eid="1KI 11:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1KI 11:27"/>A razão da sua revolta foi esta: Salomão estava edificando o aterro do Milo e reparando as brechas da Cidade de Davi, seu pai.
<verse eid="1KI 11:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1KI 11:28"/>Jeroboão era um homem competente, e quando Salomão percebeu seu bom trabalho, colocou-o como responsável por todo o serviço obrigatório das tribos de José.
<verse eid="1KI 11:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1KI 11:29"/>Naquele tempo, Jeroboão saiu de Jerusalém, e o profeta Aías, de Siló, encontrou-se com ele no caminho. Aías vestia uma capa nova, e os dois ficaram sozinhos no campo.
<verse eid="1KI 11:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1KI 11:30"/>Tomando a capa nova que vestia, Aías a rasgou em doze pedaços
<verse eid="1KI 11:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1KI 11:31"/>e disse a Jeroboão: “Fique com dez pedaços, pois assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: ‘Estou prestes a tirar o reino das mãos de Salomão e dar dez tribos a você.
<verse eid="1KI 11:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="1KI 11:32"/>Contudo, uma tribo ficará com ele, por amor do meu servo Davi e por causa de Jerusalém, a cidade que escolhi dentre todas as tribos de Israel.
<verse eid="1KI 11:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="1KI 11:33"/>Farei isso porque Salomão me abandonou e prestou culto a Astarote, deusa dos sidônios, a Camos, deus de Moabe, e a Moloque, deus dos amonitas. Ele não seguiu os meus caminhos nem fez o que é correto aos meus olhos, como fez seu pai Davi.
<verse eid="1KI 11:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="1KI 11:34"/>No entanto, não tirarei todo o reino de Salomão. Por amor do meu servo Davi, a quem escolhi porque guardou meus mandamentos e decretos, eu o deixarei como governante enquanto ele viver.
<verse eid="1KI 11:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="1KI 11:35"/>Mas tirarei o reino das mãos do filho de Salomão e darei dez tribos a você.
<verse eid="1KI 11:35"/></para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v" sid="1KI 11:36"/>Ao filho dele darei uma tribo, para que o meu servo Davi tenha sempre diante de mim um descendente no trono em Jerusalém, a cidade onde escolhi fazer habitar o meu nome.
<verse eid="1KI 11:36"/></para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v" sid="1KI 11:37"/>Quanto a você, farei que reine sobre tudo o que quiser; você será rei sobre Israel.
<verse eid="1KI 11:37"/></para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v" sid="1KI 11:38"/>Se obedecer a tudo o que eu ordenar, andar nos meus caminhos e fizer o que é correto aos meus olhos, guardando meus decretos e mandamentos, como fez meu servo Davi, eu estarei com você. Eu lhe darei uma dinastia duradoura, como dei a Davi, e entregarei Israel a você.
<verse eid="1KI 11:38"/></para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v" sid="1KI 11:39"/>Por causa disso, os descendentes de Davi serão humilhados, mas não para sempre’”.
<verse eid="1KI 11:39"/></para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v" sid="1KI 11:40"/>Salomão tentou matar Jeroboão, mas ele fugiu para o Egito e permaneceu lá com o rei Sisaque até a morte de Salomão.
<verse eid="1KI 11:40"/></para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v" sid="1KI 11:41"/>Todos os outros acontecimentos do reinado de Salomão, todas as coisas que ele realizou e a sabedoria que demonstrou, estão registrados no Livro da História de Salomão.
<verse eid="1KI 11:41"/></para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v" sid="1KI 11:42"/>O reinado de Salomão sobre todo o Israel, em Jerusalém, durou quarenta anos.
<verse eid="1KI 11:42"/></para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v" sid="1KI 11:43"/>Ele morreu, reunindo-se aos seus antepassados, e foi sepultado na Cidade de Davi, seu pai. Seu filho Roboão reinou em seu lugar.
<verse eid="1KI 11:43"/><verse eid="1KI 11:43"/></para>
  <chapter eid="1KI 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="1KI 12"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1KI 12:1"/>Roboão foi a Siquém, porque todo o Israel havia se reunido ali para fazê-lo rei.
<verse eid="1KI 12:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1KI 12:2"/>Ao saber disso, Jeroboão, filho de Nebate, voltou do Egito, para onde tinha fugido por causa do rei Salomão.
<verse eid="1KI 12:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1KI 12:3"/>Mandaram chamá-lo, e Jeroboão foi, junto com toda a comunidade de Israel, falar com Roboão.
<verse eid="1KI 12:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1KI 12:4"/>Eles disseram: “Seu pai tornou o nosso trabalho muito pesado. Agora, se você aliviar o trabalho duro e o peso que ele colocou sobre nós, nós lhe serviremos”.
<verse eid="1KI 12:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1KI 12:5"/>Roboão respondeu: “Voltem daqui a três dias”. Então o povo se retirou.
<verse eid="1KI 12:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1KI 12:6"/>O rei Roboão consultou as autoridades que haviam servido ao seu pai Salomão enquanto ele ainda estava vivo. Perguntou-lhes: “Que resposta vocês me aconselham a dar a este povo?”.
<verse eid="1KI 12:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1KI 12:7"/>Eles responderam: “Se hoje você servir a este povo, ouvi-lo e responder de forma bondosa, eles lhe servirão por toda a vida”.
<verse eid="1KI 12:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1KI 12:8"/>Mas Roboão não aceitou o conselho dessas autoridades e consultou os jovens que tinham crescido ao seu lado e lhe serviam.
<verse eid="1KI 12:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1KI 12:9"/>Perguntou-lhes: “Que conselho vocês me dão? Como devemos responder a este povo que pede que o fardo imposto por meu pai seja mais leve?”.
<verse eid="1KI 12:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1KI 12:10"/>Esses jovens responderam: “Diga a este povo que reclama do fardo: ‘Meu dedo mínimo é mais grosso do que a cintura de meu pai.
<verse eid="1KI 12:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1KI 12:11"/>Se meu pai colocou sobre vocês um fardo pesado, eu o tornarei ainda mais pesado. Se ele os disciplinou com chicotes, eu os disciplinarei com chicotes de pontas de metal’”.
<verse eid="1KI 12:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1KI 12:12"/>Três dias depois, Jeroboão voltou com todo o povo para falar com Roboão, como o rei havia ordenado.
<verse eid="1KI 12:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1KI 12:13"/>A resposta do rei foi áspera, e ele rejeitou o conselho das autoridades.
<verse eid="1KI 12:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1KI 12:14"/>Seguindo o conselho dos jovens, ele disse: “Meu pai tornou pesado o fardo de vocês; eu o tornarei ainda mais pesado. Meu pai os disciplinou com chicotes; eu os disciplinarei com chicotes de pontas de metal”.
<verse eid="1KI 12:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1KI 12:15"/>O rei não atendeu ao povo, pois isso estava dentro do plano do SENHOR, para cumprir o que ele havia dito a Jeroboão, filho de Nebate, por meio do silonita Aías.
<verse eid="1KI 12:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1KI 12:16"/>Quando todo o povo de Israel percebeu a recusa do rei, respondeu: “Que parte temos nós com Davi? Não temos herança no filho de Jessé. Cada um para sua casa, ó Israel! Agora cuide da sua própria casa, ó Davi!”. E os israelitas foram para suas tendas.
<verse eid="1KI 12:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1KI 12:17"/>Roboão continuou a reinar apenas sobre os israelitas que viviam nas cidades de Judá.
<verse eid="1KI 12:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1KI 12:18"/>O rei enviou Adonirão, encarregado dos trabalhos forçados, mas ele foi apedrejado pelos israelitas até a morte. Mais que depressa, Roboão subiu em sua carruagem e fugiu para Jerusalém.
<verse eid="1KI 12:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1KI 12:19"/>Assim Israel se rebelou contra a casa de Davi, e ainda é assim até hoje.
<verse eid="1KI 12:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1KI 12:20"/>Quando Jeroboão voltou, os israelitas o chamaram para a assembleia e o fizeram rei de todo o Israel. Mas a tribo de Judá permaneceu fiel à casa de Davi.
<verse eid="1KI 12:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1KI 12:21"/>Ao chegar a Jerusalém, Roboão, filho de Salomão, reuniu 180 mil guerreiros escolhidos das tribos de Judá e de Benjamim para lutar contra Israel e recuperar o reino.
<verse eid="1KI 12:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1KI 12:22"/>Mas Semaías, homem de Deus, recebeu esta palavra de Deus:
<verse eid="1KI 12:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1KI 12:23"/>"Diga a Roboão, filho de Salomão, rei de Judá, às tribos de Judá e Benjamim e aos demais israelitas:
<verse eid="1KI 12:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1KI 12:24"/>'O SENHOR diz: Não lutem contra seus irmãos israelitas. Voltem para casa, pois isso aconteceu por minha vontade’”. Eles obedeceram à palavra do SENHOR e voltaram para casa.
<verse eid="1KI 12:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1KI 12:25"/>Jeroboão pôs muralhas em torno da cidade de Siquém, nos montes de Efraim, e foi morar ali. Depois pôs muralhas em torno da cidade de Peniel.
<verse eid="1KI 12:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1KI 12:26"/>Ele pensou consigo mesmo: “Agora o reino pode voltar para a casa de Davi.
<verse eid="1KI 12:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1KI 12:27"/>Se esta gente subir a Jerusalém para oferecer sacrifícios na casa do SENHOR, seu coração se voltará novamente para Roboão, rei de Judá; eles me matarão e voltarão para ele”.
<verse eid="1KI 12:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1KI 12:28"/>Depois de pedir conselhos, o rei fez dois bezerros de ouro e disse aos israelitas: “Vocês não precisam mais subir a Jerusalém. Aqui estão os seus deuses, Israel, que tiraram vocês da terra do Egito”.
<verse eid="1KI 12:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1KI 12:29"/>Colocou um bezerro em Betel e o outro em Dã.
<verse eid="1KI 12:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1KI 12:30"/>Isso se tornou um pecado, pois o povo passou a ir até Dã para adorar um dos bezerros.
<verse eid="1KI 12:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1KI 12:31"/>Além disso, Jeroboão construiu santuários nos lugares altos e nomeou sacerdotes tirados do meio do povo, que não eram levitas.
<verse eid="1KI 12:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="1KI 12:32"/>Ele criou uma festa no décimo quinto dia do oitavo mês, parecida com a festa de Judá, e ofereceu sacrifícios no altar de Betel aos bezerros que tinha feito. Também nomeou sacerdotes para os lugares altos.
<verse eid="1KI 12:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="1KI 12:33"/>No décimo quinto dia do oitavo mês, data que ele mesmo escolheu, subiu ao altar que tinha construído em Betel, inaugurou a festa para Israel e queimou incenso.
<verse eid="1KI 12:33"/><verse eid="1KI 12:33"/></para>
  <chapter eid="1KI 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="1KI 13"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1KI 13:1"/>Cumprindo a ordem do SENHOR, um homem de Deus saiu de Judá e foi a Betel. Naquele momento, Jeroboão estava junto ao altar, oferecendo incenso.
<verse eid="1KI 13:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1KI 13:2"/>O homem de Deus gritou contra o altar, como o SENHOR havia ordenado: “Ó altar, ó altar! O SENHOR diz: ‘Um filho chamado Josias nascerá na família de Davi. Ele sacrificará sobre você os sacerdotes dos lugares altos que agora queimam incenso aqui, e queimará ossos humanos sobre você’”.
<verse eid="1KI 13:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1KI 13:3"/>No mesmo dia, ele também deu um sinal: “Este é o sinal que o SENHOR anunciou: o altar se partirá, e as cinzas que estão sobre ele serão espalhadas”.
<verse eid="1KI 13:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1KI 13:4"/>Quando o rei Jeroboão ouviu a mensagem contra o altar de Betel, estendeu a mão e ordenou: “Prendam esse homem!”. Mas o braço que ele estendeu ficou paralisado, e ele não conseguiu movê-lo.
<verse eid="1KI 13:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1KI 13:5"/>O altar se partiu, e as cinzas se espalharam, como o homem de Deus tinha anunciado por ordem do SENHOR.
<verse eid="1KI 13:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1KI 13:6"/>O rei pediu ao homem de Deus: “Peço que ore ao SENHOR, seu Deus, e peça por mim, para que meu braço seja curado”. O homem de Deus orou, e o braço do rei voltou ao normal.
<verse eid="1KI 13:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1KI 13:7"/>Então, o rei lhe disse: “Venha comigo à minha casa para comer algo, e eu lhe darei um presente”.
<verse eid="1KI 13:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1KI 13:8"/>O homem de Deus, porém, respondeu: “Eu não iria com você, nem comeria pão ou beberia água aqui, mesmo que você me desse metade do que tem.
<verse eid="1KI 13:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1KI 13:9"/>Pois o SENHOR me deu esta ordem: ‘Não coma pão, nem beba água ali, nem volte pelo mesmo caminho por onde você veio’”.
<verse eid="1KI 13:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1KI 13:10"/>Ele partiu e voltou por outro caminho, diferente daquele por onde tinha ido a Betel.
<verse eid="1KI 13:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1KI 13:11"/>Havia em Betel um profeta idoso. Seus filhos lhe contaram tudo o que o homem de Deus tinha feito naquele dia em Betel e o que havia dito ao rei.
<verse eid="1KI 13:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1KI 13:12"/>O pai perguntou: “Que caminho ele tomou?”. E os filhos lhe mostraram o caminho por onde o homem de Deus tinha ido, vindo de Judá.
<verse eid="1KI 13:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1KI 13:13"/>Então ele disse aos filhos: “Selem o jumento para mim”. Eles selaram o jumento, e ele montou.
<verse eid="1KI 13:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1KI 13:14"/>Foi atrás do homem de Deus e, encontrando-o sentado debaixo de um carvalho, perguntou: “Você é o homem de Deus que veio de Judá?”. Ele respondeu: “Sim”.
<verse eid="1KI 13:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1KI 13:15"/>O profeta idoso disse: “Venha comigo à minha casa para comer algo”.
<verse eid="1KI 13:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1KI 13:16"/>O homem de Deus respondeu: “Não posso voltar com você nem entrar em sua casa. Não posso comer pão nem beber água neste lugar.
<verse eid="1KI 13:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1KI 13:17"/>Pois o SENHOR ordenou: ‘Não coma pão, nem beba água ali, nem volte pelo mesmo caminho por onde você veio’”.
<verse eid="1KI 13:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1KI 13:18"/>O profeta idoso disse: “Eu também sou profeta como você. Um anjo falou comigo por ordem do SENHOR e disse: ‘Traga-o de volta à sua casa para comer pão e beber água’”. Mas ele estava mentindo.
<verse eid="1KI 13:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1KI 13:19"/>Então o homem de Deus foi com ele, e comeu pão e bebeu água na casa dele.
<verse eid="1KI 13:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1KI 13:20"/>Enquanto estavam à mesa, o profeta idoso recebeu uma palavra do SENHOR.
<verse eid="1KI 13:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1KI 13:21"/>E ele disse ao homem de Deus que tinha vindo de Judá: “O SENHOR diz: ‘Você desobedeceu à palavra do SENHOR e não seguiu a ordem que ele lhe deu.
<verse eid="1KI 13:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1KI 13:22"/>Você voltou, comeu pão e bebeu água no lugar onde ele disse: Não coma nem beba’. Por isso, seu corpo não será enterrado no túmulo dos seus antepassados”.
<verse eid="1KI 13:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1KI 13:23"/>Depois que o homem de Deus terminou de comer e beber, o profeta idoso selou o jumento para ele.
<verse eid="1KI 13:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1KI 13:24"/>Enquanto seguia pelo caminho, um leão encontrou o homem de Deus e o matou. O corpo ficou na estrada, e o leão e o jumento ficaram parados ao lado dele.
<verse eid="1KI 13:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1KI 13:25"/>Pessoas que passavam por ali viram o corpo estendido na estrada, com o leão ao lado, e foram anunciar o ocorrido na cidade onde morava o profeta idoso.
<verse eid="1KI 13:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1KI 13:26"/>Quando o profeta idoso soube disso, disse: “É o homem de Deus que desobedeceu à palavra do SENHOR. Por isso, o SENHOR o entregou ao leão, que o feriu e o matou, como ele havia avisado”.
<verse eid="1KI 13:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1KI 13:27"/>Então disse aos filhos: “Selem o jumento para mim”. E eles fizeram isso.
<verse eid="1KI 13:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1KI 13:28"/>Ele saiu e encontrou o corpo estendido na estrada, com o jumento e o leão ao lado. O leão não havia devorado o corpo nem ferido o jumento.
<verse eid="1KI 13:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1KI 13:29"/>O profeta colocou o corpo do homem de Deus sobre o jumento e o levou de volta a Betel, para chorar por ele e enterrá-lo.
<verse eid="1KI 13:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1KI 13:30"/>Pôs o corpo no túmulo de sua própria família e lamentou por ele, dizendo: “Ah, meu irmão!”.
<verse eid="1KI 13:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1KI 13:31"/>Depois de enterrá-lo, o profeta idoso disse aos filhos: “Quero que vocês me enterrem, quando eu morrer, no túmulo onde está o homem de Deus. Coloquem meus ossos junto aos dele.
<verse eid="1KI 13:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="1KI 13:32"/>Com certeza se cumprirá o que ele anunciou por ordem do SENHOR contra o altar de Betel e contra todos os santuários dos lugares altos nas cidades da região de Samaria”.
<verse eid="1KI 13:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="1KI 13:33"/>Mesmo depois de tudo isso, Jeroboão não abandonou seus maus caminhos. Ele continuou a escolher sacerdotes entre o povo para os lugares altos. Qualquer pessoa podia se tornar sacerdote.
<verse eid="1KI 13:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="1KI 13:34"/>Esse comportamento se tornou pecado para a família de Jeroboão e levou sua casa à ruína e ao fim.
<verse eid="1KI 13:34"/><verse eid="1KI 13:34"/></para>
  <chapter eid="1KI 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="1KI 14"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1KI 14:1"/>Naquele tempo, Abias, filho de Jeroboão, adoeceu.
<verse eid="1KI 14:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1KI 14:2"/>Jeroboão disse à sua esposa: “Levante-se, vista-se de forma diferente para que ninguém a reconheça como minha mulher, e vá até Siló. Lá vive o profeta Aías, o mesmo que disse que eu seria rei sobre este povo.
<verse eid="1KI 14:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1KI 14:3"/>Leve com você dez pães, alguns bolos e um pequeno frasco de mel. Ele lhe dirá o que acontecerá com o menino”.
<verse eid="1KI 14:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1KI 14:4"/>A esposa de Jeroboão fez o que ele pediu e foi à casa do profeta Aías, em Siló. Aías já estava velho e não enxergava mais por causa da idade.
<verse eid="1KI 14:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1KI 14:5"/>Mas o SENHOR tinha falado ao profeta: “A esposa de Jeroboão virá perguntar sobre o filho doente. Quando ela chegar, você deve responder o que eu mandar. Ela virá disfarçada”.
<verse eid="1KI 14:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1KI 14:6"/>Quando Aías ouviu o som dos passos à porta, disse: “Entre, mulher de Jeroboão. Por que esse disfarce? Fui enviado a você com uma mensagem dura.
<verse eid="1KI 14:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1KI 14:7"/>Vá e diga ao seu marido: o SENHOR, o Deus de Israel, diz: ‘Eu tirei você do meio do povo e o coloquei como líder sobre Israel, o meu povo.
<verse eid="1KI 14:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1KI 14:8"/>Arranquei o reino da família de Davi e o entreguei a você. Mesmo assim, você não foi como meu servo Davi, que guardou meus mandamentos e me seguiu de todo o coração, fazendo apenas o que era correto aos meus olhos.
<verse eid="1KI 14:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1KI 14:9"/>Pelo contrário, você praticou o mal mais do que todos os que vieram antes de você. Fez para si outros deuses e imagens fundidas, provocou a minha ira e me virou as costas.
<verse eid="1KI 14:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1KI 14:10"/>Por isso, trarei um desastre sobre a família de Jeroboão. Eliminarei todos os homens da família, livres ou escravos em Israel. Vou varrer a família de Jeroboão como quem varre o lixo, até não sobrar nada.
<verse eid="1KI 14:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1KI 14:11"/>Os da família de Jeroboão que morrerem na cidade serão comidos por cães, e os que morrerem no campo serão comidos pelas aves do céu. Assim disse o SENHOR’.
<verse eid="1KI 14:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1KI 14:12"/>Quanto a você, vá para casa. Quando seus pés pisarem na cidade, o menino morrerá.
<verse eid="1KI 14:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1KI 14:13"/>Todo o povo de Israel chorará por ele e o sepultará. Entre toda a família de Jeroboão, ele será o único a receber sepultura, pois foi o único em quem o SENHOR, o Deus de Israel, encontrou algo bom.
<verse eid="1KI 14:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1KI 14:14"/>O SENHOR levantará um rei sobre Israel que destruirá a família de Jeroboão. Isso acontecerá hoje mesmo.
<verse eid="1KI 14:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1KI 14:15"/>O SENHOR castigará Israel, e ele ficará instável como uma cana na água. O SENHOR tirará Israel desta boa terra que deu aos seus antepassados e o espalhará além do rio Eufrates, porque o povo fez postes de Aserá e provocou a sua ira.
<verse eid="1KI 14:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1KI 14:16"/>Por causa dos pecados de Jeroboão, que pecou e levou Israel a pecar, o SENHOR abandonará Israel”.
<verse eid="1KI 14:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1KI 14:17"/>A esposa de Jeroboão voltou para Tirza. Quando entrou em casa, o menino morreu.
<verse eid="1KI 14:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1KI 14:18"/>Ele foi sepultado, e todo o povo de Israel chorou por ele, como o SENHOR havia anunciado por meio de seu servo, o profeta Aías.
<verse eid="1KI 14:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1KI 14:19"/>Tudo o que aconteceu durante o reinado de Jeroboão, suas guerras e o que ele realizou como rei estão registrados no Livro da História dos Reis de Israel.
<verse eid="1KI 14:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1KI 14:20"/>Jeroboão reinou por 22 anos. Depois morreu e foi reunido aos seus antepassados. Seu filho Nadabe reinou em seu lugar.
<verse eid="1KI 14:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1KI 14:21"/>Roboão, filho de Salomão, reinou em Judá. Ele tinha 41 anos quando se tornou rei, e governou por 17 anos em Jerusalém, a cidade que o SENHOR havia escolhido dentre todas as tribos de Israel para ali pôr o seu nome. Sua mãe se chamava Naamá e era amonita.
<verse eid="1KI 14:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1KI 14:22"/>Judá fez o que era mau aos olhos do SENHOR. Com os pecados que cometeu, provocou o zelo do SENHOR mais do que seus antepassados.
<verse eid="1KI 14:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1KI 14:23"/>Construiu altares para ídolos, colunas sagradas e postes de Aserá em todos os montes e debaixo de toda árvore frondosa.
<verse eid="1KI 14:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1KI 14:24"/>Havia também homens e mulheres que participavam de práticas religiosas pagãs na terra, e eles faziam todas as coisas ruins das nações que o SENHOR tinha expulsado de diante dos israelitas.
<verse eid="1KI 14:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1KI 14:25"/>No quinto ano do reinado de Roboão, Jerusalém foi atacada por Sisaque, rei do Egito.
<verse eid="1KI 14:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1KI 14:26"/>Ele levou os tesouros do templo do SENHOR e do palácio do rei, incluindo todos os escudos de ouro que Salomão tinha feito.
<verse eid="1KI 14:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1KI 14:27"/>Em seu lugar, o rei Roboão mandou fazer escudos de bronze e os entregou aos guardas que protegiam a entrada do palácio.
<verse eid="1KI 14:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1KI 14:28"/>Sempre que o rei ia ao templo do SENHOR, os guardas levavam os escudos e depois os devolviam à sala da guarda.
<verse eid="1KI 14:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1KI 14:29"/>Tudo o que aconteceu durante o reinado de Roboão e tudo o que ele realizou estão registrados no Livro da História dos Reis de Judá.
<verse eid="1KI 14:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1KI 14:30"/>Roboão e Jeroboão estiveram sempre em guerra.
<verse eid="1KI 14:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1KI 14:31"/>Roboão morreu e foi sepultado com seus antepassados na Cidade de Davi. Sua mãe, que era amonita, se chamava Naamá. Seu filho Abias reinou em seu lugar.
<verse eid="1KI 14:31"/><verse eid="1KI 14:31"/></para>
  <chapter eid="1KI 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="1KI 15"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1KI 15:1"/>No décimo oitavo ano do reinado de Jeroboão, filho de Nebate, Abias começou a reinar sobre Judá.
<verse eid="1KI 15:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1KI 15:2"/>Reinou por três anos em Jerusalém. Sua mãe se chamava Maaca, descendente de Absalão.
<verse eid="1KI 15:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1KI 15:3"/>Abias fez o mesmo que seu pai havia feito antes dele. Seu coração não foi totalmente fiel ao SENHOR, seu Deus, como o coração de seu pai Davi.
<verse eid="1KI 15:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1KI 15:4"/>Mesmo assim, por causa de Davi, o SENHOR, seu Deus, manteve a família dele em Jerusalém: deu a Abias um filho para sucedê-lo e preservou a cidade.
<verse eid="1KI 15:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1KI 15:5"/>Pois Davi fez o que era correto aos olhos do SENHOR e obedeceu a tudo o que lhe foi ordenado durante toda a sua vida, exceto no caso de Urias, o hitita.
<verse eid="1KI 15:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1KI 15:6"/>Houve guerra entre Abias e Jeroboão durante todos os dias da vida de Abias.
<verse eid="1KI 15:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1KI 15:7"/>Tudo o que aconteceu durante o reinado de Abias e tudo o que ele realizou estão registrados no Livro da História dos Reis de Judá. Abias e Jeroboão estiveram sempre em guerra.
<verse eid="1KI 15:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1KI 15:8"/>Abias morreu e foi sepultado na Cidade de Davi. Seu filho Asa reinou em seu lugar.
<verse eid="1KI 15:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1KI 15:9"/>No vigésimo ano do reinado de Jeroboão, rei de Israel, Asa começou a reinar em Judá.
<verse eid="1KI 15:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1KI 15:10"/>Governou por 41 anos em Jerusalém. Sua avó se chamava Maaca, descendente de Absalão.
<verse eid="1KI 15:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1KI 15:11"/>Asa fez o que era bom aos olhos do SENHOR, assim como seu pai Davi.
<verse eid="1KI 15:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1KI 15:12"/>Removeu da terra os homens e mulheres ligados a práticas religiosas pagãs e destruiu todos os ídolos feitos por seus antepassados.
<verse eid="1KI 15:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1KI 15:13"/>Ele também tirou Maaca, sua avó, da posição de rainha-mãe, porque ela havia feito uma imagem repugnante da deusa Aserá. Asa destruiu essa imagem e a queimou no vale do Cedrom.
<verse eid="1KI 15:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1KI 15:14"/>Embora os lugares altos não tivessem sido destruídos, Asa manteve seu coração dedicado ao SENHOR enquanto viveu.
<verse eid="1KI 15:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1KI 15:15"/>Ele levou ao templo do SENHOR a prata, o ouro e os utensílios consagrados por ele e por seu pai.
<verse eid="1KI 15:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1KI 15:16"/>Asa e Baasa, rei de Israel, viveram em guerra enquanto foram reis.
<verse eid="1KI 15:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1KI 15:17"/>Baasa invadiu Judá e cercou a cidade de Ramá com muralhas, para impedir o trânsito de pessoas para dentro ou para fora do território de Asa, rei de Judá.
<verse eid="1KI 15:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1KI 15:18"/>Asa pegou toda a prata e o ouro restantes do templo do SENHOR e do palácio real. Ele entregou tudo aos seus oficiais e os enviou a Ben-Hadade, filho de Tabrimom e neto de Heziom, rei da Síria, que vivia em Damasco.
<verse eid="1KI 15:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1KI 15:19"/>Ele enviou esta mensagem: “Haja um acordo entre mim e você, como houve entre meu pai e o seu. Estou lhe enviando prata e ouro como presente. Rompa sua aliança com Baasa, rei de Israel, para que ele saia do meu território”.
<verse eid="1KI 15:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1KI 15:20"/>Ben-Hadade aceitou o pedido do rei Asa e mandou seus comandantes atacarem cidades de Israel. Eles conquistaram Ijom, Dã, Abel-Bete-Maaca, todo o território de Quinerete e toda a região de Naftali.
<verse eid="1KI 15:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1KI 15:21"/>Ao saber disso, Baasa desistiu de fortificar Ramá e voltou para Tirza.
<verse eid="1KI 15:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1KI 15:22"/>O rei Asa convocou todos os homens de Judá, sem exceção, e eles retiraram as pedras e a madeira que Baasa havia usado em Ramá. Com elas, Asa fortaleceu Geba, em Benjamim, e também Mispá.
<verse eid="1KI 15:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1KI 15:23"/>Tudo o que aconteceu durante o reinado de Asa, tudo o que ele realizou, seu poder e as cidades que construiu estão registrados no Livro da História dos Reis de Judá. Quando já era velho, Asa teve uma doença nos pés.
<verse eid="1KI 15:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1KI 15:24"/>Ele morreu e foi sepultado com seus antepassados na Cidade de Davi. Seu filho Josafá reinou em seu lugar.
<verse eid="1KI 15:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1KI 15:25"/>Nadabe, filho de Jeroboão, começou a reinar em Israel no segundo ano do reinado de Asa, rei de Judá. Reinou por dois anos.
<verse eid="1KI 15:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1KI 15:26"/>Fez o que era mau aos olhos do SENHOR, seguindo o caminho de seu pai e persistindo no pecado que ele havia levado Israel a cometer.
<verse eid="1KI 15:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1KI 15:27"/>Baasa, filho de Aías, da tribo de Issacar, fez um plano para matar Nadabe. Enquanto Nadabe e o exército de Israel atacavam Gibetom, Baasa o matou.
<verse eid="1KI 15:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1KI 15:28"/>Baasa assassinou Nadabe no terceiro ano do reinado de Asa, rei de Judá, e assumiu o trono.
<verse eid="1KI 15:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1KI 15:29"/>Logo no início do seu reinado, Baasa eliminou toda a família de Jeroboão. Não deixou nenhum sobrevivente, como o SENHOR tinha anunciado por meio do seu servo Aías, de Siló.
<verse eid="1KI 15:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1KI 15:30"/>Isso aconteceu por causa dos pecados que Jeroboão havia cometido e levado Israel a cometer, provocando a ira do SENHOR, o Deus de Israel.
<verse eid="1KI 15:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1KI 15:31"/>Tudo o que aconteceu durante o reinado de Nadabe e tudo o que ele realizou estão registrados no Livro da História dos Reis de Israel.
<verse eid="1KI 15:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="1KI 15:32"/>Asa, rei de Judá, e Baasa, rei de Israel, viveram constantemente em guerra.
<verse eid="1KI 15:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="1KI 15:33"/>No terceiro ano do reinado de Asa, Baasa, filho de Aías, começou a reinar sobre todo o Israel em Tirza. Ele reinou por 24 anos.
<verse eid="1KI 15:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="1KI 15:34"/>Fez o que era mau aos olhos do SENHOR, seguindo o caminho de Jeroboão e continuando no mesmo pecado que este havia levado Israel a cometer.
<verse eid="1KI 15:34"/><verse eid="1KI 15:34"/></para>
  <chapter eid="1KI 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="1KI 16"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1KI 16:1"/>Então Jeú, filho de Hanani, recebeu a palavra do SENHOR contra Baasa:
<verse eid="1KI 16:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1KI 16:2"/>"Eu o levantei do pó e o coloquei como líder sobre o meu povo Israel. Mas você seguiu o caminho de Jeroboão e fez o meu povo pecar, provocando a minha ira com os seus pecados.
<verse eid="1KI 16:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1KI 16:3"/>Por isso, decidi eliminar Baasa e a sua família. Farei com ela o mesmo que fiz com a família de Jeroboão, filho de Nebate.
<verse eid="1KI 16:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1KI 16:4"/>Os da família de Baasa que morrerem na cidade serão comidos por cães, e os que morrerem no campo serão comidos pelas aves do céu”.
<verse eid="1KI 16:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1KI 16:5"/>Tudo o que aconteceu durante o reinado de Baasa, tudo o que ele realizou e o poder que exerceu estão registrados no Livro da História dos Reis de Israel.
<verse eid="1KI 16:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1KI 16:6"/>Baasa morreu e foi sepultado em Tirza. Seu filho Elá passou a reinar em seu lugar.
<verse eid="1KI 16:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1KI 16:7"/>O profeta Jeú, filho de Hanani, trouxe a mensagem do SENHOR contra Baasa e toda a família dele. Isso aconteceu porque Baasa fez o que era mau aos olhos do SENHOR e provocou a ira do SENHOR com suas ações. Também aconteceu porque Baasa destruiu a família de Jeroboão, mas mesmo assim continuou vivendo nos mesmos pecados que ela cometia.
<verse eid="1KI 16:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1KI 16:8"/>Elá, filho de Baasa, começou a reinar sobre Israel, em Tirza, no vigésimo sexto ano do reinado de Asa, rei de Judá. Ele reinou por dois anos.
<verse eid="1KI 16:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1KI 16:9"/>Zinri, seu oficial e comandante de metade dos carros de guerra, fez um plano para matá-lo. Elá estava em Tirza, embriagado na casa de Arsa, administrador do palácio.
<verse eid="1KI 16:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1KI 16:10"/>Zinri entrou, feriu e matou Elá, no vigésimo sétimo ano do reinado de Asa, rei de Judá, e assumiu o trono.
<verse eid="1KI 16:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1KI 16:11"/>Assim que se firmou no trono, Zinri matou toda a família de Baasa. Não deixou nenhum homem vivo, nem parentes nem aliados.
<verse eid="1KI 16:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1KI 16:12"/>Desse modo, Zinri destruiu a família de Baasa, como o SENHOR tinha anunciado por meio do profeta Jeú.
<verse eid="1KI 16:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1KI 16:13"/>Isso aconteceu por causa dos pecados de Baasa e de seu filho Elá, que levaram Israel ao pecado e provocaram a ira do SENHOR, o Deus de Israel, com seus ídolos inúteis.
<verse eid="1KI 16:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1KI 16:14"/>Tudo o que aconteceu durante o reinado de Elá e tudo o que ele realizou estão registrados no Livro da História dos Reis de Israel.
<verse eid="1KI 16:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1KI 16:15"/>No vigésimo sétimo ano do reinado de Asa, rei de Judá, Zinri reinou por apenas sete dias em Tirza. O exército estava acampado diante de Gibetom, cidade dos filisteus.
<verse eid="1KI 16:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1KI 16:16"/>Quando os soldados no acampamento souberam que Zinri tinha conspirado contra o rei e o tinha matado, eles proclamaram Onri, comandante do exército, rei de Israel naquele mesmo dia.
<verse eid="1KI 16:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1KI 16:17"/>Onri saiu de Gibetom com todo o exército de Israel e cercou Tirza.
<verse eid="1KI 16:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1KI 16:18"/>Quando viu que a cidade havia sido tomada, Zinri entrou na fortaleza do palácio, incendiou o palácio ao seu redor e morreu ali.
<verse eid="1KI 16:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1KI 16:19"/>Isso aconteceu porque ele pecou contra o SENHOR, fazendo o que era mau e seguindo o caminho de Jeroboão, repetindo o pecado que ele levou Israel a cometer.
<verse eid="1KI 16:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1KI 16:20"/>Tudo o que aconteceu durante o reinado de Zinri e o plano que ele elaborou estão registrados no Livro da História dos Reis de Israel.
<verse eid="1KI 16:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1KI 16:21"/>Então o povo de Israel se dividiu em dois grupos: um apoiava Tibni, filho de Ginate, para torná-lo rei, e o outro apoiava Onri.
<verse eid="1KI 16:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1KI 16:22"/>Os seguidores de Onri venceram os de Tibni, filho de Ginate. Tibni morreu, e Onri se tornou rei.
<verse eid="1KI 16:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1KI 16:23"/>No trigésimo primeiro ano do reinado de Asa, rei de Judá, Onri começou a reinar sobre Israel. Ele reinou por doze anos, sendo seis deles em Tirza.
<verse eid="1KI 16:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1KI 16:24"/>Ele comprou de Sêmer a colina de Samaria por aproximadamente setenta quilos de prata. Ali construiu uma cidade e lhe deu o nome de Samaria, a partir do nome de Sêmer, dono da colina.
<verse eid="1KI 16:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1KI 16:25"/>Onri fez o que era mau aos olhos do SENHOR e pecou mais do que todos os reis antes dele.
<verse eid="1KI 16:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1KI 16:26"/>Seguiu o caminho de Jeroboão, filho de Nebate, e persistiu no pecado com que ele levou Israel a pecar, provocando a ira do SENHOR, o Deus de Israel, com seus ídolos inúteis.
<verse eid="1KI 16:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1KI 16:27"/>Tudo o que aconteceu durante o reinado de Onri, tudo o que ele realizou e o poder que exerceu estão registrados no Livro da História dos Reis de Israel.
<verse eid="1KI 16:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1KI 16:28"/>Onri morreu e foi sepultado em Samaria. Seu filho Acabe passou a reinar em seu lugar.
<verse eid="1KI 16:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1KI 16:29"/>Acabe, filho de Onri, começou a reinar sobre Israel no trigésimo oitavo ano do reinado de Asa, rei de Judá. Ele reinou por 22 anos em Samaria
<verse eid="1KI 16:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1KI 16:30"/>e fez o que era mau aos olhos do SENHOR, mais do que todos os reis que o antecederam.
<verse eid="1KI 16:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1KI 16:31"/>Acabe não apenas seguiu os pecados de Jeroboão, filho de Nebate, como se isso fosse pouco, mas também se casou com Jezabel, filha de Etbaal, rei dos sidônios, e passou a servir e adorar a Baal.
<verse eid="1KI 16:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="1KI 16:32"/>Acabe construiu um altar para Baal no templo que ele mesmo fez para esse deus em Samaria.
<verse eid="1KI 16:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="1KI 16:33"/>Também fez um poste para a deusa Aserá. Com isso, provocou a ira do SENHOR, o Deus de Israel, mais do que todos os reis anteriores.
<verse eid="1KI 16:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="1KI 16:34"/>Durante o reinado de Acabe, Hiel, de Betel, reconstruiu Jericó. Ao lançar os alicerces, morreu Abirão, seu filho mais velho; e, ao colocar as portas da cidade, morreu Segube, seu filho mais novo, conforme a palavra que o SENHOR tinha falado por meio de Josué, filho de Num.
<verse eid="1KI 16:34"/><verse eid="1KI 16:34"/></para>
  <chapter eid="1KI 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="1KI 17"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1KI 17:1"/>Elias, de Tisbe, na região de Gileade, disse a Acabe: “Pelo nome do SENHOR, o Deus de Israel, a quem sirvo, não haverá nos próximos anos nem chuva nem orvalho, exceto quando eu disser”.
<verse eid="1KI 17:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1KI 17:2"/>Depois disso, Elias recebeu a palavra do SENHOR:
<verse eid="1KI 17:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1KI 17:3"/>"Saia daqui, vá para o leste e fique escondido perto do ribeiro de Querite, do outro lado do Jordão.
<verse eid="1KI 17:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1KI 17:4"/>Você beberá da água do ribeiro, e eu ordenei aos corvos que levem comida até você ali”.
<verse eid="1KI 17:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1KI 17:5"/>Elias fez exatamente o que o SENHOR tinha dito. Foi para o ribeiro de Querite, a leste do Jordão, e permaneceu ali.
<verse eid="1KI 17:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1KI 17:6"/>Os corvos levavam comida para ele pela manhã e ao entardecer, e ele bebia da água do ribeiro.
<verse eid="1KI 17:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1KI 17:7"/>Com o passar do tempo, o ribeiro secou, pois não caía chuva sobre a terra.
<verse eid="1KI 17:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1KI 17:8"/>Então Elias recebeu novamente a palavra do SENHOR:
<verse eid="1KI 17:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1KI 17:9"/>"Levante-se e vá agora para Sarepta, que pertence a Sidom, e fique lá. Eu já ordenei que uma viúva desse lugar cuide de você”.
<verse eid="1KI 17:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1KI 17:10"/>Ele foi para Sarepta. Ao chegar à entrada da cidade, encontrou uma viúva juntando gravetos. Elias pediu: “Pode me dar um pouco de água para beber?”.
<verse eid="1KI 17:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1KI 17:11"/>Enquanto ela ia pegar a água, ele acrescentou: “E um pedaço de pão também, por favor”.
<verse eid="1KI 17:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1KI 17:12"/>Ela respondeu: “Juro pelo SENHOR, o seu Deus: não tenho pão. Só tenho um pouco de farinha num pote e um pouco de azeite num frasco. Estou juntando dois gravetos para preparar comida para mim e para o meu filho. Depois disso, vamos comer e morrer”.
<verse eid="1KI 17:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1KI 17:13"/>Elias disse: “Não tenha medo. Faça como eu disse. Mas primeiro faça um pequeno pão com o que você tem em casa e traga para mim. Depois prepare algo para você e para o seu filho.
<verse eid="1KI 17:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1KI 17:14"/>Pois o SENHOR, o Deus de Israel, diz: ‘A farinha do pote não acabará e o azeite do frasco não diminuirá até o dia em que o SENHOR mandar chuva sobre a terra’”.
<verse eid="1KI 17:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1KI 17:15"/>Ela foi e fez tudo o que Elias disse. E houve alimento por muito tempo para Elias, para a mulher e para a família dela.
<verse eid="1KI 17:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1KI 17:16"/>A farinha do pote não acabou, nem o azeite do frasco diminuiu, como o SENHOR havia anunciado por meio de Elias.
<verse eid="1KI 17:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1KI 17:17"/>Depois disso, o filho da viúva ficou doente. A doença piorou até que ele parou de respirar.
<verse eid="1KI 17:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1KI 17:18"/>Então ela perguntou a Elias: “O que eu fiz contra você, homem de Deus? Você veio aqui para lembrar meus erros e causar a morte do meu filho?”.
<verse eid="1KI 17:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1KI 17:19"/>Elias respondeu: “Traga o seu filho”. Ele o tomou dos braços da mãe, levou-o para o quarto de cima, onde estava hospedado, e o deitou na cama.
<verse eid="1KI 17:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1KI 17:20"/>Elias clamou ao SENHOR: “SENHOR, meu Deus, por que trouxeste essa tragédia sobre esta viúva que me recebeu, fazendo o filho dela morrer?”.
<verse eid="1KI 17:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1KI 17:21"/>Elias se estendeu sobre o menino três vezes, clamando ao SENHOR: “SENHOR, meu Deus, devolve a vida a esta criança!”.
<verse eid="1KI 17:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1KI 17:22"/>O SENHOR atendeu ao pedido de Elias: o menino voltou a respirar e reviveu.
<verse eid="1KI 17:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1KI 17:23"/>Elias desceu com o menino e o entregou à mãe, dizendo: “O seu filho está vivo”.
<verse eid="1KI 17:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1KI 17:24"/>A mulher disse a Elias: “Agora sei que você é um homem de Deus e que a palavra do SENHOR na sua boca é verdadeira”.
<verse eid="1KI 17:24"/><verse eid="1KI 17:24"/></para>
  <chapter eid="1KI 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="1KI 18"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1KI 18:1"/>Depois de muito tempo, no terceiro ano da seca, o SENHOR falou com Elias: “Vá se encontrar com Acabe, pois vou mandar chuva sobre a terra”.
<verse eid="1KI 18:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1KI 18:2"/>Elias foi apresentar-se a Acabe; e a fome era severa em Samaria.
<verse eid="1KI 18:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1KI 18:3"/>Por isso, Acabe chamou Obadias, administrador do palácio. Obadias era muito temente ao SENHOR.
<verse eid="1KI 18:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1KI 18:4"/>Enquanto Jezabel exterminava os profetas do SENHOR, Obadias escondeu cem deles em duas cavernas, cinquenta em cada uma, e lhes garantiu alimento e água.
<verse eid="1KI 18:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1KI 18:5"/>Acabe disse a Obadias: “Vamos percorrer todas as fontes e vales desta terra. Talvez encontremos pasto para manter vivos os cavalos e as mulas, para não perder os animais”.
<verse eid="1KI 18:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1KI 18:6"/>Eles dividiram o território: Acabe seguiu por um caminho, e Obadias, por outro.
<verse eid="1KI 18:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1KI 18:7"/>Enquanto Obadias caminhava, Elias veio ao seu encontro. Quando o reconheceu, Obadias se ajoelhou com o rosto no chão e perguntou: “É o senhor mesmo, Elias?”.
<verse eid="1KI 18:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1KI 18:8"/>Ele respondeu: “Sou eu. Vá e diga ao seu senhor que eu estou aqui”.
<verse eid="1KI 18:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1KI 18:9"/>Obadias replicou: “Que pecado eu, seu servo, cometi para que você me entregue a Acabe e ele me mate?
<verse eid="1KI 18:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1KI 18:10"/>Juro pelo SENHOR, o seu Deus: não há nação ou reino onde meu senhor não tenha mandado alguém procurar você. E quando diziam: ‘Ele não está aqui’, o rei exigia um juramento de que não o tinham encontrado.
<verse eid="1KI 18:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1KI 18:11"/>E agora você me pede para voltar ao meu senhor e dizer: ‘Elias está aqui’.
<verse eid="1KI 18:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1KI 18:12"/>Assim que eu me afastar, o Espírito do SENHOR poderá levá-lo para onde eu não sei. E se eu avisar Acabe e ele não o encontrar, ele me matará. Eu, seu servo, temo o SENHOR desde a minha juventude.
<verse eid="1KI 18:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1KI 18:13"/>Não lhe contaram o que fiz quando Jezabel matava os profetas do SENHOR? Escondi cem deles em duas cavernas, cinquenta em cada uma, e cuidei deles com comida e água.
<verse eid="1KI 18:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1KI 18:14"/>E agora o senhor me manda dizer ao rei: ‘Elias está aqui’. Ele vai me matar!”.
<verse eid="1KI 18:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1KI 18:15"/>Elias respondeu: “Pela vida do SENHOR dos Exércitos, a quem sirvo, hoje mesmo me apresentarei a Acabe”.
<verse eid="1KI 18:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1KI 18:16"/>Obadias foi informar Acabe, que, por sua vez, saiu ao encontro de Elias.
<verse eid="1KI 18:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1KI 18:17"/>Quando o viu, Acabe perguntou: “É você o homem que está causando problemas em Israel?”.
<verse eid="1KI 18:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1KI 18:18"/>Elias respondeu: “Não sou eu que estou causando problemas em Israel, mas você e a família do seu pai. Vocês abandonaram os mandamentos do SENHOR e seguiram os baalins.
<verse eid="1KI 18:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1KI 18:19"/>Agora reúna todo o Israel no monte Carmelo, junto com os 450 profetas de Baal e os 400 profetas de Aserá, que comem à mesa de Jezabel”.
<verse eid="1KI 18:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1KI 18:20"/>Acabe convocou os israelitas e reuniu os profetas no monte Carmelo.
<verse eid="1KI 18:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1KI 18:21"/>Elias se voltou para o povo e disse: “Até quando vocês vão ficar divididos entre duas opiniões? Se o SENHOR é Deus, sigam-no; mas se Baal é Deus, sigam-no”. Mas o povo não respondeu nada.
<verse eid="1KI 18:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1KI 18:22"/>Então Elias disse: “Só eu fiquei como profeta do SENHOR, enquanto Baal tem 450 profetas.
<verse eid="1KI 18:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1KI 18:23"/>Tragam dois novilhos. Os profetas de Baal escolham um deles. Depois preparem o animal e o coloquem sobre a lenha, sem acender fogo. Eu prepararei o outro e também não acenderei fogo.
<verse eid="1KI 18:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1KI 18:24"/>Vocês vão invocar o nome do seu deus, e eu invocarei o nome do SENHOR. O deus que responder com fogo, esse é o Deus verdadeiro”. E todo o povo concordou.
<verse eid="1KI 18:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1KI 18:25"/>Elias disse aos profetas de Baal: “Já que vocês são muitos, escolham e preparem o novilho primeiro. Depois invoquem o nome do seu deus, mas sem acender fogo”.
<verse eid="1KI 18:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1KI 18:26"/>Eles prepararam o novilho que lhes foi dado e invocaram o nome de Baal de manhã até o meio-dia, gritando: “Baal, responda!”. Dançavam em volta do altar que haviam construído, mas não houve resposta.
<verse eid="1KI 18:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1KI 18:27"/>Ao meio-dia, Elias começou a zombar deles: “Gritem mais alto! Ele é um deus. Talvez esteja ocupado, viajando ou dormindo. Quem sabe precise ser acordado”.
<verse eid="1KI 18:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1KI 18:28"/>Eles gritaram ainda mais alto e se cortaram com espadas e lanças, conforme era o costume deles, até o sangue escorrer.
<verse eid="1KI 18:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1KI 18:29"/>Passado o meio-dia, continuaram em transe até a hora do sacrifício da tarde. Mas não houve voz, nem resposta, nem sinal algum.
<verse eid="1KI 18:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1KI 18:30"/>Então Elias disse ao povo: “Cheguem mais perto”. O povo se aproximou, e ele reconstruiu o altar do SENHOR, que estava destruído.
<verse eid="1KI 18:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1KI 18:31"/>Pegou doze pedras, uma para cada tribo dos filhos de Jacó, a quem o SENHOR havia dito: “Israel será o seu nome”.
<verse eid="1KI 18:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="1KI 18:32"/>Com as pedras, construiu um altar em honra ao SENHOR e cavou ao redor dele uma valeta grande o bastante para conter boa quantidade de água.
<verse eid="1KI 18:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="1KI 18:33"/>Ele colocou a lenha em ordem, cortou o novilho em pedaços e o colocou sobre a lenha. Depois disse: “Encham quatro jarros grandes de água e derramem sobre o sacrifício e a lenha”.
<verse eid="1KI 18:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="1KI 18:34"/>E disse: “Façam isso de novo”. E eles fizeram. “Façam uma terceira vez”, ordenou, e eles fizeram.
<verse eid="1KI 18:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="1KI 18:35"/>A água escorria ao redor do altar e enchia a valeta.
<verse eid="1KI 18:35"/></para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v" sid="1KI 18:36"/>Na hora do sacrifício, o profeta Elias se aproximou do altar e orou: “Ó SENHOR, Deus de Abraão, de Isaque e de Israel, mostra hoje que tu és Deus em Israel, que eu sou teu servo e que fiz tudo como mandaste.
<verse eid="1KI 18:36"/></para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v" sid="1KI 18:37"/>Responde, SENHOR, para que este povo saiba que tu és Deus e que estás fazendo o coração deles voltar para ti”.
<verse eid="1KI 18:37"/></para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v" sid="1KI 18:38"/>Então o fogo do SENHOR desceu, consumiu o sacrifício, a lenha, as pedras e a terra, e secou toda a água da valeta.
<verse eid="1KI 18:38"/></para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v" sid="1KI 18:39"/>Ao ver isso, o povo caiu com o rosto em terra e exclamou: “O SENHOR é Deus! O SENHOR é Deus!”.
<verse eid="1KI 18:39"/></para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v" sid="1KI 18:40"/>Elias disse: “Prendam os profetas de Baal. Não deixem nenhum escapar!”. Eles os prenderam, e Elias os levou ao riacho de Quisom, onde foram mortos.
<verse eid="1KI 18:40"/></para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v" sid="1KI 18:41"/>Elias disse a Acabe: “Vá comer e beber, pois já se ouve o som de chuva abundante”.
<verse eid="1KI 18:41"/></para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v" sid="1KI 18:42"/>Acabe foi comer e beber. Elias subiu ao alto do Carmelo e se ajoelhou no chão, com o rosto entre os joelhos.
<verse eid="1KI 18:42"/></para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v" sid="1KI 18:43"/>Ele disse ao seu servo: “Vá olhar na direção do mar”. O servo foi, olhou e disse: “Não vejo nada”. Sete vezes Elias mandou: “Volte e olhe”.
<verse eid="1KI 18:43"/></para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v" sid="1KI 18:44"/>Na sétima vez, o servo disse: “Uma pequena nuvem, do tamanho da mão de um homem, está subindo do mar”. Então Elias ordenou: “Vá dizer a Acabe que prepare o carro e desça, antes que a chuva o impeça”.
<verse eid="1KI 18:44"/></para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v" sid="1KI 18:45"/>Em pouco tempo, o céu ficou cheio de nuvens escuras, o vento começou a soprar e uma chuva forte caiu. Acabe foi de carro para Jezreel.
<verse eid="1KI 18:45"/></para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v" sid="1KI 18:46"/>O poder do SENHOR veio sobre Elias. Ele prendeu a capa ao cinto e correu à frente de Acabe até a entrada de Jezreel.
<verse eid="1KI 18:46"/><verse eid="1KI 18:46"/></para>
  <chapter eid="1KI 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="1KI 19"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1KI 19:1"/>Acabe relatou a Jezabel todas as coisas que Elias havia feito, inclusive a execução dos profetas à espada.
<verse eid="1KI 19:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1KI 19:2"/>Então Jezabel enviou um mensageiro a Elias com esta ameaça: “Que os deuses me castiguem severamente se, até amanhã a esta hora, eu não fizer com você o mesmo que você fez com eles”.
<verse eid="1KI 19:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1KI 19:3"/>Ao saber da ameaça, Elias teve medo, levantou-se e fugiu para salvar a própria vida. Chegou a Berseba, em Judá, deixou ali o seu servo
<verse eid="1KI 19:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1KI 19:4"/>e seguiu sozinho pelo deserto durante um dia inteiro. Sentou-se debaixo de uma giesta e pediu para morrer: “Já chega, SENHOR. Tira a minha vida, pois não sou melhor do que os meus antepassados”.
<verse eid="1KI 19:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1KI 19:5"/>Em seguida, deitou-se ali mesmo e dormiu. De repente, sentiu o toque de um anjo que lhe disse: “Levante-se e coma”.
<verse eid="1KI 19:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1KI 19:6"/>Elias olhou e, perto de sua cabeça, havia um pão assado sobre brasas e um pote com água. Ele comeu, bebeu e voltou a se deitar.
<verse eid="1KI 19:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1KI 19:7"/>O anjo do SENHOR voltou, tocou nele de novo e disse: “Levante-se e coma, porque o caminho será longo demais para você”.
<verse eid="1KI 19:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1KI 19:8"/>Ele se levantou, comeu e bebeu. Fortalecido por aquele alimento, caminhou quarenta dias e quarenta noites até Horebe, o monte de Deus.
<verse eid="1KI 19:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1KI 19:9"/>Ali entrou numa caverna para passar a noite. Então ele recebeu a palavra do SENHOR: “O que você faz aqui, Elias?”.
<verse eid="1KI 19:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1KI 19:10"/>Ele respondeu: “Tenho servido ao SENHOR, o Deus dos Exércitos, com grande dedicação. Os israelitas abandonaram a tua aliança, derrubaram os teus altares e mataram os teus profetas à espada. Só eu fiquei, e agora estão tentando me matar”.
<verse eid="1KI 19:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1KI 19:11"/>O SENHOR disse: “Saia e fique no monte, na minha presença, pois vou passar”. Então veio um vento muito forte, que fendia os montes e despedaçava as rochas diante do SENHOR, mas o SENHOR não estava nele. Depois do vento, veio um terremoto, mas o SENHOR também não estava nele.
<verse eid="1KI 19:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1KI 19:12"/>Depois do terremoto, veio um fogo, mas o SENHOR não estava nele. E, depois do fogo, ouviu-se o som de um silêncio suave.
<verse eid="1KI 19:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1KI 19:13"/>Ao ouvir isso, Elias cobriu o rosto com a capa, saiu e ficou à entrada da caverna. Então uma voz perguntou: “Elias, o que você faz aqui?”.
<verse eid="1KI 19:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1KI 19:14"/>Ele respondeu: “Tenho servido ao SENHOR, o Deus dos Exércitos, com grande dedicação. Os israelitas abandonaram a tua aliança, derrubaram os teus altares e mataram os teus profetas à espada. Só eu fiquei, e agora estão tentando me matar”.
<verse eid="1KI 19:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1KI 19:15"/>O SENHOR ordenou: “Volte pelo caminho que você percorreu e vá ao deserto de Damasco. Ao chegar lá, unja Hazael como rei da Síria.
<verse eid="1KI 19:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1KI 19:16"/>Além disso, unja Jeú, filho de Ninsi, para ser rei de Israel; e também unja Eliseu, filho de Safate, de Abel-Meolá, para ser profeta em seu lugar.
<verse eid="1KI 19:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1KI 19:17"/>Quem escapar de Hazael será morto por Jeú; e quem escapar de Jeú será morto por Eliseu.
<verse eid="1KI 19:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1KI 19:18"/>Contudo, preservei em Israel sete mil: todos os que não dobraram os joelhos diante de Baal e não o beijaram”.
<verse eid="1KI 19:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1KI 19:19"/>Elias partiu dali e encontrou Eliseu, filho de Safate, que arava a terra com doze pares de bois; ele conduzia o último par. Elias passou por ele e lançou a sua capa sobre ele.
<verse eid="1KI 19:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1KI 19:20"/>Eliseu deixou os bois, correu atrás de Elias e pediu: “Deixe-me dar um beijo em meus pais, e então irei com você”. Elias respondeu: “Vá e volte. Mas pense no que eu lhe fiz”.
<verse eid="1KI 19:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1KI 19:21"/>Eliseu voltou, pegou o par de bois e os sacrificou. Usou a madeira do jugo para fazer o fogo, cozinhou a carne e a distribuiu ao povo, que comeu. Depois, levantou-se, seguiu Elias e passou a servia ele.
<verse eid="1KI 19:21"/><verse eid="1KI 19:21"/></para>
  <chapter eid="1KI 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="1KI 20"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1KI 20:1"/>Ben-Hadade, rei da Síria, reuniu todo o seu exército. Trinta e dois reis aliados o acompanhavam, com cavalos e carros de guerra. Eles subiram, cercaram Samaria e começaram o ataque.
<verse eid="1KI 20:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1KI 20:2"/>Em seguida, enviou mensageiros à cidade para falar com Acabe, rei de Israel. Ben-Hadade mandou que eles dissessem:
<verse eid="1KI 20:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1KI 20:3"/>"Assim diz Ben-Hadade: ‘Sua prata e seu ouro são meus; e também suas mulheres mais lindas e seus melhores filhos’”.
<verse eid="1KI 20:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1KI 20:4"/>O rei de Israel respondeu: “Que assim seja, ó rei, meu senhor: eu e tudo o que tenho somos seus”.
<verse eid="1KI 20:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1KI 20:5"/>Quando voltaram, os mensageiros disseram: “Assim diz Ben-Hadade: ‘Exigi sua prata, seu ouro, suas mulheres e seus filhos.
<verse eid="1KI 20:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1KI 20:6"/>Mas amanhã, a esta hora, enviarei meus oficiais para revistarem seu palácio e as casas de seus servos. Tudo o que for precioso para você será tomado e levado’”.
<verse eid="1KI 20:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1KI 20:7"/>Então o rei de Israel reuniu as autoridades da terra e disse: “Este homem procura a nossa ruína! Ele exigiu minhas mulheres, meus filhos, minha prata e meu ouro, e eu não lhe neguei”.
<verse eid="1KI 20:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1KI 20:8"/>As autoridades e o povo responderam: “Não dê ouvidos a ele nem concorde com o que ele exige”.
<verse eid="1KI 20:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1KI 20:9"/>Assim, Acabe respondeu aos mensageiros de Ben-Hadade: “Digam ao rei: ‘Farei tudo o que meu senhor exigiu na primeira vez, mas esta exigência não posso aceitar”. Os mensageiros levaram a resposta.
<verse eid="1KI 20:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1KI 20:10"/>Então Ben-Hadade enviou outra mensagem ameaçadora: “Que os deuses me castiguem severamente se o pó de Samaria chegar a ser suficiente para encher as mãos de todos os que estão comigo”.
<verse eid="1KI 20:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1KI 20:11"/>Esta foi a resposta do rei de Israel: “Digam a Ben-Hadade: ‘Quem veste a armadura não deve se vangloriar como quem já a tira’”.
<verse eid="1KI 20:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1KI 20:12"/>Ben-Hadade recebeu a resposta enquanto ele e os reis aliados se embriagavam em suas tendas. Então ordenou: “Preparem-se!”. E eles se colocaram em posição de ataque.
<verse eid="1KI 20:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1KI 20:13"/>Naquele momento, um profeta procurou Acabe, rei de Israel, e disse: “O SENHOR diz: ‘Está vendo este grande exército? Hoje você o terá em suas mãos e saberá que eu sou o SENHOR’”.
<verse eid="1KI 20:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1KI 20:14"/>Acabe perguntou: “Por meio de quem?”. O profeta respondeu: “O SENHOR diz: ‘Usarei os jovens soldados dos líderes das províncias’”. O rei perguntou: “Quem iniciará a batalha?”. O profeta respondeu: “Você”.
<verse eid="1KI 20:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1KI 20:15"/>Acabe reuniu os jovens soldados dos líderes das províncias, 232 ao todo. Depois reuniu mais 7 mil homens de Israel.
<verse eid="1KI 20:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1KI 20:16"/>Eles saíram ao meio-dia, enquanto Ben-Hadade e seus 32 reis aliados se embriagavam nas tendas.
<verse eid="1KI 20:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1KI 20:17"/>Os jovens avançaram primeiro. Sentinelas informaram a Ben-Hadade: “Alguns homens estão saindo de Samaria”.
<verse eid="1KI 20:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1KI 20:18"/>Ele respondeu: “Quer venham em paz, quer venham para a guerra, quero que os tragam com vida”.
<verse eid="1KI 20:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1KI 20:19"/>Os jovens soldados dos líderes das províncias saíram da cidade, seguidos pelo exército,
<verse eid="1KI 20:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1KI 20:20"/>e cada um feriu o seu oponente. Os israelitas perseguiram os sírios [arameus], que fugiram. Ben-Hadade e alguns de seus cavaleiros conseguiram escapar a cavalo.
<verse eid="1KI 20:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1KI 20:21"/>O rei de Israel avançou, matou os cavalos, destruiu os carros de guerra e causou grande derrota aos sírios.
<verse eid="1KI 20:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1KI 20:22"/>Então o profeta voltou a procurar o rei de Israel e disse: “Fortaleça-se e prepare-se, pois no próximo ano o rei da Síria voltará a atacar”.
<verse eid="1KI 20:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1KI 20:23"/>Os oficiais do rei da Síria disseram: “Eles têm os deuses dos montes; por isso nos venceram. Se lutarmos nas planícies, certamente seremos mais fortes.
<verse eid="1KI 20:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1KI 20:24"/>Remova os reis de seus comandos e coloque outros oficiais no lugar deles.
<verse eid="1KI 20:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1KI 20:25"/>Reorganize um exército igual ao que você perdeu, cavalo por cavalo e carro por carro. Lutaremos nas planícies e, sem dúvida, venceremos os israelitas”. Ben-Hadade aceitou o conselho.
<verse eid="1KI 20:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1KI 20:26"/>No ano seguinte, Ben-Hadade convocou os sírios e marchou até Afeque para lutar contra os israelitas,
<verse eid="1KI 20:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1KI 20:27"/>que também foram convocados, receberam provisões e saíram ao encontro do inimigo, montando acampamento diante deles como dois pequenos rebanhos de cabras, enquanto os sírios cobriam toda a região.
<verse eid="1KI 20:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1KI 20:28"/>Um homem de Deus procurou o rei de Israel e declarou: “O SENHOR diz: ‘Já que os sírios disseram que o SENHOR é deus dos montes e não dos vales, colocarei todo este grande exército em suas mãos, e Israel saberá que eu sou o SENHOR’”.
<verse eid="1KI 20:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1KI 20:29"/>Os dois exércitos ficaram acampados frente a frente por sete dias. No sétimo dia travou-se a batalha, e os israelitas mataram cem mil soldados sírios de infantaria num só dia.
<verse eid="1KI 20:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1KI 20:30"/>Os que restaram fugiram para Afeque, mas o muro da cidade caiu sobre 27 mil deles. Ben-Hadade fugiu e se escondeu dentro da cidade, mudando de uma casa para outra.
<verse eid="1KI 20:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1KI 20:31"/>Os oficiais de Ben-Hadade disseram: “Ouvimos que os reis de Israel são misericordiosos. Vamos até o rei com panos de saco e cordas no pescoço. Quem sabe ele poupe a sua vida”.
<verse eid="1KI 20:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="1KI 20:32"/>Foi o que fizeram. Então disseram a Acabe: “Seu servo Ben-Hadade pede: deixe-me viver”. O rei respondeu: “Ele ainda vive? Ele é meu irmão!”.
<verse eid="1KI 20:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="1KI 20:33"/>Os homens viram isso como algo positivo e disseram depressa: “Sim, seu irmão Ben-Hadade!”. “Tragam-no aqui”, disse o rei. Quando Ben-Hadade chegou, Acabe pediu que ele subisse em seu carro.
<verse eid="1KI 20:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="1KI 20:34"/>Ben-Hadade disse: “Você terá de volta as cidades que meu pai tomou do seu pai, e você poderá estabelecer mercados em Damasco, como meu pai fez em Samaria”. Acabe respondeu: “Se fizermos um acordo, eu o deixarei ir”. Assim, eles fizeram um acordo, e Acabe o libertou.
<verse eid="1KI 20:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="1KI 20:35"/>Um discípulo dos profetas, obedecendo à ordem do SENHOR, disse a um companheiro: “Fira-me”, mas o homem se recusou.
<verse eid="1KI 20:35"/></para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v" sid="1KI 20:36"/>Então o profeta disse: “Já que você não cumpriu a palavra do SENHOR, um leão o matará quando você se afastar daqui”. E foi o que aconteceu.
<verse eid="1KI 20:36"/></para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v" sid="1KI 20:37"/>Então o profeta pediu a outro homem: “Fira-me”. O homem atendeu ao pedido.
<verse eid="1KI 20:37"/></para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v" sid="1KI 20:38"/>Então o profeta se disfarçou, cobrindo o rosto, e ficou à beira do caminho esperando o rei.
<verse eid="1KI 20:38"/></para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v" sid="1KI 20:39"/>Quando o rei estava passando, o profeta gritou: “Seu servo estava na batalha, e alguém me confiou um prisioneiro, dizendo: ‘Cuide deste homem; se ele escapar, você morrerá ou terá de pagar 35 quilos de prata’.
<verse eid="1KI 20:39"/></para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v" sid="1KI 20:40"/>Enquanto eu estava fazendo outras coisas, o homem foi embora”. O rei de Israel disse: “Essa é a sua sentença; foi você mesmo que a pronunciou”.
<verse eid="1KI 20:40"/></para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v" sid="1KI 20:41"/>Então o profeta retirou depressa o disfarce, e o rei reconheceu que era um dos profetas.
<verse eid="1KI 20:41"/></para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v" sid="1KI 20:42"/>O profeta declarou: “O SENHOR diz: ‘Já que você libertou um homem que eu havia condenado à morte, será a sua vida pela dele, e o seu povo pelo povo dele’”.
<verse eid="1KI 20:42"/></para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v" sid="1KI 20:43"/>O rei de Israel voltou para Samaria contrariado e indignado.
<verse eid="1KI 20:43"/><verse eid="1KI 20:43"/></para>
  <chapter eid="1KI 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="1KI 21"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1KI 21:1"/>Passado um tempo, Nabote, que morava em Jezreel, tinha uma vinha ali, bem ao lado do palácio de Acabe, rei de Samaria.
<verse eid="1KI 21:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1KI 21:2"/>O rei disse a Nabote: “Passe-me a sua vinha para que eu a transforme numa horta, pois ela fica perto do meu palácio. Em troca, você terá uma vinha melhor; ou, se preferir, eu pagarei um preço justo por ela”.
<verse eid="1KI 21:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1KI 21:3"/>Nabote respondeu: “Que o SENHOR me impeça de entregar ao rei a herança que recebi de meus pais!”.
<verse eid="1KI 21:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1KI 21:4"/>Acabe voltou para casa irritado e triste, porque Nabote, de Jezreel, tinha dito que não lhe daria a herança recebida de seus pais. Ele se deitou na cama, virou o rosto para a parede e não quis comer.
<verse eid="1KI 21:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1KI 21:5"/>Ao entrar, a rainha Jezabel lhe perguntou: “Por que você está tão triste? Por que não quer comer?”.
<verse eid="1KI 21:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1KI 21:6"/>Acabe respondeu: “Falei com Nabote, de Jezreel, e pedi que me vendesse a vinha dele; ou, se quisesse, eu lhe daria outra em troca. Mas ele se recusou”.
<verse eid="1KI 21:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1KI 21:7"/>Jezabel exclamou: “É assim que você governa Israel? Levante-se, coma e fique tranquilo. Eu conseguirei a vinha de Nabote, de Jezreel, para você”.
<verse eid="1KI 21:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1KI 21:8"/>Em seguida, ela escreveu cartas em nome de Acabe, colocou o selo do rei nelas e as enviou às autoridades e líderes da cidade onde Nabote vivia.
<verse eid="1KI 21:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1KI 21:9"/>Nas cartas, ela ordenou: “Proclamem um dia de jejum e façam Nabote se sentar num lugar de destaque no meio do povo.
<verse eid="1KI 21:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1KI 21:10"/>Ponham dois homens sem caráter diante dele, para acusá-lo, dizendo que ele amaldiçoou a Deus e ao rei. Depois, levem-no para fora da cidade e o apedrejem até que ele morra”.
<verse eid="1KI 21:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1KI 21:11"/>As autoridades e os líderes da cidade fizeram exatamente como Jezabel havia escrito nas cartas.
<verse eid="1KI 21:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1KI 21:12"/>Proclamaram o jejum e colocaram Nabote num lugar visível no meio do povo.
<verse eid="1KI 21:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1KI 21:13"/>Dois homens sem caráter sentaram-se diante dele e o acusaram publicamente: “Nabote amaldiçoou a Deus e ao rei!”. Assim, Nabote foi levado para fora da cidade e apedrejado até morrer.
<verse eid="1KI 21:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1KI 21:14"/>Depois mandaram avisar Jezabel: “Nabote foi apedrejado e morreu”.
<verse eid="1KI 21:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1KI 21:15"/>Quando soube disso, Jezabel disse a Acabe: “Levante-se e ponha as mãos na vinha que Nabote, de Jezreel, não quis vender para você. Ele está morto”.
<verse eid="1KI 21:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1KI 21:16"/>Ao ouvir que Nabote estava morto, Acabe levantou-se e foi tomar posse da vinha.
<verse eid="1KI 21:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1KI 21:17"/>Então o tesbita Elias recebeu a palavra do SENHOR:
<verse eid="1KI 21:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1KI 21:18"/>"Vá a Acabe, rei de Israel, que governa em Samaria. Ele foi à vinha de Nabote para pôr as mãos nela.
<verse eid="1KI 21:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1KI 21:19"/>Declare a ele: ‘O SENHOR diz o seguinte: Você matou um homem e tomou a propriedade dele?’. E acrescente: ‘No lugar onde os cães lamberam o sangue de Nabote, eles também lamberão o seu próprio sangue’”.
<verse eid="1KI 21:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1KI 21:20"/>Acabe disse a Elias: “Você me encontrou, meu inimigo!”. Elias respondeu: “Eu o encontrei, porque você se vendeu para fazer o que é mau aos olhos do SENHOR.
<verse eid="1KI 21:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1KI 21:21"/>O SENHOR diz: ‘Farei a desgraça vir sobre você. Eliminarei seus descendentes e tirarei de sua família todo homem em Israel, seja escravo, seja livre.
<verse eid="1KI 21:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1KI 21:22"/>Farei com a sua família o mesmo que fiz com a família de Jeroboão, filho de Nebate, e com a família de Baasa, filho de Aías, porque você me deixou irado e levou Israel a pecar’.
<verse eid="1KI 21:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1KI 21:23"/>E com relação a Jezabel, o SENHOR diz: ‘Os cães devorarão Jezabel perto do muro de Jezreel’.
<verse eid="1KI 21:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1KI 21:24"/>Quem pertencer à família de Acabe e morrer na cidade será comido pelos cães. Quem morrer no campo será comido pelas aves do céu”.
<verse eid="1KI 21:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1KI 21:25"/>(Nunca houve ninguém como Acabe. Ele foi influenciado por Jezabel e se vendeu completamente para fazer o que é mau aos olhos do SENHOR.
<verse eid="1KI 21:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1KI 21:26"/>Ele fez coisas muito ruins, seguindo ídolos, como fizeram os amorreus, povos que o SENHOR tinha expulsado de diante de Israel.)
<verse eid="1KI 21:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1KI 21:27"/>Ao ouvir as palavras de Elias, Acabe rasgou as suas roupas, vestiu um pano de saco e jejuou. Dormia vestido de pano de saco e andava humilhado.
<verse eid="1KI 21:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1KI 21:28"/>Então, o tesbita Elias recebeu a palavra do SENHOR:
<verse eid="1KI 21:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1KI 21:29"/>"Viu como Acabe se humilhou na minha presença? Já que ele se humilhou, não farei com que essa desgraça aconteça durante o reinado dele. Ela virá durante o reinado do filho dele”.
<verse eid="1KI 21:29"/><verse eid="1KI 21:29"/></para>
  <chapter eid="1KI 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="1KI 22"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1KI 22:1"/>Durante três anos, Síria e Israel permaneceram sem guerra.
<verse eid="1KI 22:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1KI 22:2"/>No terceiro ano, Josafá, rei de Judá, foi visitar Acabe, rei de Israel.
<verse eid="1KI 22:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1KI 22:3"/>O rei de Israel perguntou aos seus oficiais: “Vocês não sabem que Ramote-Gileade é nossa, mas ainda não a tomamos de volta do rei da Síria?”.
<verse eid="1KI 22:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1KI 22:4"/>Depois ele perguntou a Josafá: “Você vai comigo lutar por Ramote-Gileade?”. Josafá respondeu: “Estou com você. O meu povo é como o seu povo, e os meus cavalos, como se fossem seus”.
<verse eid="1KI 22:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1KI 22:5"/>E disse ainda: “Peço, porém, que primeiro consultemos a palavra do SENHOR”.
<verse eid="1KI 22:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1KI 22:6"/>Então, reunindo cerca de quatrocentos profetas, o rei de Israel lhes perguntou: “Devemos marchar contra Ramote-Gileade ou desistir?”. Eles responderam: “Vá, pois o SENHOR entregará a cidade ao rei”.
<verse eid="1KI 22:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1KI 22:7"/>Mas Josafá perguntou: “Não há outro profeta do SENHOR aqui para que o consultemos?”.
<verse eid="1KI 22:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1KI 22:8"/>O rei de Israel respondeu: “Há ainda um homem. Podemos consultar o SENHOR por meio dele, mas eu o odeio, porque ele nunca anuncia nada bom a meu respeito, só desgraças. É Micaías, filho de Inlá”. Josafá respondeu: “O rei não deveria falar assim”.
<verse eid="1KI 22:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1KI 22:9"/>Então o rei de Israel chamou um oficial e ordenou: “Depressa! Traga Micaías, filho de Inlá”.
<verse eid="1KI 22:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1KI 22:10"/>O rei de Israel e Josafá, rei de Judá, vestidos com trajes reais, estavam sentados em seus tronos, numa praça junto à entrada de Samaria, enquanto todos os profetas profetizavam diante deles.
<verse eid="1KI 22:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1KI 22:11"/>Zedequias, filho de Quenaaná, que tinha feito chifres de ferro, declarou: “O SENHOR diz: ‘Com estes chifres você atacará os sírios até derrotá-los completamente’”.
<verse eid="1KI 22:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1KI 22:12"/>Todos os profetas diziam a mesma coisa: “Suba contra Ramote-Gileade e seja vitorioso. O SENHOR entregará a cidade ao rei”.
<verse eid="1KI 22:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1KI 22:13"/>O mensageiro encarregado de buscar Micaías disse a ele: “Veja, os profetas são unânimes em favor do rei. Que a sua palavra seja como a deles”.
<verse eid="1KI 22:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1KI 22:14"/>Micaías respondeu: “Tão certo como o SENHOR vive, falarei o que o SENHOR me disser”.
<verse eid="1KI 22:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1KI 22:15"/>Ao chegar, o rei lhe perguntou: “Micaías, devemos lutar contra Ramote-Gileade ou não?”. Micaías respondeu: “Vá e você terá sucesso. O SENHOR entregará a cidade ao rei”.
<verse eid="1KI 22:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1KI 22:16"/>O rei disse: “Quantas vezes devo insistir para que me diga somente a verdade em nome do SENHOR?”.
<verse eid="1KI 22:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1KI 22:17"/>Então Micaías disse: “Vi Israel completamente espalhado pelos montes, como ovelhas sem pastor. E o SENHOR disse: ‘Eles não têm líder. Que cada um volte em paz para sua casa’”.
<verse eid="1KI 22:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1KI 22:18"/>O rei de Israel disse a Josafá: “Eu não disse que ele nunca anuncia nada bom a meu respeito, só desgraças?”.
<verse eid="1KI 22:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1KI 22:19"/>Micaías continuou: “Ouça a palavra do SENHOR: Vi o SENHOR sentado em seu trono, e todo o exército dos céus estava junto dele, à direita e à esquerda.
<verse eid="1KI 22:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1KI 22:20"/>O SENHOR perguntou: ‘Quem vai convencer Acabe a subir contra Ramote-Gileade para que ele morra lá?’. Um dizia uma coisa, outro dizia outra.
<verse eid="1KI 22:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1KI 22:21"/>Então um espírito se apresentou diante do SENHOR e disse: ‘Eu o convencerei’.
<verse eid="1KI 22:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1KI 22:22"/>O SENHOR perguntou: ‘Como?’. Ele respondeu: ‘Sairei e serei um espírito de mentira na boca de todos os seus profetas’. O SENHOR disse: ‘Você vai conseguir; vá e faça isso’.
<verse eid="1KI 22:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1KI 22:23"/>Agora, o SENHOR colocou um espírito de mentira na boca desses seus profetas. Ele mesmo decidiu que isso aconteceria”.
<verse eid="1KI 22:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1KI 22:24"/>Então Zedequias, filho de Quenaaná, se aproximou, deu um tapa no rosto de Micaías e perguntou: “Por onde passou o Espírito do SENHOR quando saiu de mim para falar com você?”.
<verse eid="1KI 22:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1KI 22:25"/>Micaías respondeu: “Você verá no dia em que tiver de se esconder de quarto em quarto”.
<verse eid="1KI 22:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1KI 22:26"/>O rei de Israel ordenou: “Levem Micaías a Amom, governador da cidade, e a Joás, filho do rei,
<verse eid="1KI 22:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1KI 22:27"/>e digam: ‘O rei diz: Coloquem este homem na prisão e deem só pão e água para ele, até que eu volte em paz’”.
<verse eid="1KI 22:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1KI 22:28"/>Micaías declarou: “Se você realmente voltar em paz, o SENHOR não falou por meio de mim”. E acrescentou: “E, todos vocês, ouçam o que eu disse”.
<verse eid="1KI 22:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1KI 22:29"/>Então o rei de Israel e Josafá, rei de Judá, subiram para atacar Ramote-Gileade.
<verse eid="1KI 22:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1KI 22:30"/>O rei de Israel disse a Josafá: “Eu vou para a batalha disfarçado, mas você vai usar suas roupas reais”. Assim, o rei de Israel foi disfarçado para a batalha.
<verse eid="1KI 22:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1KI 22:31"/>O rei da Síria tinha ordenado aos 32 chefes dos carros: “Não lutem contra ninguém, pequeno ou grande, mas somente contra o rei de Israel”.
<verse eid="1KI 22:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="1KI 22:32"/>Quando os chefes dos carros viram Josafá, disseram: “É o rei de Israel”, e o cercaram. Mas Josafá gritou.
<verse eid="1KI 22:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="1KI 22:33"/>Ao perceberem que não era o rei de Israel, não foram mais atrás dele.
<verse eid="1KI 22:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="1KI 22:34"/>Então um homem disparou o arco ao acaso e acertou o rei de Israel entre as partes da sua armadura. O rei disse ao condutor do carro: “Dê meia-volta e tire-me da batalha, pois estou ferido”.
<verse eid="1KI 22:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="1KI 22:35"/>A batalha ficou mais intensa naquele dia. O rei ficou em pé no carro de guerra diante dos sírios até o entardecer; então morreu. O sangue do ferimento escorria para o fundo do carro.
<verse eid="1KI 22:35"/></para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v" sid="1KI 22:36"/>Ao pôr do sol, espalhou-se um brado pelo exército: “Cada um vá para a sua cidade; cada um vá para a sua terra!”.
<verse eid="1KI 22:36"/></para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v" sid="1KI 22:37"/>O rei morreu e foi levado a Samaria, onde o sepultaram.
<verse eid="1KI 22:37"/></para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v" sid="1KI 22:38"/>Lavaram o carro no tanque de Samaria, e os cães lamberam o sangue do rei ali, onde as prostitutas se lavavam, como o SENHOR tinha anunciado.
<verse eid="1KI 22:38"/></para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v" sid="1KI 22:39"/>Tudo o que aconteceu durante o reinado de Acabe, tudo o que ele realizou, o palácio revestido de marfim e as cidades que edificou estão registrados no Livro da História dos Reis de Israel.
<verse eid="1KI 22:39"/></para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v" sid="1KI 22:40"/>Acabe descansou com seus antepassados, e seu filho Acazias reinou em seu lugar.
<verse eid="1KI 22:40"/></para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v" sid="1KI 22:41"/>Josafá, filho de Asa, começou a reinar sobre Judá no quarto ano de Acabe, rei de Israel.
<verse eid="1KI 22:41"/></para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v" sid="1KI 22:42"/>Ele tinha 35 anos quando começou a reinar e governou por 25 anos em Jerusalém. Sua mãe chamava-se Azuba e era filha de Sili.
<verse eid="1KI 22:42"/></para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v" sid="1KI 22:43"/>Ele andou nos caminhos de Asa, seu pai, sem se desviar, fazendo o que era correto aos olhos do SENHOR. Mas os lugares altos não foram removidos, e o povo continuava a oferecer sacrifícios e incenso neles.
<verse eid="1KI 22:43"/></para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v" sid="1KI 22:44"/>Josafá manteve a paz com o rei de Israel.
<verse eid="1KI 22:44"/></para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v" sid="1KI 22:45"/>Tudo o que aconteceu durante o reinado de Josafá, tudo o que ele realizou e suas guerras estão registrados no Livro da História dos Reis de Judá.
<verse eid="1KI 22:45"/></para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v" sid="1KI 22:46"/>Ele eliminou da terra os prostitutos cultuais que restavam dos dias de seu pai Asa.
<verse eid="1KI 22:46"/></para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v" sid="1KI 22:47"/>Na época, não havia rei em Edom; havia um governador.
<verse eid="1KI 22:47"/></para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v" sid="1KI 22:48"/>Josafá construiu navios de Társis para ir a Ofir buscar ouro, mas eles nunca foram, porque se quebraram em Eziom-Geber.
<verse eid="1KI 22:48"/></para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v" sid="1KI 22:49"/>Então Acazias, filho de Acabe, disse a Josafá: “Que meus servos naveguem com os seus”, mas Josafá não quis.
<verse eid="1KI 22:49"/></para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v" sid="1KI 22:50"/>Josafá descansou com seus antepassados e foi sepultado na Cidade de Davi, seu pai; seu filho Jeorão reinou em seu lugar.
<verse eid="1KI 22:50"/></para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v" sid="1KI 22:51"/>Acazias, filho de Acabe, começou a reinar sobre Israel em Samaria no décimo sétimo ano de Josafá, rei de Judá, e governou por dois anos.
<verse eid="1KI 22:51"/></para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v" sid="1KI 22:52"/>Ele fez o que era mau aos olhos do SENHOR, seguindo o caminho de seus pais e de Jeroboão, filho de Nebate, que levou Israel a pecar.
<verse eid="1KI 22:52"/></para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v" sid="1KI 22:53"/>Serviu a Baal e o adorou, provocando a ira do SENHOR, o Deus de Israel, assim como seu pai tinha feito.
<verse eid="1KI 22:53"/></para>
  <chapter eid="1KI 22"/>
</usx>
