<usx version="3.1">
  <book code="1CH" style="id">1ch PT_APBRT pt_Portuguese_ltr</book>
  <para style="h">1 Crônicas
</para>
  <para style="toc1">1 Crônicas
</para>
  <para style="toc2">1 Crônicas
</para>
  <para style="toc3">1 Cr
</para>
  <para style="mt1">1 Crônicas
</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="1CH 1"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 1:1"/>Adão foi pai de Sete, e Sete foi pai de Enos.
<verse eid="1CH 1:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 1:2"/>Enos gerou Cainã; Cainã gerou Maalaleel; Maalaleel gerou Jarede.
<verse eid="1CH 1:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 1:3"/>Jarede gerou Enoque; Enoque gerou Matusalém; Matusalém gerou Lameque; e Lameque gerou Noé.
<verse eid="1CH 1:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 1:4"/>Os filhos de Noé foram Sem, Cam e Jafé.
<verse eid="1CH 1:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 1:5"/>Os filhos de Jafé foram Gômer, Magogue, Madai, Javã, Tubal, Meseque e Tirás.
<verse eid="1CH 1:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 1:6"/>Os filhos de Gômer foram Asquenaz, Rifate e Togarma.
<verse eid="1CH 1:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 1:7"/>Os filhos de Javã foram Elisá, Társis, Quitim e Rodanim.
<verse eid="1CH 1:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 1:8"/>Os filhos de Cam foram Cuxe, Mizraim, Fute e Canaã.
<verse eid="1CH 1:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 1:9"/>Os filhos de Cuxe foram Sebá, Havilá, Sabtá, Raamá e Sabtecá. Os filhos de Raamá foram Sabá e Dedã.
<verse eid="1CH 1:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 1:10"/>Cuxe gerou Ninrode, que se tornou um grande guerreiro.
<verse eid="1CH 1:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 1:11"/>Mizraim gerou os luditas, os anamitas, os leabitas e os naftuítas,
<verse eid="1CH 1:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 1:12"/>além dos patrusitas, dos casluítas — de quem vieram os filisteus — e dos caftoritas.
<verse eid="1CH 1:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 1:13"/>Canaã gerou Sidom, seu filho mais velho, e também Hete,
<verse eid="1CH 1:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 1:14"/>além dos jebuseus, dos amorreus e dos girgaseus,
<verse eid="1CH 1:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 1:15"/>dos heveus, dos arqueus e dos sineus,
<verse eid="1CH 1:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 1:16"/>dos arvadeus, dos zemareus e dos hamateus.
<verse eid="1CH 1:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 1:17"/>Os filhos de Sem foram Elão, Assur, Arfaxade, Lude e Arã. Os filhos de Arã foram Uz, Hul, Géter e Meseque.
<verse eid="1CH 1:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 1:18"/>Arfaxade gerou Salá, e Salá gerou Héber.
<verse eid="1CH 1:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1CH 1:19"/>Héber teve dois filhos: um recebeu o nome de Pelegue, porque em seus dias a terra foi dividida; o outro se chamou Joctã.
<verse eid="1CH 1:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1CH 1:20"/>Joctã gerou Almodá, Salefe, Hazarmavé e Jerá,
<verse eid="1CH 1:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1CH 1:21"/>Adorão, Uzal e Dicla,
<verse eid="1CH 1:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1CH 1:22"/>Obal, Abimael e Sabá,
<verse eid="1CH 1:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1CH 1:23"/>Ofir, Havilá e Jobabe. Todos esses foram filhos de Joctã.
<verse eid="1CH 1:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1CH 1:24"/>Sem, Arfaxade e Salá,
<verse eid="1CH 1:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1CH 1:25"/>Héber, Pelegue e Reú,
<verse eid="1CH 1:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1CH 1:26"/>Serugue, Naor e Terá,
<verse eid="1CH 1:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1CH 1:27"/>e Abrão, que também é chamado Abraão.
<verse eid="1CH 1:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1CH 1:28"/>Os filhos de Abraão foram Isaque e Ismael.
<verse eid="1CH 1:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1CH 1:29"/>Os descendentes de Ismael foram Nebaiote, seu primogênito, Quedar, Adbeel e Mibsão,
<verse eid="1CH 1:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1CH 1:30"/>Misma, Dumá, Massá, Hadade e Temá,
<verse eid="1CH 1:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1CH 1:31"/>Jetur, Nafis e Quedemá. Esses foram os filhos de Ismael.
<verse eid="1CH 1:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="1CH 1:32"/>Abraão também teve filhos com sua concubina Quetura: Zinrã, Jocsã, Medã, Midiã, Isbaque e Suá. Os filhos de Jocsã foram Sabá e Dedã.
<verse eid="1CH 1:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="1CH 1:33"/>Os filhos de Midiã foram Efá, Éfer, Enoque, Abida e Elda. Todos esses foram descendentes de Quetura.
<verse eid="1CH 1:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="1CH 1:34"/>Abraão gerou Isaque. Os filhos de Isaque foram Esaú e Israel.
<verse eid="1CH 1:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="1CH 1:35"/>Os filhos de Esaú foram Elifaz, Reuel, Jeús, Jalão e Corá.
<verse eid="1CH 1:35"/></para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v" sid="1CH 1:36"/>Os filhos de Elifaz foram Temã, Omar, Zefô, Gaetã e Quenaz; e também Amaleque, nascido de Timna, sua concubina.
<verse eid="1CH 1:36"/></para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v" sid="1CH 1:37"/>Os filhos de Reuel foram Naate, Zerá, Samá e Mizá.
<verse eid="1CH 1:37"/></para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v" sid="1CH 1:38"/>Os filhos de Seir foram Lotã, Sobal, Zibeão, Aná, Disom, Ézer e Disã.
<verse eid="1CH 1:38"/></para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v" sid="1CH 1:39"/>Os filhos de Lotã foram Hori e Homã. Lotã tinha uma irmã chamada Timna.
<verse eid="1CH 1:39"/></para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v" sid="1CH 1:40"/>Os filhos de Sobal foram Alvã, Manaate, Ebal, Sefô e Onã. Os filhos de Zibeão foram Aiá e Aná.
<verse eid="1CH 1:40"/></para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v" sid="1CH 1:41"/>Aná gerou Disom. Os filhos de Disom foram Hendã, Esbã, Itrã e Querã.
<verse eid="1CH 1:41"/></para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v" sid="1CH 1:42"/>Os filhos de Ézer foram Bilã, Zaavã e Acã. Os filhos de Disã foram Uz e Arã.
<verse eid="1CH 1:42"/></para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v" sid="1CH 1:43"/>Estes foram os reis que governaram Edom antes de Israel ter um rei: Belá, filho de Beor, cuja cidade se chamava Dinabá.
<verse eid="1CH 1:43"/></para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v" sid="1CH 1:44"/>Belá morreu, e Jobabe, filho de Zerá, de Bozra, passou a reinar em seu lugar.
<verse eid="1CH 1:44"/></para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v" sid="1CH 1:45"/>Depois da morte de Jobabe, Husã, da terra dos temanitas, assumiu o reinado.
<verse eid="1CH 1:45"/></para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v" sid="1CH 1:46"/>Husã morreu, e Hadade, filho de Bedade, que havia derrotado os midianitas na terra de Moabe, tornou-se rei. Sua cidade chamava-se Avite.
<verse eid="1CH 1:46"/></para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v" sid="1CH 1:47"/>Com a morte de Hadade, Samlá, de Masreca, reinou em seu lugar.
<verse eid="1CH 1:47"/></para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v" sid="1CH 1:48"/>Samlá morreu, e Saul, de Reobote, próxima ao rio Eufrates, tornou-se rei.
<verse eid="1CH 1:48"/></para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v" sid="1CH 1:49"/>Saul morreu, e Baal-Hanã, filho de Acbor, passou a governar.
<verse eid="1CH 1:49"/></para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v" sid="1CH 1:50"/>Baal-Hanã morreu, e Hadade assumiu o reinado. Sua cidade era Paú, e sua esposa se chamava Meetabel, filha de Matrede e neta de Mezaabe.
<verse eid="1CH 1:50"/></para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v" sid="1CH 1:51"/>Após a morte de Hadade, Edom passou a ser governada por chefes: Timna, Alva e Jetete,
<verse eid="1CH 1:51"/></para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v" sid="1CH 1:52"/>Oolibama, Elá e Pinom,
<verse eid="1CH 1:52"/></para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v" sid="1CH 1:53"/>Quenaz, Temã e Mibzar,
<verse eid="1CH 1:53"/></para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v" sid="1CH 1:54"/>Magdiel e Irã. Esses foram os chefes de Edom.
<verse eid="1CH 1:54"/><verse eid="1CH 1:54"/></para>
  <chapter eid="1CH 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="1CH 2"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 2:1"/>Estes foram os filhos de Israel: Rúben, Simeão, Levi, Judá, Issacar e Zebulom,
<verse eid="1CH 2:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 2:2"/>além de Dã, José, Benjamim, Naftali, Gade e Aser.
<verse eid="1CH 2:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 2:3"/>Os filhos de Judá foram Er, Onã e Selá. Esses três nasceram de uma mulher cananeia, filha de Suá. O SENHOR, porém, desaprovou a conduta má de Er, o filho mais velho de Judá, e por isso ele morreu.
<verse eid="1CH 2:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 2:4"/>Tamar, nora de Judá, deu-lhe Perez e Zerá. Assim, Judá teve cinco filhos ao todo.
<verse eid="1CH 2:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 2:5"/>Os filhos de Perez foram Hezrom e Hamul.
<verse eid="1CH 2:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 2:6"/>Os filhos de Zerá foram Zinri, Etã, Hemã, Calcol e Darda; cinco ao todo.
<verse eid="1CH 2:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 2:7"/>Carmi teve um filho chamado Acar, que trouxe desgraça a Israel ao desobedecer à ordem de não se apropriar do que havia sido consagrado.
<verse eid="1CH 2:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 2:8"/>Etã teve um filho chamado Azarias.
<verse eid="1CH 2:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 2:9"/>Os filhos de Hezrom foram Jerameel, Rão e Calebe.
<verse eid="1CH 2:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 2:10"/>Rão gerou Aminadabe, e Aminadabe foi pai de Naassom, líder da tribo de Judá.
<verse eid="1CH 2:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 2:11"/>Naassom gerou Salmom; Salmom foi pai de Boaz.
<verse eid="1CH 2:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 2:12"/>Boaz gerou Obede, e Obede foi pai de Jessé.
<verse eid="1CH 2:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 2:13"/>Jessé teve como primogênito Eliabe; o segundo foi Abinadabe, o terceiro Simeia;
<verse eid="1CH 2:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 2:14"/>o quarto Natanael, o quinto Radai;
<verse eid="1CH 2:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 2:15"/>o sexto Ozém, e o sétimo Davi.
<verse eid="1CH 2:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 2:16"/>As irmãs deles foram Zeruia e Abigail. Zeruia teve três filhos: Abisai, Joabe e Asael.
<verse eid="1CH 2:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 2:17"/>Abigail deu à luz Amasa, filho de Jéter, o ismaelita.
<verse eid="1CH 2:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 2:18"/>Calebe, filho de Hezrom, teve com sua esposa Azuba uma filha chamada Jeriote. Os filhos de Azuba foram Jeser, Sobabe e Ardom.
<verse eid="1CH 2:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1CH 2:19"/>Depois da morte de Azuba, Calebe se casou com Efrate, e dessa união nasceu Hur.
<verse eid="1CH 2:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1CH 2:20"/>Hur foi pai de Uri, e Uri gerou Bezalel.
<verse eid="1CH 2:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1CH 2:21"/>Mais tarde, Hezrom, já com sessenta anos, tomou por esposa a filha de Maquir, pai de Gileade, e ela lhe deu um filho chamado Segube.
<verse eid="1CH 2:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1CH 2:22"/>Segube foi pai de Jair, que governou 23 cidades na região de Gileade.
<verse eid="1CH 2:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1CH 2:23"/>Gesur e Arã conquistaram Havote-Jair, além de Quenate e os povoados ao redor, somando sessenta cidades. Todos esses eram descendentes de Maquir, pai de Gileade.
<verse eid="1CH 2:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1CH 2:24"/>Depois que Hezrom morreu em Calebe-Efrata, Abia, sua esposa, deu-lhe um filho chamado Asur, fundador de Tecoa.
<verse eid="1CH 2:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1CH 2:25"/>Estes foram os filhos de Jerameel, o primogênito de Hezrom: Rão, o mais velho, além de Buna, Orém, Ozém e Aías.
<verse eid="1CH 2:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1CH 2:26"/>Jerameel teve também outra esposa, chamada Atara, que foi mãe de Onã.
<verse eid="1CH 2:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1CH 2:27"/>Os filhos de Rão, o filho mais velho de Jerameel, foram Maaz, Jamim e Equer.
<verse eid="1CH 2:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1CH 2:28"/>Os filhos de Onã foram Samai e Jada. Os filhos de Samai foram Nadabe e Abisur.
<verse eid="1CH 2:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1CH 2:29"/>A esposa de Abisur chamava-se Abiail, e ela lhe deu dois filhos: Abã e Molide.
<verse eid="1CH 2:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1CH 2:30"/>Os filhos de Nadabe foram Selede e Apaim; Selede morreu sem deixar descendentes.
<verse eid="1CH 2:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1CH 2:31"/>O filho de Apaim foi Isi; Isi foi pai de Sesã, e Sesã foi pai de Alai.
<verse eid="1CH 2:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="1CH 2:32"/>Os filhos de Jada, irmão de Samai, foram Jéter e Jônatas. Jéter morreu sem deixar filhos.
<verse eid="1CH 2:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="1CH 2:33"/>Os filhos de Jônatas foram Pelete e Zaza. Esses foram os descendentes de Jerameel.
<verse eid="1CH 2:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="1CH 2:34"/>Sesã não teve filhos homens, apenas filhas. Ele possuía um servo egípcio chamado Jará,
<verse eid="1CH 2:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="1CH 2:35"/>a quem deu uma de suas filhas como esposa; e ela lhe deu um filho chamado Atai.
<verse eid="1CH 2:35"/></para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v" sid="1CH 2:36"/>Atai foi pai de Natã, e Natã gerou Zabade.
<verse eid="1CH 2:36"/></para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v" sid="1CH 2:37"/>Zabade gerou Eflal, e Eflal foi pai de Obede.
<verse eid="1CH 2:37"/></para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v" sid="1CH 2:38"/>Obede gerou Jeú, e Jeú foi pai de Azarias.
<verse eid="1CH 2:38"/></para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v" sid="1CH 2:39"/>Azarias gerou Helez, e Helez foi pai de Eleasa.
<verse eid="1CH 2:39"/></para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v" sid="1CH 2:40"/>Eleasa gerou Sismai, e Sismai foi pai de Salum.
<verse eid="1CH 2:40"/></para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v" sid="1CH 2:41"/>Salum gerou Jecamias, e Jecamias foi pai de Elisama.
<verse eid="1CH 2:41"/></para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v" sid="1CH 2:42"/>Estes foram os filhos de Calebe, irmão de Jerameel: Messa, o primogênito, pai de Zife, e Maressa, pai de Hebrom.
<verse eid="1CH 2:42"/></para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v" sid="1CH 2:43"/>Os filhos de Hebrom foram Corá, Tapua, Requém e Sema.
<verse eid="1CH 2:43"/></para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v" sid="1CH 2:44"/>Sema foi pai de Raão, que foi pai de Jorqueão; Requém gerou Samai.
<verse eid="1CH 2:44"/></para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v" sid="1CH 2:45"/>Samai teve um filho chamado Maom, e Maom foi pai de Bete-Zur.
<verse eid="1CH 2:45"/></para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v" sid="1CH 2:46"/>Efá, concubina de Calebe, deu-lhe três filhos: Harã, Mosa e Gazez; Harã foi pai de Gazez.
<verse eid="1CH 2:46"/></para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v" sid="1CH 2:47"/>Estes foram os filhos de Jadai: Regém, Jotão, Gesã, Pelete, Efá e Saafe.
<verse eid="1CH 2:47"/></para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v" sid="1CH 2:48"/>Maaca, concubina de Calebe, deu à luz dois filhos: Seber e Tiraná.
<verse eid="1CH 2:48"/></para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v" sid="1CH 2:49"/>Ela também teve Saafe, pai de Madmana, e Seva, pai de Macbena e de Gibeá. A filha de Calebe chamava-se Acsa.
<verse eid="1CH 2:49"/></para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v" sid="1CH 2:50"/>Calebe teve ainda outros descendentes: os filhos de Hur, o filho mais velho de Efrate, foram Sobal, fundador de Quiriate-Jearim,
<verse eid="1CH 2:50"/></para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v" sid="1CH 2:51"/>Salma, fundador de Belém, e Harefe, fundador de Bete-Gader.
<verse eid="1CH 2:51"/></para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v" sid="1CH 2:52"/>Estes foram os descendentes de Sobal, fundador de Quiriate-Jearim: o povo de Haroé e metade dos manaatitas.
<verse eid="1CH 2:52"/></para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v" sid="1CH 2:53"/>Também os clãs ligados a Quiriate-Jearim: os itritas, os fateus, os sumateus e os misraeus. Desses surgiram os zoratitas e os estaoleus.
<verse eid="1CH 2:53"/></para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v" sid="1CH 2:54"/>Os descendentes de Salma incluíram o povo de Belém e de Atarote-Bete-Joabe, os netofatitas, metade dos manaatitas e os zoreus,
<verse eid="1CH 2:54"/></para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v" sid="1CH 2:55"/>bem como os clãs dos escribas que viviam em Jabez: os tiratitas, os simeatitas e os sucatitas. Esses eram os queneus, descendentes de Hamate, ancestral da família de Recabe.
<verse eid="1CH 2:55"/><verse eid="1CH 2:55"/></para>
  <chapter eid="1CH 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="1CH 3"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 3:1"/>Estes são os filhos de Davi que nasceram em Hebrom: o mais velho foi Amnom, filho de Ainoã, de Jezreel; o segundo foi Daniel, filho de Abigail, de Carmelo;
<verse eid="1CH 3:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 3:2"/>o terceiro foi Absalão, filho de Maaca, filha de Talmai, rei de Gesur; o quarto foi Adonias, filho de Hagite;
<verse eid="1CH 3:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 3:3"/>o quinto foi Sefatias, filho de Abital; e o sexto foi Itreão, filho de sua esposa Eglá.
<verse eid="1CH 3:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 3:4"/>Esses seis filhos nasceram em Hebrom, onde Davi reinou por sete anos e seis meses. Em Jerusalém,
<verse eid="1CH 3:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 3:5"/>onde governou por 33 anos, Davi teve outros filhos: Simeia, Sobabe, Natã e Salomão, os quatro nascidos de Bate-Seba, filha de Amiel.
<verse eid="1CH 3:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 3:6"/>Além desses, Davi teve mais nove filhos: Ibar, Elisua e Elpalete;
<verse eid="1CH 3:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 3:7"/>Nogá, Nefegue e Jafia;
<verse eid="1CH 3:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 3:8"/>Elisama, Eliada e Elifelete.
<verse eid="1CH 3:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 3:9"/>Todos esses foram filhos de Davi, sem contar os filhos que teve com suas concubinas, e também sua filha Tamar, irmã deles.
<verse eid="1CH 3:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 3:10"/>Salomão foi pai de Roboão; Roboão gerou Abias; Abias teve Asa; e Asa foi pai de Josafá.
<verse eid="1CH 3:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 3:11"/>Josafá gerou Jeorão; Jeorão teve Acazias; Acazias foi pai de Joás.
<verse eid="1CH 3:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 3:12"/>Joás gerou Amazias; Amazias teve Azarias; Azarias foi pai de Jotão.
<verse eid="1CH 3:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 3:13"/>Jotão gerou Acaz; Acaz teve Ezequias; Ezequias foi pai de Manassés.
<verse eid="1CH 3:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 3:14"/>Manassés gerou Amom; e Amom foi pai de Josias.
<verse eid="1CH 3:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 3:15"/>Os filhos de Josias foram: Joanã, o primeiro; Jeoaquim, o segundo; Zedequias, o terceiro; e Salum, o quarto.
<verse eid="1CH 3:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 3:16"/>Os descendentes de Jeoaquim foram Joaquim e Zedequias.
<verse eid="1CH 3:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 3:17"/>Estes foram os filhos de Joaquim, que foi levado para o exílio: Sealtiel,
<verse eid="1CH 3:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 3:18"/>Malquirão, Pedaías, Senazar, Jecamias, Hosama e Nedabias.
<verse eid="1CH 3:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1CH 3:19"/>Os filhos de Pedaías foram Zorobabel e Simei. Zorobabel teve como filhos Mesulão, Hananias e Selomite, irmã deles.
<verse eid="1CH 3:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1CH 3:20"/>Ele teve ainda outros cinco filhos: Hasubá, Oel, Berequias, Hasadias e Jusabe-Hesede.
<verse eid="1CH 3:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1CH 3:21"/>Estes foram os descendentes de Hananias: Pelatias e Jesaías, além dos filhos de Refaías, de Arnã, de Obadias e de Secanias.
<verse eid="1CH 3:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1CH 3:22"/>Estes foram os descendentes de Secanias: Semaías e seus filhos Hatus, Igal, Bariá, Nearias e Safate, somando seis descendentes.
<verse eid="1CH 3:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1CH 3:23"/>Nearias teve três filhos: Elioenai, Ezequias e Azricão.
<verse eid="1CH 3:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1CH 3:24"/>Elioenai teve sete filhos: Hodavias, Eliasibe, Pelaías, Acube, Joanã, Delaías e Anani.
<verse eid="1CH 3:24"/><verse eid="1CH 3:24"/></para>
  <chapter eid="1CH 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="1CH 4"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 4:1"/>Os descendentes de Judá foram Perez, Hezrom, Carmi, Hur e Sobal.
<verse eid="1CH 4:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 4:2"/>Reaías, descendente de Sobal, foi pai de Jaate; Jaate gerou Aumai e Laade. Desses vieram os grupos familiares conhecidos como zoratitas.
<verse eid="1CH 4:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 4:3"/>Os filhos de Etã foram Jezreel, Isma e Idbás; a irmã deles se chamava Hazelelponi.
<verse eid="1CH 4:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 4:4"/>Também nasceram Penuel, pai de Gedor, e Ézer, pai de Husá. Todos eram descendentes de Hur, o primogênito de Efrate e ancestral de Belém.
<verse eid="1CH 4:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 4:5"/>Asur, fundador de Tecoa, teve duas esposas, Helá e Naará.
<verse eid="1CH 4:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 4:6"/>Naará deu à luz Auzã, Héfer, Temeni e Haastari; esses foram seus filhos.
<verse eid="1CH 4:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 4:7"/>Os filhos de Helá foram Zerete, Zoar e Etnã.
<verse eid="1CH 4:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 4:8"/>Houve ainda Coz, pai de Anube e Zobeba, além das famílias de Aarel, filho de Harum.
<verse eid="1CH 4:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 4:9"/>Jabez era o mais respeitado entre seus parentes. Sua mãe lhe deu esse nome, dizendo: “Eu o dei à luz em meio a grande sofrimento”.
<verse eid="1CH 4:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 4:10"/>Jabez orou ao Deus de Israel: “Peço que me concedas bênçãos e amplies os meus limites. Que a tua mão esteja comigo, protegendo-me do mal e afastando de mim a dor”. E Deus atendeu ao seu pedido.
<verse eid="1CH 4:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 4:11"/>Quelube, irmão de Suá, foi pai de Meir, que gerou Estom.
<verse eid="1CH 4:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 4:12"/>Estom foi pai de Bete-Rafa, Paseia e Teína, fundador de Ir-Naás. Eles passaram a viver em Reca.
<verse eid="1CH 4:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 4:13"/>Os filhos de Quenaz foram Otoniel e Seraías. Os filhos de Otoniel foram Hatate e Meonotai.
<verse eid="1CH 4:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 4:14"/>Meonotai gerou Ofra. Seraías foi pai de Joabe, fundador de Ge-Harasim, lugar assim chamado porque seus moradores eram artesãos.
<verse eid="1CH 4:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 4:15"/>Os filhos de Calebe, filho de Jefoné, foram Iru, Elá e Naã. Elá foi pai de Quenaz.
<verse eid="1CH 4:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 4:16"/>Os filhos de Jealelel foram Zife, Zifa, Tiria e Asareel.
<verse eid="1CH 4:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 4:17"/>Os filhos de Ezra foram Jéter, Merede, Éfer e Jalom. Merede casou-se com Bitia, filha do faraó, e teve Miriã, Samai e Isbá, fundador de Estemoa.
<verse eid="1CH 4:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 4:18"/>Sua esposa judia deu à luz Jerede, fundador de Gedor, Héber, fundador de Socó, e Jecutiel, fundador de Zanoa.
<verse eid="1CH 4:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1CH 4:19"/>A esposa de Hodias era irmã de Naã. Entre os seus descendentes estavam aquele que foi pai de Queila, o garmita, e aquele que foi pai de Estemoa, o maacatita.<note style="f" caller="+"> <char style="fk" closed="false">v. 19: </char><char style="ft" closed="false">O hebraico deste versículo é difícil de entender. Por isso, as traduções diferem sobre os nomes e os parentescos. Queila e Estemoa também são nomes de cidades citadas em outros lugares da Bíblia, e alguns entendem que aqui podem se referir a cidades, não a pessoas.</char></note>
<verse eid="1CH 4:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1CH 4:20"/>Os filhos de Simão foram Amnom, Rina, Bene-Hanã e Tilom. Os filhos de Isi foram Zoete e Ben-Zoete.
<verse eid="1CH 4:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1CH 4:21"/>Os filhos de Selá, filho de Judá, foram Er, pai de Leca, e Lada, pai de Maressa. Selá também foi ancestral dos grupos que trabalhavam com linho em Bete-Asbeia,
<verse eid="1CH 4:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1CH 4:22"/>de Joquim, dos homens de Cozeba, de Joás e de Sarafe, que exerceram domínio em Moabe e em Jasubi-Leém. Esses registros vêm de tempos antigos.
<verse eid="1CH 4:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1CH 4:23"/>Eles eram oleiros e moravam em Netaim e em Gederá, próximos ao rei, a quem serviam.
<verse eid="1CH 4:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1CH 4:24"/>Os filhos de Simeão foram Nemuel, Jamim, Jaribe, Zerá e Saul.
<verse eid="1CH 4:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1CH 4:25"/>Saul foi pai de Salum; Salum gerou Mibsão, que foi pai de Misma.
<verse eid="1CH 4:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1CH 4:26"/>Os descendentes de Misma foram Hamuel, pai de Zacur, que gerou Simei.
<verse eid="1CH 4:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1CH 4:27"/>Simei teve dezesseis filhos e seis filhas, mas seus irmãos tiveram poucos descendentes; por isso, seus clãs não alcançaram o mesmo número da tribo de Judá.
<verse eid="1CH 4:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1CH 4:28"/>Eles se estabeleceram em Berseba, Moladá, Hazar-Sual,
<verse eid="1CH 4:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1CH 4:29"/>Bila, Azém e Tolade,
<verse eid="1CH 4:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1CH 4:30"/>Betuel, Hormá e Ziclague,
<verse eid="1CH 4:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1CH 4:31"/>Bete-Marcabote, Hazar-Susim, Bete-Biri e Saaraim. Essas foram as cidades que ocuparam até o reinado de Davi.
<verse eid="1CH 4:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="1CH 4:32"/>Também possuíam as cinco cidades de Etã, Aim, Rimom, Toquém e Asã,
<verse eid="1CH 4:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="1CH 4:33"/>com todos os povoados ao redor delas, até Baalate. Nessas localidades viviam e mantinham seus registros genealógicos.
<verse eid="1CH 4:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="1CH 4:34"/>Mesobabe, Janleque, Josa, filho de Amazias,
<verse eid="1CH 4:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="1CH 4:35"/>Joel, Jeú, filho de Josibias, neto de Seraías e bisneto de Asiel,
<verse eid="1CH 4:35"/></para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v" sid="1CH 4:36"/>Elioenai, Jaacobá, Jesoaías, Asaías, Adiel, Jesimiel e Benaia,
<verse eid="1CH 4:36"/></para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v" sid="1CH 4:37"/>e Ziza, filho de Sifi, neto de Alom, bisneto de Jedaías, trineto de Sinri e tetraneto de Semaías.
<verse eid="1CH 4:37"/></para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v" sid="1CH 4:38"/>Esses foram os líderes dos seus clãs. Suas famílias cresceram muito,
<verse eid="1CH 4:38"/></para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v" sid="1CH 4:39"/>e por isso avançaram até os arredores de Gedor, a leste do vale, em busca de pastagens para os seus rebanhos.
<verse eid="1CH 4:39"/></para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v" sid="1CH 4:40"/>Ali encontraram pastagens boas e abundantes, numa região ampla, tranquila e segura, onde antes viviam alguns camitas.
<verse eid="1CH 4:40"/></para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v" sid="1CH 4:41"/>Durante o reinado de Ezequias, rei de Judá, esses homens aqui registrados chegaram, atacaram os camitas e os meunitas daquela região e os destruíram completamente, como ainda hoje se pode constatar. Depois passaram a ocupar o território deles, pois ali havia pastagens para os seus rebanhos.
<verse eid="1CH 4:41"/></para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v" sid="1CH 4:42"/>Quinhentos homens da tribo de Simeão, liderados por Pelatias, Nearias, Refaías e Uziel, filhos de Isi, avançaram contra a região montanhosa de Seir.
<verse eid="1CH 4:42"/></para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v" sid="1CH 4:43"/>Eles eliminaram os amalequitas que haviam sobrevivido e se estabeleceram ali, onde vivem até hoje.
<verse eid="1CH 4:43"/><verse eid="1CH 4:43"/></para>
  <chapter eid="1CH 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="1CH 5"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 5:1"/>Estes são os descendentes de Rúben, primogênito de Israel. Embora fosse o primeiro, ele profanou o leito do pai; por isso os direitos do primogênito passaram para os filhos de José, e Rúben não foi contado como primogênito nos registros.
<verse eid="1CH 5:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 5:2"/>Mesmo que Judá tenha se destacado entre os irmãos e dele tenha vindo um líder, os direitos de primogenitura foram dados a José.
<verse eid="1CH 5:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 5:3"/>Os filhos de Rúben, primogênito de Israel, foram: Enoque, Palu, Hezrom e Carmi.
<verse eid="1CH 5:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 5:4"/>Estes foram os descendentes de Joel: seu filho Semaías, que gerou Gogue, pai de Simei;
<verse eid="1CH 5:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 5:5"/>Simei foi pai de Mica, que gerou Reaías, pai de Baal;
<verse eid="1CH 5:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 5:6"/>Baal foi pai de Beera. Tiglate‑Pileser, rei da Assíria, levou Beera para o exílio. Beera era um chefe entre os rubenitas.
<verse eid="1CH 5:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 5:7"/>Estes foram os parentes de Beera, conforme seus clãs, registrados em suas genealogias: Jeiel, o chefe, e Zacarias,
<verse eid="1CH 5:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 5:8"/>além de Belá, filho de Azaz, neto de Sema e bisneto de Joel. Eles se estabeleceram na região que se estende de Aroer até o monte Nebo e Baal-Meom.
<verse eid="1CH 5:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 5:9"/>Para o leste, ocuparam o território que alcança o deserto em direção ao rio Eufrates, pois seus rebanhos haviam aumentado muito na terra de Gileade.
<verse eid="1CH 5:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 5:10"/>No tempo do rei Saul, lutaram contra os hagarenos e os venceram; então passaram a ocupar os acampamentos deles por toda a região a leste de Gileade.
<verse eid="1CH 5:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 5:11"/>Ao lado da tribo de Rúben ficou a tribo de Gade, ocupando o território que vai de Basã até Salcá.
<verse eid="1CH 5:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 5:12"/>Joel foi o principal chefe dos clãs em Basã; Safã veio em seguida, e depois deles estavam Janai e Safate.
<verse eid="1CH 5:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 5:13"/>Estes foram os parentes deles, organizados por famílias: Micael, Mesulão, Seba, Jorai, Jacã, Zia e Héber; ao todo, eram sete.
<verse eid="1CH 5:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 5:14"/>Eles descendiam de Abiail, filho de Huri, neto de Jaroa, bisneto de Gileade e trineto de Micael, que foi filho de Jesisai, neto de Jado e bisneto de Buz.
<verse eid="1CH 5:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 5:15"/>Aí, filho de Abdiel e neto de Guni, era o chefe dessas famílias.
<verse eid="1CH 5:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 5:16"/>A tribo de Gade habitava em Gileade, em Basã e em seus povoados, além de toda a extensão das terras de pastagem de Sarom.
<verse eid="1CH 5:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 5:17"/>Todos esses foram registrados nas genealogias durante os reinados de Jotão, rei de Judá, e de Jeroboão, rei de Israel.
<verse eid="1CH 5:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 5:18"/>As tribos de Rúben, Gade e a metade da tribo de Manassés reuniam 44.760 homens preparados para a guerra, capazes de usar escudo e espada, manejar o arco e treinados para o combate.
<verse eid="1CH 5:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1CH 5:19"/>Eles entraram em guerra contra os hagarenos e contra seus aliados Jetur, Nafis e Nodabe.
<verse eid="1CH 5:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1CH 5:20"/>Durante a batalha, clamaram a Deus, e ele os ajudou, entregando os hagarenos e todos os seus aliados em suas mãos. Deus os ouviu, porque confiaram nele.
<verse eid="1CH 5:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1CH 5:21"/>Tomaram dos hagarenos 50 mil camelos, 250 mil ovelhas e 2 mil jumentos; além disso, fizeram 100 mil prisioneiros.
<verse eid="1CH 5:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1CH 5:22"/>Muitos inimigos foram mortos, pois a batalha pertencia a Deus. Eles permaneceram naquela terra até o tempo do exílio.
<verse eid="1CH 5:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1CH 5:23"/>A metade da tribo de Manassés era numerosa e se estabeleceu na região que se estende de Basã até Baal-Hermom, isto é, Senir, o monte Hermom.
<verse eid="1CH 5:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1CH 5:24"/>Estes eram os chefes das famílias dessa tribo: Éfer, Isi, Eliel, Azriel, Jeremias, Hodavias e Jadiel. Eram guerreiros valentes, homens de renome e líderes de suas famílias.
<verse eid="1CH 5:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1CH 5:25"/>Porém, eles foram infiéis ao Deus de seus antepassados e se desviaram, seguindo os deuses dos povos que Deus havia eliminado diante deles.
<verse eid="1CH 5:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1CH 5:26"/>Por causa da infidelidade deles, o Deus de Israel despertou Pul, isto é, Tiglate‑Pileser, rei da Assíria, para levar cativos as tribos de Rúben e de Gade e a metade da tribo de Manassés para Hala, Habor, Hara e o rio Gozã, onde permanecem até hoje.
<verse eid="1CH 5:26"/><verse eid="1CH 5:26"/></para>
  <chapter eid="1CH 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="1CH 6"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 6:1"/>Os filhos de Levi foram Gérson, Coate e Merari.
<verse eid="1CH 6:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 6:2"/>Os descendentes de Coate foram Anrão, Isar, Hebrom e Uziel.
<verse eid="1CH 6:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 6:3"/>Anrão teve como filhos Arão, Moisés e Miriã. Os filhos de Arão foram Nadabe, Abiú, Eleazar e Itamar.
<verse eid="1CH 6:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 6:4"/>Eleazar foi pai de Fineias, e Fineias gerou Abisua.
<verse eid="1CH 6:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 6:5"/>Abisua foi pai de Buqui, e Buqui gerou Uzi.
<verse eid="1CH 6:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 6:6"/>Uzi foi pai de Zeraías, e Zeraías gerou Meraiote.
<verse eid="1CH 6:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 6:7"/>Meraiote foi pai de Amarias, e Amarias gerou Aitube.
<verse eid="1CH 6:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 6:8"/>Aitube foi pai de Zadoque, e Zadoque gerou Aimaás.
<verse eid="1CH 6:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 6:9"/>Aimaás foi pai de Azarias, e Azarias gerou Joanã.
<verse eid="1CH 6:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 6:10"/>Joanã foi pai de Azarias, que exerceu o sacerdócio no templo construído por Salomão em Jerusalém.
<verse eid="1CH 6:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 6:11"/>Azarias foi pai de Amarias, e Amarias gerou Aitube.
<verse eid="1CH 6:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 6:12"/>Aitube foi pai de Zadoque, e Zadoque gerou Salum.
<verse eid="1CH 6:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 6:13"/>Salum foi pai de Hilquias, e Hilquias gerou Azarias.
<verse eid="1CH 6:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 6:14"/>Azarias foi pai de Seraías, e Seraías gerou Jeozadaque.
<verse eid="1CH 6:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 6:15"/>Jeozadaque foi levado ao exílio quando o SENHOR enviou Judá e Jerusalém para o cativeiro por meio de Nabucodonosor.
<verse eid="1CH 6:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 6:16"/>Os filhos de Levi foram Gérson, Coate e Merari.
<verse eid="1CH 6:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 6:17"/>Os filhos de Gérson foram Libni e Simei.
<verse eid="1CH 6:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 6:18"/>Os filhos de Coate foram Anrão, Isar, Hebrom e Uziel.
<verse eid="1CH 6:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1CH 6:19"/>Os filhos de Merari foram Mali e Musi. Estes são os clãs dos levitas, conforme suas linhagens:
<verse eid="1CH 6:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1CH 6:20"/>De Gérson veio Libni, pai de Jaate, pai de Zima,
<verse eid="1CH 6:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1CH 6:21"/>pai de Joá, pai de Ido, pai de Zerá, pai de Jeaterai.
<verse eid="1CH 6:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1CH 6:22"/>De Coate veio Aminadabe, pai de Corá, pai de Assir,
<verse eid="1CH 6:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1CH 6:23"/>pai de Elcana, pai de Ebiasafe, pai de Assir,
<verse eid="1CH 6:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1CH 6:24"/>pai de Taate, pai de Uriel, pai de Uzias, pai de Saul.
<verse eid="1CH 6:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1CH 6:25"/>De Elcana vieram Amasai e Aimote.
<verse eid="1CH 6:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1CH 6:26"/>Elcana foi pai de Zofai, pai de Naate,
<verse eid="1CH 6:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1CH 6:27"/>pai de Eliabe, pai de Jeroão, pai de Elcana, pai de Samuel.
<verse eid="1CH 6:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1CH 6:28"/>Os filhos de Samuel foram Joel, o mais velho, e Abias, o segundo.
<verse eid="1CH 6:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1CH 6:29"/>De Merari veio Mali, pai de Libni, pai de Simei, pai de Uzá,
<verse eid="1CH 6:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1CH 6:30"/>pai de Simeia, pai de Hagias, pai de Asaías.
<verse eid="1CH 6:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1CH 6:31"/>Estes são os homens que Davi designou para conduzir o canto no templo do SENHOR, depois que a arca passou a permanecer ali.
<verse eid="1CH 6:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="1CH 6:32"/>Eles ministravam o louvor diante do tabernáculo, a tenda do encontro, até que Salomão construiu o templo do SENHOR em Jerusalém. Cumpriam suas funções conforme as normas estabelecidas.
<verse eid="1CH 6:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="1CH 6:33"/>Entre os que serviam com seus filhos estavam, dos coatitas, o músico Hemã, filho de Joel, filho de Samuel,
<verse eid="1CH 6:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="1CH 6:34"/>filho de Elcana, filho de Jeroão, filho de Eliel, filho de Toá,
<verse eid="1CH 6:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="1CH 6:35"/>filho de Zufe, filho de Elcana, filho de Maate, filho de Amasai,
<verse eid="1CH 6:35"/></para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v" sid="1CH 6:36"/>filho de Elcana, filho de Joel, filho de Azarias, filho de Sofonias,
<verse eid="1CH 6:36"/></para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v" sid="1CH 6:37"/>filho de Taate, filho de Assir, filho de Ebiasafe, filho de Corá,
<verse eid="1CH 6:37"/></para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v" sid="1CH 6:38"/>filho de Isar, filho de Coate, filho de Levi, filho de Israel.
<verse eid="1CH 6:38"/></para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v" sid="1CH 6:39"/>À direita de Hemã estava seu parente Asafe, filho de Berequias, filho de Simeia,
<verse eid="1CH 6:39"/></para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v" sid="1CH 6:40"/>filho de Micael, filho de Baaseias, filho de Malquias,
<verse eid="1CH 6:40"/></para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v" sid="1CH 6:41"/>filho de Etni, filho de Zerá, filho de Adaías,
<verse eid="1CH 6:41"/></para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v" sid="1CH 6:42"/>filho de Etã, filho de Zima, filho de Simei,
<verse eid="1CH 6:42"/></para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v" sid="1CH 6:43"/>filho de Jaate, filho de Gérson, filho de Levi.
<verse eid="1CH 6:43"/></para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v" sid="1CH 6:44"/>À esquerda de Hemã estava Etã, dos meraritas, filho de Quisi, filho de Abdi, filho de Maluque,
<verse eid="1CH 6:44"/></para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v" sid="1CH 6:45"/>filho de Hasabias, filho de Amazias, filho de Hilquias,
<verse eid="1CH 6:45"/></para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v" sid="1CH 6:46"/>filho de Anzi, filho de Bani, filho de Sêmer,
<verse eid="1CH 6:46"/></para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v" sid="1CH 6:47"/>filho de Mali, filho de Musi, filho de Merari, filho de Levi.
<verse eid="1CH 6:47"/></para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v" sid="1CH 6:48"/>Os demais levitas, seus parentes, foram encarregados de todo o serviço do tabernáculo, o templo de Deus.
<verse eid="1CH 6:48"/></para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v" sid="1CH 6:49"/>Arão e seus descendentes eram responsáveis pelos sacrifícios no altar das ofertas queimadas, pelas ofertas no altar do incenso, por todo o serviço do Lugar Santíssimo e pelos ritos de expiação em favor de Israel, conforme tudo o que Moisés, servo de Deus, havia ordenado.
<verse eid="1CH 6:49"/></para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v" sid="1CH 6:50"/>Estes são os descendentes de Arão: Eleazar, pai de Fineias, pai de Abisua,
<verse eid="1CH 6:50"/></para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v" sid="1CH 6:51"/>pai de Buqui, pai de Uzi, pai de Zeraías,
<verse eid="1CH 6:51"/></para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v" sid="1CH 6:52"/>pai de Meraiote, pai de Amarias, pai de Aitube,
<verse eid="1CH 6:52"/></para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v" sid="1CH 6:53"/>pai de Zadoque, pai de Aimaás.
<verse eid="1CH 6:53"/></para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v" sid="1CH 6:54"/>Estas foram as cidades e regiões destinadas aos levitas para morarem. Entre os descendentes de Arão, o clã dos coatitas foi sorteado primeiro.
<verse eid="1CH 6:54"/></para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v" sid="1CH 6:55"/>Receberam Hebrom, em Judá, com suas áreas de pastagem ao redor.
<verse eid="1CH 6:55"/></para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v" sid="1CH 6:56"/>Os campos e os povoados próximos à cidade foram entregues a Calebe, filho de Jefoné.
<verse eid="1CH 6:56"/></para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v" sid="1CH 6:57"/>Assim, os descendentes de Arão receberam Hebrom, cidade de refúgio, além de Libna, Jatir e Estemoa,
<verse eid="1CH 6:57"/></para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v" sid="1CH 6:58"/>Hilém e Debir,
<verse eid="1CH 6:58"/></para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v" sid="1CH 6:59"/>Asã, Jutá e Bete-Semes, todas com suas pastagens.
<verse eid="1CH 6:59"/></para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v" sid="1CH 6:60"/>Da tribo de Benjamim, os sacerdotes receberam treze cidades com suas áreas de pastagem, incluindo Geba, Alemete e Anatote.
<verse eid="1CH 6:60"/></para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v" sid="1CH 6:61"/>Os demais descendentes de Coate receberam por sorteio dez cidades do território da metade da tribo de Manassés.
<verse eid="1CH 6:61"/></para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v" sid="1CH 6:62"/>Os descendentes de Gérson receberam treze cidades das tribos de Issacar, Aser e Naftali, além da metade da tribo de Manassés situada em Basã.
<verse eid="1CH 6:62"/></para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v" sid="1CH 6:63"/>Os descendentes de Merari receberam doze cidades das tribos de Rúben, Gade e Zebulom.
<verse eid="1CH 6:63"/></para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v" sid="1CH 6:64"/>Assim, os israelitas entregaram aos levitas essas cidades com suas respectivas pastagens.
<verse eid="1CH 6:64"/></para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v" sid="1CH 6:65"/>Também lhes foram concedidas, por sorteio, as cidades dos territórios de Judá, Simeão e Benjamim.
<verse eid="1CH 6:65"/></para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v" sid="1CH 6:66"/>Alguns clãs dos coatitas receberam cidades no território da tribo de Efraim.
<verse eid="1CH 6:66"/></para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v" sid="1CH 6:67"/>Foram-lhes dadas Siquém, cidade de refúgio, nos montes de Efraim, e Gezer,
<verse eid="1CH 6:67"/></para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v" sid="1CH 6:68"/>Jocmeão e Bete-Horom,
<verse eid="1CH 6:68"/></para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v" sid="1CH 6:69"/>Aijalom e Gate-Rimom, todas com suas áreas de pastagem.
<verse eid="1CH 6:69"/></para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v" sid="1CH 6:70"/>Da metade da tribo de Manassés, os demais clãs dos coatitas receberam Aner e Bileã, com suas pastagens.
<verse eid="1CH 6:70"/></para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v" sid="1CH 6:71"/>Os gersonitas receberam, da metade da tribo de Manassés, Golã, em Basã, e Asterote;
<verse eid="1CH 6:71"/></para>
  <para style="p"><verse number="72" style="v" sid="1CH 6:72"/>da tribo de Issacar, Quedes e Daberate,
<verse eid="1CH 6:72"/></para>
  <para style="p"><verse number="73" style="v" sid="1CH 6:73"/>Ramote e Aném;
<verse eid="1CH 6:73"/></para>
  <para style="p"><verse number="74" style="v" sid="1CH 6:74"/>da tribo de Aser, Masal e Abdom,
<verse eid="1CH 6:74"/></para>
  <para style="p"><verse number="75" style="v" sid="1CH 6:75"/>Hucoque e Reobe;
<verse eid="1CH 6:75"/></para>
  <para style="p"><verse number="76" style="v" sid="1CH 6:76"/>e da tribo de Naftali, Quedes, na Galileia, Hamom e Quiriataim; todas com suas áreas de pastagem.
<verse eid="1CH 6:76"/></para>
  <para style="p"><verse number="77" style="v" sid="1CH 6:77"/>Os demais meraritas receberam, da tribo de Zebulom, Rimom e Tabor;
<verse eid="1CH 6:77"/></para>
  <para style="p"><verse number="78" style="v" sid="1CH 6:78"/>da tribo de Rúben, do lado oriental do Jordão, em frente a Jericó, Bezer, no deserto, e Jaza,
<verse eid="1CH 6:78"/></para>
  <para style="p"><verse number="79" style="v" sid="1CH 6:79"/>Quedemote e Mefaate;
<verse eid="1CH 6:79"/></para>
  <para style="p"><verse number="80" style="v" sid="1CH 6:80"/>e da tribo de Gade, Ramote, em Gileade, e Maanaim,
<verse eid="1CH 6:80"/></para>
  <para style="p"><verse number="81" style="v" sid="1CH 6:81"/>Hesbom e Jazar; todas essas cidades foram entregues com suas respectivas áreas de pastagem.
<verse eid="1CH 6:81"/><verse eid="1CH 6:81"/></para>
  <chapter eid="1CH 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="1CH 7"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 7:1"/>Issacar teve quatro filhos: Tolá, Puá, Jasube e Sinrom.
<verse eid="1CH 7:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 7:2"/>Os filhos de Tolá foram Uzi, Refaías, Jeriel, Jamai, Ibsão e Samuel, todos líderes de seus grupos familiares. No tempo em que Davi governava, os descendentes de Tolá registrados como guerreiros somavam 22.600 homens.
<verse eid="1CH 7:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 7:3"/>Uzi foi pai de Israías. Os filhos de Israías foram Micael, Obadias, Joel e Issias; ao todo, cinco chefes.
<verse eid="1CH 7:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 7:4"/>Como tinham muitas esposas e filhos, o número de homens preparados para a guerra, conforme o registro de suas famílias, chegou a 36 mil.
<verse eid="1CH 7:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 7:5"/>Juntando-se a seus parentes, os combatentes de todos os clãs de Issacar, conforme a genealogia, totalizavam 87 mil homens.
<verse eid="1CH 7:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 7:6"/>Benjamim teve três filhos: Belá, Bequer e Jediael.
<verse eid="1CH 7:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 7:7"/>Os filhos de Belá foram Esbom, Uzi, Uziel, Jeremote e Iri, cinco chefes de famílias. O registro genealógico indicava 22.034 homens aptos para o combate.
<verse eid="1CH 7:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 7:8"/>Os filhos de Bequer foram Zemira, Joás, Eliézer, Elioenai, Onri, Jeremote, Abias, Anatote e Alemete; todos descendentes de Bequer.
<verse eid="1CH 7:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 7:9"/>A genealogia deles registrava os chefes de famílias e 20.200 homens de guerra.
<verse eid="1CH 7:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 7:10"/>Jediael teve um filho chamado Bilã. Os filhos de Bilã foram Jeús, Benjamim, Eúde, Quenaaná, Zetã, Társis e Aisaar.
<verse eid="1CH 7:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 7:11"/>Todos esses descendentes de Jediael eram líderes de famílias e contavam com 17.200 homens prontos para a batalha.
<verse eid="1CH 7:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 7:12"/>Supim e Hupim eram filhos de Ir, e Husim era filho de Aer.
<verse eid="1CH 7:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 7:13"/>Os filhos de Naftali foram Jazeel, Guni, Jezer e Silém, netos de Bila.
<verse eid="1CH 7:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 7:14"/>Entre os descendentes de Manassés estava Asriel, filho de sua concubina arameia, que também deu à luz Maquir, pai de Gileade.
<verse eid="1CH 7:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 7:15"/>Maquir casou-se com Maaca, irmã de Hupim e Supim. Outro descendente de Manassés foi Zelofeade, que teve apenas filhas.
<verse eid="1CH 7:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 7:16"/>Maaca, esposa de Maquir, deu à luz um filho e lhe deu o nome de Perez. Seu irmão chamava-se Seres, cujos filhos foram Ulão e Requém.
<verse eid="1CH 7:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 7:17"/>Ulão teve um filho chamado Bedã. Esses foram os descendentes de Gileade, filho de Maquir e neto de Manassés.
<verse eid="1CH 7:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 7:18"/>A irmã deles, Hamolequete, foi mãe de Isode, Abiezer e Maalá.
<verse eid="1CH 7:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1CH 7:19"/>Os filhos de Semida foram Aiã, Siquém, Liqui e Anião.
<verse eid="1CH 7:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1CH 7:20"/>Estes são os descendentes de Efraim: Sutela, pai de Berede; Berede, pai de Taate; Taate, pai de Eleada; Eleada, pai de Taate,
<verse eid="1CH 7:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1CH 7:21"/>pai de Zabade, pai de Sutela. Ézer e Eleade, filhos de Efraim, foram mortos pelos homens da cidade de Gate quando tentavam tomar seus rebanhos.
<verse eid="1CH 7:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1CH 7:22"/>Efraim chorou por muitos dias por causa deles, e seus parentes vieram consolá-lo.
<verse eid="1CH 7:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1CH 7:23"/>Depois disso, ele voltou a se unir à sua esposa, e ela engravidou e deu à luz um filho. Ele lhe deu o nome de Berias, porque uma desgraça havia atingido sua família.
<verse eid="1CH 7:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1CH 7:24"/>Sua filha chamava-se Seerá; foi ela quem construiu Bete-Horom de Cima, Bete-Horom de Baixo e também Uzém-Seerá.
<verse eid="1CH 7:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1CH 7:25"/>O filho de Berias foi Refa, pai de Resefe, que foi pai de Telá, pai de Taã,
<verse eid="1CH 7:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1CH 7:26"/>pai de Ladã, pai de Amiúde, que foi pai de Elisama,
<verse eid="1CH 7:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1CH 7:27"/>pai de Num, que foi pai de Josué.
<verse eid="1CH 7:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1CH 7:28"/>As terras e cidades que lhes pertenciam incluíam Betel e os povoados ao redor, Naarã ao leste, Gezer com seus povoados ao oeste, além de Siquém e Aiá com seus respectivos povoados.
<verse eid="1CH 7:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1CH 7:29"/>A tribo de Manassés possuía as cidades de Bete-Seã, Taanaque, Megido e Dor, junto com seus povoados. Nessas cidades viviam os descendentes de José, filho de Israel.
<verse eid="1CH 7:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1CH 7:30"/>Os filhos de Aser foram Imna, Isvá, Isvi e Berias. A irmã deles chamava-se Sera.
<verse eid="1CH 7:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1CH 7:31"/>Os filhos de Berias foram Héber e Malquiel, pai de Birzavite.
<verse eid="1CH 7:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="1CH 7:32"/>Héber foi pai de Jaflete, Somer e Hotão, além de Suá, a irmã deles.
<verse eid="1CH 7:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="1CH 7:33"/>Os filhos de Jaflete foram Pasaque, Bimal e Asvate.
<verse eid="1CH 7:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="1CH 7:34"/>Os filhos de Somer foram Aí, Roga, Jeubá e Arã.
<verse eid="1CH 7:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="1CH 7:35"/>Helém, irmão de Somer, teve como filhos Zofa, Imna, Seles e Amal.
<verse eid="1CH 7:35"/></para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v" sid="1CH 7:36"/>Os filhos de Zofa foram Suá, Harnefer, Sual, Beri e Inra,
<verse eid="1CH 7:36"/></para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v" sid="1CH 7:37"/>além de Bezer, Hode, Samá, Silsa, Itrã e Beera.
<verse eid="1CH 7:37"/></para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v" sid="1CH 7:38"/>Os filhos de Jéter foram Jefoné, Pispa e Ara.
<verse eid="1CH 7:38"/></para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v" sid="1CH 7:39"/>Os filhos de Ula foram Ará, Haniel e Rizia.
<verse eid="1CH 7:39"/></para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v" sid="1CH 7:40"/>Todos esses descendentes de Aser foram chefes de famílias, homens escolhidos e guerreiros valentes, líderes capazes e hábeis na guerra. Foram registrados em suas linhagens, totalizando 26 mil homens aptos para o combate.
<verse eid="1CH 7:40"/><verse eid="1CH 7:40"/></para>
  <chapter eid="1CH 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="1CH 8"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 8:1"/>Benjamim foi pai de Belá, seu filho mais velho; depois vieram Asbel, o segundo, Aará, o terceiro,
<verse eid="1CH 8:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 8:2"/>Noá, o quarto, e Rafa, o quinto.
<verse eid="1CH 8:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 8:3"/>Os filhos de Belá foram Adar, Gera, antepassado de Eúde,
<verse eid="1CH 8:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 8:4"/>Abisua, Naamã e Aoá,
<verse eid="1CH 8:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 8:5"/>além de Gera, Sefufá e Hurão.
<verse eid="1CH 8:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 8:6"/>Estes foram os descendentes de Eúde, líderes das famílias que viviam em Geba e que foram levados para Manaate:
<verse eid="1CH 8:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 8:7"/>Naamã, Aías e Gera. Esse Gera, pai de Uzá e de Aiúde, foi quem conduziu a deportação.
<verse eid="1CH 8:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 8:8"/>Depois de se separar de suas esposas Husim e Baara, Saaraim teve filhos na região de Moabe.
<verse eid="1CH 8:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 8:9"/>Com sua esposa Hodes, ele foi pai de Jobabe, Zíbia, Messa e Malcã,
<verse eid="1CH 8:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 8:10"/>além de Jeús, Saquias e Mirma. Esses filhos se tornaram chefes de famílias.
<verse eid="1CH 8:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 8:11"/>Com Husim, Saaraim gerou Abitube e Elpaal.
<verse eid="1CH 8:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 8:12"/>Os filhos de Elpaal foram Héber, Misã e Semede, que fundou Ono e Lode, junto com suas aldeias.
<verse eid="1CH 8:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 8:13"/>Berias e Sema foram líderes das famílias que moravam em Aijalom; eles expulsaram os habitantes de Gate.
<verse eid="1CH 8:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 8:14"/>Aiô, Sasaque e Jeremote,
<verse eid="1CH 8:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 8:15"/>Zebadias, Arade e Éder,
<verse eid="1CH 8:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 8:16"/>Micael, Ispa e Joá eram descendentes de Berias.
<verse eid="1CH 8:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 8:17"/>Zebadias, Mesulão, Hizqui e Héber,
<verse eid="1CH 8:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 8:18"/>Ismerai, Izlias e Jobabe pertenciam à descendência de Elpaal.
<verse eid="1CH 8:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1CH 8:19"/>Jaquim, Zicri e Zabdi,
<verse eid="1CH 8:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1CH 8:20"/>Elienai, Ziletai e Eliel,
<verse eid="1CH 8:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1CH 8:21"/>Adaías, Beraías e Sinrate eram descendentes de Simei.
<verse eid="1CH 8:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1CH 8:22"/>Ispã, Héber e Eliel,
<verse eid="1CH 8:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1CH 8:23"/>Abdom, Zicri e Hanã,
<verse eid="1CH 8:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1CH 8:24"/>Hananias, Elão e Antotias,
<verse eid="1CH 8:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1CH 8:25"/>Ifdeias e Penuel descendiam de Sasaque.
<verse eid="1CH 8:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1CH 8:26"/>Sanserai, Searias e Atalias,
<verse eid="1CH 8:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1CH 8:27"/>Jaaresias, Elias e Zicri eram descendentes de Jeroão.
<verse eid="1CH 8:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1CH 8:28"/>Todos esses eram chefes de famílias, líderes registrados em suas genealogias, e viviam em Jerusalém.
<verse eid="1CH 8:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1CH 8:29"/>Jeiel, pai de Gibeom, morava na cidade de Gibeom. O nome de sua esposa era Maaca.
<verse eid="1CH 8:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1CH 8:30"/>Seu filho mais velho se chamava Abdom; os outros filhos foram Zur, Quis, Baal, Ner e Nadabe,
<verse eid="1CH 8:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1CH 8:31"/>Gedor, Aiô e Zequer,
<verse eid="1CH 8:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="1CH 8:32"/>além de Miclote, que foi pai de Simeia. Eles também viviam perto de seus parentes, em Jerusalém.
<verse eid="1CH 8:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="1CH 8:33"/>Ner foi pai de Quis, e Quis gerou Saul. Saul teve como filhos Jônatas, Malquisua, Abinadabe e Isbosete.
<verse eid="1CH 8:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="1CH 8:34"/>O filho de Jônatas foi Mefibosete, que gerou Mica.
<verse eid="1CH 8:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="1CH 8:35"/>Os filhos de Mica foram Pitom, Meleque, Tareia e Acaz.
<verse eid="1CH 8:35"/></para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v" sid="1CH 8:36"/>Acaz gerou Jeoada; Jeoada foi pai de Alemete, Azmavete e Zinri; e Zinri gerou Mosa.
<verse eid="1CH 8:36"/></para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v" sid="1CH 8:37"/>Mosa foi pai de Bineá, que gerou Rafa; Rafa gerou Eleasa, e Eleasa foi pai de Azel.
<verse eid="1CH 8:37"/></para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v" sid="1CH 8:38"/>Azel teve seis filhos: Azricão, Bocru, Ismael, Searias, Obadias e Hanã; todos pertenciam à sua descendência.
<verse eid="1CH 8:38"/></para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v" sid="1CH 8:39"/>Estes foram os filhos de seu irmão Eseque: Ulão, o mais velho; Jeús, o segundo; e Elifelete, o terceiro.
<verse eid="1CH 8:39"/></para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v" sid="1CH 8:40"/>Os filhos de Ulão eram guerreiros valentes e habilidosos no uso do arco. Tiveram muitos filhos e netos, somando 150 ao todo. Todos esses eram descendentes de Benjamim.
<verse eid="1CH 8:40"/><verse eid="1CH 8:40"/></para>
  <chapter eid="1CH 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="1CH 9"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 9:1"/>Todo o povo de Israel foi registrado nas listas genealógicas preservadas nos registros históricos dos reis de Israel. O povo de Judá, porém, foi levado cativo para a Babilônia por causa de sua infidelidade.
<verse eid="1CH 9:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 9:2"/>Os primeiros a retornar às suas propriedades e às suas cidades foram alguns israelitas, além de sacerdotes, levitas e servidores do templo.
<verse eid="1CH 9:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 9:3"/>Entre os que passaram a morar em Jerusalém estavam pessoas das tribos de Judá, Benjamim, Efraim e Manassés.
<verse eid="1CH 9:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 9:4"/>Um deles era Utai, filho de Amiúde, neto de Onri, bisneto de Inri e descendente de Bani, da linhagem de Perez, filho de Judá.
<verse eid="1CH 9:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 9:5"/>Dos descendentes de Selá estavam Asaías, o primogênito, junto com seus filhos.
<verse eid="1CH 9:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 9:6"/>Da descendência de Zerá fazia parte Jeuel. O total dos homens de Judá era de 690.
<verse eid="1CH 9:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 9:7"/>Entre os benjamitas estavam Salu, filho de Mesulão, neto de Hodavias e bisneto de Hassenua;
<verse eid="1CH 9:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 9:8"/>Ibneias, filho de Jeroão; Elá, filho de Uzi, filho de Micri; e Mesulão, filho de Sefatias, filho de Reuel, filho de Ibnias.
<verse eid="1CH 9:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 9:9"/>Da tribo de Benjamim, conforme os registros genealógicos, havia 956 homens. Todos eram chefes de suas famílias.
<verse eid="1CH 9:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 9:10"/>Entre os sacerdotes estavam Jedaías, Jeoiaribe e Jaquim;
<verse eid="1CH 9:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 9:11"/>também Azarias, filho de Hilquias, neto de Mesulão, bisneto de Zadoque, trineto de Meraiote e tetraneto de Aitube, que exercia liderança no templo de Deus;
<verse eid="1CH 9:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 9:12"/>além de Adaías, filho de Jeroão, neto de Pasur e bisneto de Malquias; e Masai, filho de Adiel, neto de Jazera, bisneto de Mesulão, trineto de Mesilemite e tetraneto de Imer.
<verse eid="1CH 9:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 9:13"/>O número de sacerdotes que eram chefes de famílias somava 1.760. Eram homens capacitados, responsáveis pelo serviço no templo de Deus.
<verse eid="1CH 9:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 9:14"/>Entre os levitas estavam Semaías, filho de Hassube, neto de Azricão e bisneto de Hasabias, da linhagem de Merari;
<verse eid="1CH 9:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 9:15"/>Baquebacar, Heres, Galal e Matanias, filho de Mica, neto de Zicri e bisneto de Asafe;
<verse eid="1CH 9:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 9:16"/>Obadias, filho de Semaías, neto de Galal e bisneto de Jedutum; e Berequias, filho de Asa e neto de Elcana, que morava nos povoados dos netofatitas.
<verse eid="1CH 9:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 9:17"/>Os responsáveis pela guarda das portas eram Salum, o líder, Acube, Talmom, Aimã e seus irmãos, função que continuam exercendo até hoje.
<verse eid="1CH 9:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 9:18"/>Eles cuidavam da porta do Rei, voltada para o leste. Salum era o chefe. Esses eram os guardas das portas ligados ao acampamento dos levitas.
<verse eid="1CH 9:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1CH 9:19"/>Salum, filho de Coré, neto de Ebiasafe e bisneto de Corá, junto com seus parentes, os coreítas, eram responsáveis por vigiar as entradas da Tenda, assim como seus antepassados haviam guardado a entrada da habitação do SENHOR.
<verse eid="1CH 9:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1CH 9:20"/>Naquela época, Fineias, filho de Eleazar, estava à frente dos guardas das portas, e o SENHOR estava com ele.
<verse eid="1CH 9:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1CH 9:21"/>Zacarias, filho de Meselemias, exercia a função de guarda na entrada do tabernáculo.
<verse eid="1CH 9:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1CH 9:22"/>O total dos escolhidos para servir como guardas das portas, conforme os registros genealógicos de seus povoados, era de 212. Eles haviam sido designados para esses cargos de confiança por Davi e pelo vidente Samuel.
<verse eid="1CH 9:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1CH 9:23"/>Eles e seus descendentes receberam a responsabilidade de vigiar as portas do templo do SENHOR, o tabernáculo.
<verse eid="1CH 9:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1CH 9:24"/>Os guardas permaneciam de serviço nas entradas dos quatro lados: norte, sul, leste e oeste.
<verse eid="1CH 9:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1CH 9:25"/>Seus parentes, que moravam em seus povoados, precisavam se apresentar periodicamente para servir com eles durante turnos de sete dias.
<verse eid="1CH 9:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1CH 9:26"/>Os quatro principais guardas das portas, que eram levitas, receberam a responsabilidade de cuidar das salas e do tesouro do templo de Deus.
<verse eid="1CH 9:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1CH 9:27"/>Eles passavam a noite ao redor do templo de Deus, pois tinham o dever de vigiá-lo e de abrir as portas todas as manhãs.
<verse eid="1CH 9:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1CH 9:28"/>Alguns levitas ficaram encarregados dos utensílios usados no serviço do templo; eles os contavam tanto ao serem retirados quanto ao serem devolvidos.
<verse eid="1CH 9:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1CH 9:29"/>Outros cuidavam dos móveis e de todos os utensílios do santuário, além da farinha, do vinho, do óleo, do incenso e das especiarias.
<verse eid="1CH 9:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1CH 9:30"/>Havia também os que se dedicavam ao preparo das especiarias.
<verse eid="1CH 9:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1CH 9:31"/>Um levita chamado Matitias, filho mais velho do coreíta Salum, tinha a incumbência de assar os pães destinados às ofertas.
<verse eid="1CH 9:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="1CH 9:32"/>Entre seus irmãos coatitas, alguns tinham a função de preparar os pães colocados sobre a mesa a cada sábado.
<verse eid="1CH 9:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="1CH 9:33"/>Os cantores, chefes das famílias levitas, permaneciam nas salas do templo e estavam dispensados de outras tarefas, pois se dedicavam continuamente, dia e noite, ao seu serviço.
<verse eid="1CH 9:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="1CH 9:34"/>Todos esses eram chefes de famílias levitas, registrados como líderes em suas genealogias, e residiam em Jerusalém.
<verse eid="1CH 9:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="1CH 9:35"/>Jeiel, pai de Gibeom, morava em Gibeom. Sua esposa se chamava Maaca.
<verse eid="1CH 9:35"/></para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v" sid="1CH 9:36"/>Seu filho mais velho era Abdom. Depois dele nasceram Zur, Quis, Baal, Ner e Nadabe,
<verse eid="1CH 9:36"/></para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v" sid="1CH 9:37"/>além de Gedor, Aiô, Zacarias e Miclote.
<verse eid="1CH 9:37"/></para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v" sid="1CH 9:38"/>Miclote foi pai de Simeia. Eles também viviam próximos de seus parentes em Jerusalém.
<verse eid="1CH 9:38"/></para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v" sid="1CH 9:39"/>Ner foi pai de Quis, Quis gerou Saul, e Saul teve como filhos Jônatas, Malquisua, Abinadabe e Isbosete.
<verse eid="1CH 9:39"/></para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v" sid="1CH 9:40"/>O filho de Jônatas foi Mefibosete, que gerou Mica.
<verse eid="1CH 9:40"/></para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v" sid="1CH 9:41"/>Os filhos de Mica foram Pitom, Meleque, Tareia e Acaz.
<verse eid="1CH 9:41"/></para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v" sid="1CH 9:42"/>Acaz gerou Jadá; Jadá foi pai de Alemete, Azmavete e Zinri; e Zinri gerou Mosa.
<verse eid="1CH 9:42"/></para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v" sid="1CH 9:43"/>Mosa foi pai de Bineá; Bineá gerou Refaías, Refaías foi pai de Eleasa, e Eleasa gerou Azel.
<verse eid="1CH 9:43"/></para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v" sid="1CH 9:44"/>Azel teve seis filhos, chamados Azricão, Bocru, Ismael, Searias, Obadias e Hanã. Esses foram os filhos de Azel.
<verse eid="1CH 9:44"/><verse eid="1CH 9:44"/></para>
  <chapter eid="1CH 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="1CH 10"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 10:1"/>Os israelitas entraram em combate contra os filisteus, mas acabaram fugindo diante deles. Muitos morreram no monte Gilboa.
<verse eid="1CH 10:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 10:2"/>Os filisteus perseguiram Saul e seus filhos, e mataram Jônatas, Abinadabe e Malquisua, filhos de Saul.
<verse eid="1CH 10:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 10:3"/>A luta se tornou intensa ao redor de Saul, até que os arqueiros o alcançaram e o feriram gravemente.
<verse eid="1CH 10:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 10:4"/>Então Saul disse ao seu escudeiro: “Puxe a espada e tire a minha vida, para que eu não seja humilhado por esses incircuncisos”. O escudeiro, porém, ficou tomado de medo e não quis obedecer. Diante disso, Saul tomou a própria espada e se lançou sobre ela.
<verse eid="1CH 10:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 10:5"/>Ao ver que Saul estava morto, o escudeiro também se jogou sobre a espada e morreu.
<verse eid="1CH 10:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 10:6"/>Assim morreram Saul, seus três filhos e toda a sua casa real.
<verse eid="1CH 10:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 10:7"/>Quando os israelitas que moravam no vale perceberam que o exército havia fugido e que Saul e seus filhos estavam mortos, abandonaram suas cidades e fugiram. Depois disso, os filisteus vieram e passaram a ocupá-las.
<verse eid="1CH 10:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 10:8"/>No dia seguinte, ao irem recolher os despojos dos mortos, os filisteus encontraram Saul e seus filhos caídos no monte Gilboa.
<verse eid="1CH 10:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 10:9"/>Eles cortaram a cabeça de Saul, tomaram suas armas e enviaram mensageiros por toda a terra dos filisteus, anunciando a notícia entre os seus ídolos e ao povo.
<verse eid="1CH 10:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 10:10"/>As armas de Saul foram colocadas num dos templos dos seus deuses, e a sua cabeça foi pendurada no templo de Dagom.
<verse eid="1CH 10:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 10:11"/>Quando os moradores de Jabes-Gileade souberam do que os filisteus haviam feito com Saul,
<verse eid="1CH 10:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 10:12"/>os homens mais valentes se levantaram, foram buscar os corpos de Saul e de seus filhos e os levaram para Jabes. Ali sepultaram os ossos debaixo da grande árvore e jejuaram durante sete dias.
<verse eid="1CH 10:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 10:13"/>Saul morreu porque foi infiel ao SENHOR; não obedeceu à palavra do SENHOR e chegou a buscar orientação consultando uma médium.
<verse eid="1CH 10:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 10:14"/>Em vez de recorrer ao SENHOR, fez isso; por essa razão, o SENHOR o entregou à morte e concedeu o reino a Davi, filho de Jessé.
<verse eid="1CH 10:14"/><verse eid="1CH 10:14"/></para>
  <chapter eid="1CH 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="1CH 11"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 11:1"/>Todo o povo de Israel reuniu-se com Davi em Hebrom e declarou: “Somos da mesma carne e do mesmo sangue que você”.
<verse eid="1CH 11:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 11:2"/>Eles acrescentaram: “No passado, mesmo quando Saul era rei, era você quem conduzia Israel nas batalhas. E o SENHOR, seu Deus, lhe disse: ‘Você cuidará do meu povo Israel e governará sobre ele’”.
<verse eid="1CH 11:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 11:3"/>Assim, todas as lideranças de Israel foram ao encontro do rei Davi em Hebrom. Ali, diante do SENHOR, Davi firmou um acordo com eles, e o ungiram rei de Israel, conforme o SENHOR havia anunciado por meio de Samuel.
<verse eid="1CH 11:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 11:4"/>Davi marchou com todo o Israel até Jerusalém, também chamada Jebus, onde viviam os jebuseus.
<verse eid="1CH 11:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 11:5"/>Os moradores da cidade disseram a Davi: “Você não entrará aqui”. Mesmo assim, Davi conquistou a fortaleza de Sião, que passou a ser conhecida como a cidade de Davi.
<verse eid="1CH 11:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 11:6"/>Naquele dia, Davi havia declarado: “Quem atacar primeiro os jebuseus será colocado como comandante do exército”. Joabe, filho de Zeruia, foi o primeiro a atacar e, por isso, recebeu o comando das tropas.
<verse eid="1CH 11:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 11:7"/>Davi passou a morar na fortaleza, e por isso ela recebeu o nome de Cidade de Davi.
<verse eid="1CH 11:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 11:8"/>Ele reconstruiu a cidade ao redor da fortaleza, desde os muros de sustentação até as muralhas externas, e Joabe restaurou o restante da cidade.
<verse eid="1CH 11:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 11:9"/>Davi se tornava cada vez mais poderoso, pois o SENHOR dos Exércitos estava com ele.
<verse eid="1CH 11:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 11:10"/>Estes foram os chefes dos guerreiros mais valentes de Davi, que, junto com todo o Israel, lhe deram forte apoio para consolidar o seu reinado sobre todo Israel, conforme o SENHOR havia prometido.
<verse eid="1CH 11:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 11:11"/>Esta é a relação: Jasobeão, o hacmonita, era o chefe dos oficiais; ele matou trezentos homens numa única batalha, usando sua lança.
<verse eid="1CH 11:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 11:12"/>Depois dele veio Eleazar, filho de Dodô, de Aoí, um dos três principais guerreiros.
<verse eid="1CH 11:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 11:13"/>Ele estava com Davi no campo de cevada de Pas-Damim, onde os filisteus se reuniram para a guerra. As tropas de Israel recuaram diante dos filisteus,
<verse eid="1CH 11:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 11:14"/>mas eles se mantiveram firmes no centro da plantação. Defenderam aquele lugar, derrotaram os filisteus, e o SENHOR lhes concedeu uma grande vitória.
<verse eid="1CH 11:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 11:15"/>Quando um destacamento dos filisteus estava acampado no vale de Refaim, três chefes do grupo dos trinta foram até Davi, na rocha próxima à caverna de Adulão.
<verse eid="1CH 11:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 11:16"/>Enquanto Davi permanecia na fortaleza, um grupo de filisteus ocupava Belém.
<verse eid="1CH 11:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 11:17"/>Davi então expressou seu desejo: “Quem me dera alguém me trouxesse água da cisterna que fica junto à porta de Belém!”.
<verse eid="1CH 11:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 11:18"/>Os três atravessaram o acampamento dos filisteus, tiraram água da cisterna e a levaram a Davi. Porém ele não quis beber; em vez disso, derramou a água como oferta ao SENHOR.
<verse eid="1CH 11:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1CH 11:19"/>Davi disse: “Que eu jamais faça isso diante de Deus! Esta água representa o sangue desses homens, que colocaram a própria vida em risco!”. Eles haviam arriscado a vida para trazê-la, e por isso ele não quis bebê-la. Essas foram as proezas dos três principais guerreiros.
<verse eid="1CH 11:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1CH 11:20"/>Abisai, irmão de Joabe, era o chefe do grupo dos trinta. Com sua lança, matou trezentos homens e teve grande renome entre os três.
<verse eid="1CH 11:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1CH 11:21"/>Ele foi mais honrado do que os trinta e tornou-se o líder deles, porém não chegou ao nível dos três principais guerreiros.
<verse eid="1CH 11:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1CH 11:22"/>Benaia, filho de Joiada, era um guerreiro valente de Cabzeel e realizou feitos notáveis. Matou dois dos mais fortes guerreiros de Moabe e, num dia de neve, desceu a uma cova e matou um leão.
<verse eid="1CH 11:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1CH 11:23"/>Também matou um egípcio de grande estatura, com 2,25 metros. Embora o egípcio empunhasse uma lança semelhante a um eixo de tear, Benaia o enfrentou com um cajado, arrancou-lhe a lança das mãos e com ela o matou.
<verse eid="1CH 11:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1CH 11:24"/>Esses foram os grandes feitos de Benaia, filho de Joiada, que se tornou tão famoso quanto os três principais guerreiros de Davi.
<verse eid="1CH 11:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1CH 11:25"/>Ele foi mais honrado do que todos os trinta, mas não se igualou aos três principais. Davi o colocou à frente de sua guarda pessoal.
<verse eid="1CH 11:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1CH 11:26"/>Os demais guerreiros foram: Asael, irmão de Joabe; Elanã, filho de Dodô, de Belém;
<verse eid="1CH 11:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1CH 11:27"/>Samote, de Haror; Helez, de Pelom;
<verse eid="1CH 11:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1CH 11:28"/>Ira, filho de Iques, de Tecoa; Abiezer, de Anatote;
<verse eid="1CH 11:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1CH 11:29"/>Sibecai, de Husate; Ilai, de Aoí;
<verse eid="1CH 11:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1CH 11:30"/>Maarai, de Netofate; Helede, filho de Baaná, de Netofate;
<verse eid="1CH 11:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1CH 11:31"/>Itai, filho de Ribai, de Gibeá de Benjamim; Benaia, de Piratom;
<verse eid="1CH 11:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="1CH 11:32"/>Hurai, dos ribeiros de Gaás; Abiel, de Arbate;
<verse eid="1CH 11:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="1CH 11:33"/>Azmavete, de Baarum; Eliaba, de Saalbom;
<verse eid="1CH 11:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="1CH 11:34"/>os filhos de Hasém, de Gizom; Jônatas, filho de Sage, de Harar;
<verse eid="1CH 11:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="1CH 11:35"/>Aião, filho de Sacar, de Harar; Elifal, filho de Ur;
<verse eid="1CH 11:35"/></para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v" sid="1CH 11:36"/>Héfer, de Mequerate; Aías, de Pelom;
<verse eid="1CH 11:36"/></para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v" sid="1CH 11:37"/>Hezro, de Carmelo; Naarai, filho de Ezbai;
<verse eid="1CH 11:37"/></para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v" sid="1CH 11:38"/>Joel, irmão de Natã; Mibar, filho de Hagri;
<verse eid="1CH 11:38"/></para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v" sid="1CH 11:39"/>Zeleque, o amonita; Naarai, de Beerote, escudeiro de Joabe, filho de Zeruia;
<verse eid="1CH 11:39"/></para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v" sid="1CH 11:40"/>Ira e Garebe, de Jatir;
<verse eid="1CH 11:40"/></para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v" sid="1CH 11:41"/>Urias, o hitita; Zabade, filho de Alai;
<verse eid="1CH 11:41"/></para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v" sid="1CH 11:42"/>Adina, filho de Siza, de Rúben, chefe dos rubenitas e integrante do grupo dos trinta;
<verse eid="1CH 11:42"/></para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v" sid="1CH 11:43"/>Hanã, filho de Maaca; Josafá, de Mitene;
<verse eid="1CH 11:43"/></para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v" sid="1CH 11:44"/>Uzia, de Asterote; Sama e Jeiel, filhos de Hotão, de Aroer;
<verse eid="1CH 11:44"/></para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v" sid="1CH 11:45"/>Jediael, filho de Sinri; seu irmão Joá, de Tiz;
<verse eid="1CH 11:45"/></para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v" sid="1CH 11:46"/>Eliel, de Maave; Jeribai e Josavias, filhos de Elnaão; Itma, o moabita;
<verse eid="1CH 11:46"/></para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v" sid="1CH 11:47"/>e Eliel, Obede e Jaasiel, de Mezoba.
<verse eid="1CH 11:47"/><verse eid="1CH 11:47"/></para>
  <chapter eid="1CH 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="1CH 12"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 12:1"/>Estes são os homens que se uniram a Davi em Ziclague, quando ele ainda se mantinha afastado de Saul, filho de Quis. Eram guerreiros que o ajudavam na guerra.
<verse eid="1CH 12:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 12:2"/>Sabiam usar o arco e a funda, lançando flechas e pedras tanto com a mão direita quanto com a esquerda. Eram da tribo de Benjamim e tinham parentesco com Saul.
<verse eid="1CH 12:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 12:3"/>Entre eles estavam Aiezer, o líder, e Joás, filhos de Semaá, de Gibeá; Jeziel e Pelete, filhos de Azmavete; Beraca e Jeú, de Anatote;
<verse eid="1CH 12:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 12:4"/>Ismaías, de Gibeom, um guerreiro destacado entre os trinta e comandante deles; Jeremias, Jaaziel, Joanã e Jozabade, de Gederate;
<verse eid="1CH 12:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 12:5"/>Eluzai, Jeremote, Bealias, Semarias e Sefatias, de Harufe;
<verse eid="1CH 12:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 12:6"/>os coreítas Elcana, Issias, Azareel, Joezer e Jasobeão;
<verse eid="1CH 12:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 12:7"/>além de Joela e Zebadias, filhos de Jeroão, da cidade de Gedor.
<verse eid="1CH 12:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 12:8"/>Alguns homens da tribo de Gade se juntaram a Davi em sua fortaleza no deserto. Eram guerreiros corajosos, preparados para a guerra, habilidosos no uso do escudo e da lança. Tinham a bravura de leões e a agilidade de gazelas nas montanhas.
<verse eid="1CH 12:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 12:9"/>Ézer era o primeiro; Obadias, o segundo; Eliabe, o terceiro;
<verse eid="1CH 12:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 12:10"/>Mismana, o quarto; Jeremias, o quinto;
<verse eid="1CH 12:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 12:11"/>Atai, o sexto; Eliel, o sétimo;
<verse eid="1CH 12:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 12:12"/>Joanã, o oitavo; Elzabade, o nono;
<verse eid="1CH 12:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 12:13"/>Jeremias, o décimo; e Macbanai, o décimo primeiro.
<verse eid="1CH 12:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 12:14"/>Todos esses homens de Gade eram líderes do exército; o menor valia por cem, e o maior por mil.
<verse eid="1CH 12:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 12:15"/>Foram esses homens que atravessaram o Jordão no primeiro mês do ano, quando o rio estava cheio e transbordava por todas as margens. Eles fizeram fugir todos os que estavam nos vales, tanto do lado leste quanto do oeste.
<verse eid="1CH 12:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 12:16"/>Também alguns benjamitas e certos homens da tribo de Judá foram até Davi em sua fortaleza.
<verse eid="1CH 12:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 12:17"/>Davi saiu para encontrá-los e declarou: “Se vocês vieram com intenções pacíficas para me apoiar, estou disposto a acolhê-los. Porém, se o propósito for me trair e me entregar aos meus adversários, sem que minhas mãos tenham praticado violência, que o Deus de nossos antepassados observe isso e faça o julgamento”.
<verse eid="1CH 12:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 12:18"/>Então o Espírito tomou Amasai, chefe do grupo dos trinta, e ele declarou: “Pertencemos a você, Davi! Estamos ao seu lado, filho de Jessé! Que haja paz com você e com aqueles que o apoiam, pois o seu Deus é quem o sustenta”. Davi os acolheu e os colocou como chefes de tropas.
<verse eid="1CH 12:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1CH 12:19"/>Alguns homens da tribo de Manassés passaram para o lado de Davi quando ele marchou com os filisteus para lutar contra Saul. Contudo, eles não prestaram auxílio aos filisteus, pois os comandantes destes os aconselharam e os mandaram de volta, dizendo: “Se Davi nos abandonar e retornar a Saul, seu senhor, isso nos custará a vida”.
<verse eid="1CH 12:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1CH 12:20"/>Estes são os homens da tribo de Manassés que passaram para o lado de Davi quando ele foi para Ziclague: Adna, Jozabade, Jediael, Micael, Jozabade, Eliú e Ziletai, todos chefes de unidades de mil em Manassés.
<verse eid="1CH 12:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1CH 12:21"/>Eles deram apoio a Davi contra as tropas de saqueadores, pois eram todos guerreiros valentes e exerciam liderança em seu exército.
<verse eid="1CH 12:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1CH 12:22"/>De fato, a cada dia chegavam mais soldados para ajudar Davi, até que o seu exército se tornou tão numeroso quanto um exército de Deus.
<verse eid="1CH 12:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1CH 12:23"/>Este é o total dos soldados preparados para a guerra que foram até Davi, em Hebrom, para lhe entregar o reino de Saul, conforme o SENHOR havia declarado:
<verse eid="1CH 12:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1CH 12:24"/>da tribo de Judá, 6.800 homens armados para o combate, com escudo e lança;
<verse eid="1CH 12:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1CH 12:25"/>da tribo de Simeão, 7.100 guerreiros prontos para a batalha;
<verse eid="1CH 12:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1CH 12:26"/>da tribo de Levi, 4.600,
<verse eid="1CH 12:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1CH 12:27"/>entre eles Joiada, chefe da família de Arão, acompanhado de 3.700 homens,
<verse eid="1CH 12:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1CH 12:28"/>e Zadoque, um jovem guerreiro valente, com 22 oficiais de sua família;
<verse eid="1CH 12:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1CH 12:29"/>da tribo de Benjamim, parentes de Saul, três mil homens, a maioria dos quais até então permanecia fiel à casa de Saul;
<verse eid="1CH 12:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1CH 12:30"/>da tribo de Efraim vieram 20.800 soldados valentes, homens de renome dentro de seus próprios clãs;
<verse eid="1CH 12:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1CH 12:31"/>da metade da tribo de Manassés, dezoito mil homens, designados nominalmente para proclamar Davi como rei;
<verse eid="1CH 12:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="1CH 12:32"/>da tribo de Issacar, duzentos chefes que compreendiam o momento e sabiam orientar Israel sobre o que devia ser feito. Todos os seus parentes estavam sob seu comando;
<verse eid="1CH 12:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="1CH 12:33"/>da tribo de Zebulom, cinquenta mil soldados experientes, preparados para a guerra com todo tipo de arma, firmemente decididos a apoiar Davi;
<verse eid="1CH 12:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="1CH 12:34"/>da tribo de Naftali, mil líderes acompanhados de trinta e sete mil homens armados com escudos e lanças;
<verse eid="1CH 12:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="1CH 12:35"/>da tribo de Dã, 28.600 homens prontos para o combate;
<verse eid="1CH 12:35"/></para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v" sid="1CH 12:36"/>da tribo de Aser, quarenta mil soldados experientes, preparados para a batalha;
<verse eid="1CH 12:36"/></para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v" sid="1CH 12:37"/>e do lado oriental do Jordão, das tribos de Rúben, de Gade e da metade da tribo de Manassés, 120 mil homens totalmente equipados para a guerra.
<verse eid="1CH 12:37"/></para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v" sid="1CH 12:38"/>Todos esses eram combatentes que se apresentaram voluntariamente para servir nas fileiras. Foram a Hebrom com plena determinação de tornar Davi rei sobre todo o Israel, e todos os demais israelitas compartilhavam desse mesmo propósito.
<verse eid="1CH 12:38"/></para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v" sid="1CH 12:39"/>Permaneceram com Davi por três dias, comendo e bebendo, pois suas famílias haviam providenciado os mantimentos.
<verse eid="1CH 12:39"/></para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v" sid="1CH 12:40"/>Também os moradores das tribos vizinhas e de regiões mais distantes, como Issacar, Zebulom e Naftali, trouxeram grande quantidade de provisões em jumentos, camelos, mulas e bois: farinha, bolos de figo, bolos de uvas-passas, vinho, azeite, bois e ovelhas, pois havia grande alegria em Israel.
<verse eid="1CH 12:40"/><verse eid="1CH 12:40"/></para>
  <chapter eid="1CH 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="1CH 13"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 13:1"/>Davi conversou com todos os seus líderes, incluindo os chefes de mil e os de cem.
<verse eid="1CH 13:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 13:2"/>Em seguida, falou a toda a reunião de Israel: “Se vocês concordam e se isso estiver de acordo com a vontade do SENHOR, nosso Deus, vamos enviar mensageiros a nossos irmãos espalhados por toda a terra de Israel, assim como aos sacerdotes e levitas que vivem com eles em suas cidades, para que venham se juntar a nós.
<verse eid="1CH 13:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 13:3"/>Vamos trazer de volta a arca do nosso Deus, pois, durante o governo de Saul, nós não procuramos a arca nem buscamos a orientação de Deus por meio dela,<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">v. 3: A arca representava a presença e a direção de Deus entre o povo (Êx 25:22). Dizer que Israel “não a buscou” significa que, nos dias de Saul, o povo deixou de buscar a orientação do SENHOR, negligenciando o culto e a centralidade da arca na vida espiritual da nação.</char></note> como deveríamos”.
<verse eid="1CH 13:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 13:4"/>Toda a assembleia aprovou a proposta, pois ela agradou a todo o povo.
<verse eid="1CH 13:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 13:5"/>Então Davi reuniu todos os israelitas, desde o rio Sior, no Egito, até Lebo-Hamate, para trazer a arca de Deus de Quiriate-Jearim.
<verse eid="1CH 13:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 13:6"/>Davi e todo o Israel foram até Baalá, também chamada Quiriate-Jearim, em Judá, para buscar a arca de Deus, do SENHOR, que está entronizado entre os querubins, a arca que leva o seu nome.
<verse eid="1CH 13:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 13:7"/>Eles retiraram a arca de Deus da casa de Abinadabe e a colocaram num carro novo, conduzido por Uzá e Aiô.
<verse eid="1CH 13:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 13:8"/>Davi e todos os israelitas celebravam diante de Deus com grande alegria, cantando e dançando com toda a força, ao som de harpas, liras, tamborins, címbalos e trombetas.
<verse eid="1CH 13:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 13:9"/>Quando chegaram à eira de Quidom, Uzá estendeu a mão para segurar a arca, porque os bois haviam tropeçado.
<verse eid="1CH 13:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 13:10"/>A ira do SENHOR se acendeu contra Uzá, e ele foi atingido por ter tocado na arca; ali mesmo, na presença de Deus, Uzá morreu.
<verse eid="1CH 13:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 13:11"/>Davi ficou muito irritado porque o SENHOR havia castigado Uzá; por isso, aquele lugar passou a ser chamado Perez-Uzá até hoje.
<verse eid="1CH 13:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 13:12"/>Naquele dia, Davi teve temor de Deus e disse: “Como poderei levar a arca de Deus comigo?”.
<verse eid="1CH 13:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 13:13"/>Por isso, Davi desistiu de levar a arca para a cidade de Davi e decidiu conduzi-la à casa de Obede-Edom, de Gate.
<verse eid="1CH 13:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 13:14"/>A arca de Deus permaneceu ali por três meses, e o SENHOR abençoou a família de Obede-Edom e tudo o que ele possuía.
<verse eid="1CH 13:14"/><verse eid="1CH 13:14"/></para>
  <chapter eid="1CH 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="1CH 14"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 14:1"/>Hirão, rei de Tiro, enviou mensageiros a Davi, trazendo madeira de cedro, além de trabalhadores especializados em pedra e madeira, para construírem uma residência real.
<verse eid="1CH 14:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 14:2"/>Com isso, Davi reconheceu que o SENHOR o havia confirmado como rei de Israel e que seu governo se fortalecia por causa do povo de Israel.
<verse eid="1CH 14:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 14:3"/>Em Jerusalém, Davi tomou outras mulheres e teve mais filhos e filhas.
<verse eid="1CH 14:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 14:4"/>Estes são os nomes dos filhos que nasceram ali: Samua, Sobabe, Natã e Salomão;
<verse eid="1CH 14:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 14:5"/>Ibar, Elisua e Elpelete;
<verse eid="1CH 14:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 14:6"/>Nogá, Nefegue e Jafia;
<verse eid="1CH 14:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 14:7"/>Elisama, Beeliada e Elifelete.
<verse eid="1CH 14:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 14:8"/>Quando os filisteus souberam que Davi havia sido ungido rei de todo o Israel, reuniram todo o seu exército para capturá-lo. Davi, porém, foi informado disso e saiu para enfrentá-los.
<verse eid="1CH 14:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 14:9"/>Os filisteus avançaram e ocuparam o vale de Refaim.
<verse eid="1CH 14:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 14:10"/>Davi então consultou a Deus: “Devo ir contra eles? Tu os entregarás em minhas mãos?”. Deus respondeu: “Vá, pois eu os entregarei a você”.
<verse eid="1CH 14:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 14:11"/>Davi foi a Baal-Perazim e ali derrotou os filisteus. Então disse: “Assim como uma enxurrada rompe tudo em seu caminho, Deus, por minhas mãos, destruiu meus inimigos diante de mim”. Por isso aquele lugar recebeu o nome de Baal-Perazim.
<verse eid="1CH 14:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 14:12"/>Como os filisteus haviam deixado seus ídolos naquele local, Davi ordenou que fossem destruídos pelo fogo.
<verse eid="1CH 14:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 14:13"/>Depois disso, os filisteus voltaram a atacar o vale.
<verse eid="1CH 14:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 14:14"/>Davi consultou de novo a Deus, e ele respondeu: “Não avance diretamente contra eles; contorne por trás e ataque-os diante das amoreiras.
<verse eid="1CH 14:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 14:15"/>Quando você ouvir o som de passos vindo de cima das amoreiras, avance para a batalha, pois esse será o sinal de que Deus foi adiante de você para derrotar o exército dos filisteus”.
<verse eid="1CH 14:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 14:16"/>Davi fez exatamente como Deus lhe havia ordenado, e eles derrotaram o exército filisteu desde Gibeom até Gezer.
<verse eid="1CH 14:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 14:17"/>Assim, a fama de Davi se espalhou por todas as regiões, e o SENHOR fez com que todas as nações passassem a temê-lo.
<verse eid="1CH 14:17"/><verse eid="1CH 14:17"/></para>
  <chapter eid="1CH 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="1CH 15"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 15:1"/>Depois que Davi construiu casas para si na Cidade de Davi, ele separou um local para a arca de Deus e armou uma tenda para colocá-la ali.
<verse eid="1CH 15:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 15:2"/>Então Davi declarou que a arca de Deus deveria ser transportada somente pelos levitas, pois o SENHOR os havia escolhido para carregar a arca do SENHOR e para servi-lo continuamente.
<verse eid="1CH 15:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 15:3"/>Davi reuniu todo o Israel em Jerusalém para levar a arca do SENHOR ao lugar que havia preparado.
<verse eid="1CH 15:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 15:4"/>Ele também convocou os descendentes de Arão e os levitas:
<verse eid="1CH 15:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 15:5"/>dos descendentes de Coate, Uriel, com mais 120 homens;
<verse eid="1CH 15:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 15:6"/>dos descendentes de Merari, Asaías, com 220;
<verse eid="1CH 15:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 15:7"/>dos descendentes de Gérson, Joel, com 130;
<verse eid="1CH 15:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 15:8"/>dos descendentes de Elisafã, Semaías, com 200;
<verse eid="1CH 15:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 15:9"/>dos descendentes de Hebrom, Eliel, com 80;
<verse eid="1CH 15:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 15:10"/>dos descendentes de Uziel, Aminadabe, com 112.
<verse eid="1CH 15:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 15:11"/>Davi chamou os sacerdotes Zadoque e Abiatar, e também os levitas Uriel, Asaías, Joel, Semaías, Eliel e Aminadabe.
<verse eid="1CH 15:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 15:12"/>Ele lhes disse: “Vocês são os líderes das famílias levitas. Consagrem-se, vocês e seus irmãos, para levar a arca do SENHOR, o Deus de Israel, ao lugar que preparei para ela.
<verse eid="1CH 15:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 15:13"/>Como vocês não a transportaram da primeira vez, o SENHOR, nosso Deus, se voltou contra nós, pois não buscamos sua orientação sobre a maneira correta de agir”.
<verse eid="1CH 15:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 15:14"/>Então os sacerdotes e os levitas se consagraram para transportar a arca do SENHOR, o Deus de Israel.
<verse eid="1CH 15:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 15:15"/>Os levitas carregaram a arca de Deus apoiando as varas sobre os ombros, conforme a ordem dada por Moisés, segundo a palavra do SENHOR.
<verse eid="1CH 15:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 15:16"/>Davi também ordenou aos líderes dos levitas que escolhessem músicos entre eles para cantar com alegria, acompanhados por instrumentos musicais, como liras, harpas e címbalos.
<verse eid="1CH 15:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 15:17"/>Assim, os levitas escolheram Hemã, filho de Joel, e Asafe, seu parente; e, entre os meraritas, escolheram Etã, filho de Cuxaías.
<verse eid="1CH 15:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 15:18"/>Com eles estavam seus parentes do segundo grupo: Zacarias, Jaaziel, Semiramote, Jeiel, Uni, Eliabe, Benaia, Maaseias, Matitias, Elifeleu, Micneias, Obede-Edom e Jeiel, que atuavam como porteiros.
<verse eid="1CH 15:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1CH 15:19"/>Os músicos Hemã, Asafe e Etã ficaram responsáveis por tocar os címbalos de bronze.
<verse eid="1CH 15:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1CH 15:20"/>Zacarias, Aziel, Semiramote, Jeiel, Uni, Eliabe, Maaseias e Benaia tocavam as liras, acompanhando a melodia mais aguda.
<verse eid="1CH 15:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1CH 15:21"/>Matitias, Elifeleu, Micneias, Obede-Edom, Jeiel e Azazias tocavam as harpas em oitava, marcando o ritmo.
<verse eid="1CH 15:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1CH 15:22"/>Quenanias, chefe dos levitas, ficou encarregado da condução dos cânticos, pois tinha habilidade para essa função.
<verse eid="1CH 15:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1CH 15:23"/>Berequias e Elcana foram designados como porteiros, responsáveis por guardar a arca.
<verse eid="1CH 15:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1CH 15:24"/>Os sacerdotes Sebanias, Josafá, Natanael, Amasai, Zacarias, Benaia e Eliézer tocavam as cornetas diante da arca de Deus. Obede-Edom e Jeías também atuavam como porteiros, vigiando a arca.
<verse eid="1CH 15:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1CH 15:25"/>Assim, Davi, as autoridades de Israel e os comandantes de grupos de mil foram com grande celebração buscar a arca da aliança do SENHOR na casa de Obede-Edom.
<verse eid="1CH 15:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1CH 15:26"/>Como Deus havia preservado os levitas que carregavam a arca da aliança do SENHOR, foram oferecidos em sacrifício sete novilhos e sete carneiros.
<verse eid="1CH 15:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1CH 15:27"/>Davi vestia um manto de linho fino, assim como os levitas que transportavam a arca, os músicos e Quenanias, chefe dos músicos. Davi também usava um colete sacerdotal de linho.
<verse eid="1CH 15:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1CH 15:28"/>Todo o Israel acompanhava a arca da aliança do SENHOR com alegria, ao som de trombetas, cornetas e címbalos, junto com liras e harpas.
<verse eid="1CH 15:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1CH 15:29"/>Quando a arca da aliança do SENHOR entrou na Cidade de Davi, Mical, filha de Saul, observava da janela. Ao ver o rei Davi dançando e celebrando, ela o desprezou em seu coração.
<verse eid="1CH 15:29"/><verse eid="1CH 15:29"/></para>
  <chapter eid="1CH 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="1CH 16"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 16:1"/>A arca de Deus foi levada e colocada na tenda que Davi havia preparado. Ali foram apresentadas ofertas queimadas e sacrifícios de comunhão diante de Deus.
<verse eid="1CH 16:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 16:2"/>Depois de oferecer as ofertas queimadas e os sacrifícios de comunhão, Davi abençoou o povo em nome do SENHOR.
<verse eid="1CH 16:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 16:3"/>Em seguida, distribuiu a cada israelita, homem e mulher, um pão, um bolo de tâmaras e um bolo de uvas-passas.
<verse eid="1CH 16:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 16:4"/>Davi designou alguns levitas para servirem diante da arca do SENHOR, lembrando ao povo o que Deus fez, dando graças e louvando ao SENHOR, o Deus de Israel.
<verse eid="1CH 16:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 16:5"/>Entre eles, Asafe era o líder; depois vinham Zacarias, Jeiel, Semiramote, Jeiel, Matitias, Eliabe, Benaia, Obede-Edom e Jeiel. Eles tocavam liras e harpas, enquanto Asafe tocava os címbalos.
<verse eid="1CH 16:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 16:6"/>Os sacerdotes Benaia e Jaaziel tinham a responsabilidade de tocar as trombetas continuamente diante da arca da aliança de Deus.
<verse eid="1CH 16:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 16:7"/>Naquele dia, Davi encarregou pela primeira vez Asafe e seus parentes de conduzir o louvor ao SENHOR com cânticos de gratidão.
<verse eid="1CH 16:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 16:8"/>“Rendam graças ao SENHOR, invoquem o seu nome e tornem conhecidas entre as nações as obras que ele realizou.
<verse eid="1CH 16:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 16:9"/>Cantem ao SENHOR e celebrem com louvores; anunciem todas as suas maravilhas.
<verse eid="1CH 16:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 16:10"/>Alegrem-se no santo nome do SENHOR; que o coração dos que o buscam se encha de alegria.
<verse eid="1CH 16:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 16:11"/>Voltem-se para o SENHOR e para a sua força; procurem continuamente a sua presença.
<verse eid="1CH 16:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 16:12"/>Lembrem-se das maravilhas que ele realizou, dos sinais poderosos e das decisões que proclamou,
<verse eid="1CH 16:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 16:13"/>ó descendentes de Israel, seu servo, filhos de Jacó, seus escolhidos.
<verse eid="1CH 16:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 16:14"/>Ele é o SENHOR, o nosso Deus; o seu domínio se estende por toda a terra.
<verse eid="1CH 16:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 16:15"/>Para sempre ele se lembra da sua aliança, da palavra que estabeleceu para mil gerações,
<verse eid="1CH 16:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 16:16"/>da aliança firmada com Abraão e do juramento feito a Isaque,
<verse eid="1CH 16:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 16:17"/>confirmado a Jacó como decreto e a Israel como pacto eterno, ao declarar:
<verse eid="1CH 16:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 16:18"/>'A vocês entregarei a terra de Canaã, a herança que lhes caberá’.
<verse eid="1CH 16:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1CH 16:19"/>Quando ainda eram poucos, muito poucos, vivendo ali como estrangeiros,
<verse eid="1CH 16:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1CH 16:20"/>passando de uma nação para outra, de um reino a outro,
<verse eid="1CH 16:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1CH 16:21"/>ele não permitiu que ninguém os oprimisse; por causa deles repreendeu reis, dizendo:
<verse eid="1CH 16:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1CH 16:22"/>'Não toquem nos meus ungidos nem causem dano aos meus profetas’.
<verse eid="1CH 16:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1CH 16:23"/>“Cantem ao SENHOR, povos de toda a terra; anunciem todos os dias a salvação que vem dele.
<verse eid="1CH 16:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1CH 16:24"/>Proclamem entre as nações a sua glória e divulguem entre todos os povos os seus feitos admiráveis.
<verse eid="1CH 16:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1CH 16:25"/>Pois o SENHOR é grande e digno de todo louvor; ele deve ser mais reverenciado do que todos os deuses.
<verse eid="1CH 16:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1CH 16:26"/>Os deuses das nações não passam de ídolos, mas foi o SENHOR quem criou os céus.
<verse eid="1CH 16:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1CH 16:27"/>Glória e majestade o cercam; força e alegria estão no lugar onde ele habita.
<verse eid="1CH 16:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1CH 16:28"/>Reconheçam ao SENHOR, ó famílias das nações, reconheçam ao SENHOR glória e poder.
<verse eid="1CH 16:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1CH 16:29"/>Atribuam ao SENHOR a glória que o seu nome merece; tragam ofertas e entrem na sua presença. Adorem o SENHOR revestido do esplendor da sua santidade.
<verse eid="1CH 16:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1CH 16:30"/>Tremam diante dele, todas as nações; ele firmou o mundo, que não será abalado.
<verse eid="1CH 16:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1CH 16:31"/>Que os céus se alegrem e a terra exulte, e que se anuncie entre as nações: ‘O SENHOR governa!’.
<verse eid="1CH 16:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="1CH 16:32"/>Que o mar ressoe, com tudo o que nele existe; que os campos se alegrem, com tudo o que produzem.
<verse eid="1CH 16:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="1CH 16:33"/>Então as árvores da floresta cantarão de alegria diante do SENHOR, pois ele vem para julgar a terra.
<verse eid="1CH 16:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="1CH 16:34"/>Rendam graças ao SENHOR, porque ele é bom; o seu amor permanece para sempre.
<verse eid="1CH 16:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="1CH 16:35"/>Clamem: ‘Salva-nos, ó Deus, nosso Salvador; reúne-nos e livra-nos das nações, para que possamos agradecer ao teu santo nome e fazer do teu louvor a nossa honra’.
<verse eid="1CH 16:35"/></para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v" sid="1CH 16:36"/>Bendito seja o SENHOR, o Deus de Israel, de eternidade a eternidade”. Então todo o povo respondeu: “Amém!” e “Louvado seja o SENHOR!”.
<verse eid="1CH 16:36"/></para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v" sid="1CH 16:37"/>Davi deixou Asafe e seus parentes diante da arca da aliança do SENHOR, para ali ministrarem continuamente, conforme as determinações estabelecidas para cada dia.
<verse eid="1CH 16:37"/></para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v" sid="1CH 16:38"/>Também designou Obede-Edom e seus 68 parentes para servirem com eles. Obede-Edom, filho de Jedutum, e Hosa exerciam a função de porteiros.
<verse eid="1CH 16:38"/></para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v" sid="1CH 16:39"/>O sacerdote Zadoque e seus parentes sacerdotes foram deixados diante do tabernáculo do SENHOR, em Gibeom,
<verse eid="1CH 16:39"/></para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v" sid="1CH 16:40"/>para apresentarem regularmente, de manhã e à tarde, ofertas queimadas no altar, conforme tudo o que está escrito na Lei do SENHOR, que ele entregou a Israel.
<verse eid="1CH 16:40"/></para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v" sid="1CH 16:41"/>Com eles estavam Hemã e Jedutum, junto com os demais escolhidos para render graças ao SENHOR, proclamando: “O seu amor permanece para sempre”.
<verse eid="1CH 16:41"/></para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v" sid="1CH 16:42"/>Hemã e Jedutum eram responsáveis pelas trombetas, pelos címbalos e pelos demais instrumentos usados no culto; os filhos de Jedutum foram designados como porteiros.
<verse eid="1CH 16:42"/></para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v" sid="1CH 16:43"/>Depois disso, todo o povo se retirou, cada um para a sua casa, e Davi voltou para abençoar a sua família.
<verse eid="1CH 16:43"/><verse eid="1CH 16:43"/></para>
  <chapter eid="1CH 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="1CH 17"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 17:1"/>Já instalado em seu palácio, o rei Davi comentou com o profeta Natã: “Eu moro num palácio feito de cedro, mas a arca da aliança do SENHOR continua numa tenda simples”.
<verse eid="1CH 17:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 17:2"/>Natã respondeu a Davi: “Faça tudo o que está em seu coração, pois Deus está com você”.
<verse eid="1CH 17:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 17:3"/>Naquela mesma noite, Deus falou com Natã
<verse eid="1CH 17:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 17:4"/>e disse: “Vá e diga ao meu servo Davi que assim declara o SENHOR: Você não será aquele que construirá uma casa para que eu habite.
<verse eid="1CH 17:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 17:5"/>Desde o dia em que tirei Israel do Egito até hoje, não morei em casa alguma; tenho caminhado de tenda em tenda e de tabernáculo em tabernáculo.
<verse eid="1CH 17:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 17:6"/>Em todo o tempo em que acompanhei Israel, alguma vez perguntei a algum dos líderes que designei para cuidar do meu povo por que não me construíram uma casa de cedro?
<verse eid="1CH 17:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 17:7"/>"Agora, portanto, diga ao meu servo Davi: Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Eu o tirei das pastagens, onde cuidava dos rebanhos, para fazê-lo governante do meu povo Israel.
<verse eid="1CH 17:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 17:8"/>Estive com você por onde passou e eliminei todos os seus inimigos. Agora farei com que o seu nome seja tão conhecido quanto o dos homens mais importantes da terra.
<verse eid="1CH 17:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 17:9"/>Prepararei um lugar para o meu povo Israel e os estabelecerei ali, para que tenham uma morada segura e não sejam mais perturbados; povos maus não voltarão a oprimi-los, como aconteceu no passado,
<verse eid="1CH 17:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 17:10"/>nem como nos dias em que estabeleci juízes sobre o meu povo Israel. Também derrotarei todos os seus inimigos. Saiba ainda que eu, o SENHOR, estabelecerei para você uma dinastia.
<verse eid="1CH 17:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 17:11"/>Quando os seus dias se completarem e você se reunir aos seus antepassados, levantarei um dos seus filhos para sucedê-lo e firmarei o reino dele.
<verse eid="1CH 17:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 17:12"/>Ele será quem construirá um templo para mim, e eu estabelecerei o trono dele para sempre.
<verse eid="1CH 17:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 17:13"/>Eu serei para ele um pai, e ele será para mim um filho. Nunca retirarei dele o meu amor, como retirei de Saul.
<verse eid="1CH 17:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 17:14"/>Eu o estabelecerei na minha casa e no meu reino para sempre; e o trono dele permanecerá firme para sempre”.
<verse eid="1CH 17:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 17:15"/>Natã contou a Davi tudo o que o SENHOR lhe havia falado e revelado.
<verse eid="1CH 17:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 17:16"/>Então o rei Davi entrou no tabernáculo, sentou-se diante do SENHOR e orou: “Quem sou eu, ó SENHOR Deus, e o que é a minha família, para que me tenhas conduzido até aqui?
<verse eid="1CH 17:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 17:17"/>E, como se isso ainda fosse pouco aos teus olhos, ó Deus, falaste também sobre o futuro da família deste teu servo. Tu me trataste como alguém de grande importância, ó SENHOR Deus.
<verse eid="1CH 17:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 17:18"/>O que mais Davi poderia dizer-te por honrares o teu servo? Tu conheces bem o teu servo,
<verse eid="1CH 17:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1CH 17:19"/>ó SENHOR. Por amor ao teu servo e conforme a tua vontade, realizaste esta grande obra e tornaste conhecidas todas essas promessas grandiosas.
<verse eid="1CH 17:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1CH 17:20"/>Não existe ninguém como tu, ó SENHOR, nem há outro Deus além de ti, conforme tudo o que temos ouvido.
<verse eid="1CH 17:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1CH 17:21"/>E quem é semelhante ao teu povo Israel, a única nação da terra que tu, ó Deus, resgataste para ti mesmo, tornando o teu nome conhecido e realizando feitos grandes e extraordinários quando expulsaste nações diante do povo que libertaste do Egito?
<verse eid="1CH 17:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1CH 17:22"/>Tu fizeste do teu povo Israel o teu povo exclusivo para sempre, e tu, ó SENHOR, te tornaste o Deus deles.
<verse eid="1CH 17:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1CH 17:23"/>Agora, ó SENHOR, que a palavra que falaste sobre o teu servo e sobre sua descendência se cumpra para sempre. Realiza conforme prometeste,
<verse eid="1CH 17:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1CH 17:24"/>para que isso se confirme e o teu nome seja engrandecido para sempre, e as pessoas afirmem: ‘O SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel, é Deus para Israel’. E a descendência do teu servo Davi permanecerá estabelecida diante de ti.
<verse eid="1CH 17:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1CH 17:25"/>Pois tu, meu Deus, revelaste ao teu servo que lhe edificarias uma dinastia. Por isso, o teu servo encontrou confiança para orar a ti.
<verse eid="1CH 17:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1CH 17:26"/>Ó SENHOR, tu és Deus! Foste tu que concedeste essa boa promessa ao teu servo.
<verse eid="1CH 17:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1CH 17:27"/>Agora, por tua bondade, abençoa a casa do teu servo, para que ela permaneça para sempre diante de ti; pois aquilo que tu, SENHOR, abençoas, permanece abençoado para sempre”.
<verse eid="1CH 17:27"/><verse eid="1CH 17:27"/></para>
  <chapter eid="1CH 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="1CH 18"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 18:1"/>Depois desses acontecimentos, Davi venceu os filisteus, colocou-os sob seu domínio e retirou deles o controle da cidade de Gate e das localidades ao redor.
<verse eid="1CH 18:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 18:2"/>Também derrotou os moabitas, que passaram a ficar sujeitos a ele e a lhe pagar tributos.
<verse eid="1CH 18:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 18:3"/>Além disso, Davi venceu Hadadezer, rei de Zobá, perto de Hamate, quando Hadadezer tentava expandir seu domínio na região do rio Eufrates.
<verse eid="1CH 18:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 18:4"/>Davi capturou mil carros de guerra, sete mil cavaleiros e vinte mil soldados de infantaria. Ele manteve apenas cem carros de guerra e inutilizou os cavalos dos outros carros.
<verse eid="1CH 18:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 18:5"/>Quando os sírios de Damasco vieram socorrer Hadadezer, rei de Zobá, Davi matou 22 mil deles.
<verse eid="1CH 18:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 18:6"/>Em seguida, Davi estabeleceu guarnições militares no território dos sírios de Damasco, submetendo-os ao pagamento de tributos. E o SENHOR concedia vitórias a Davi por onde quer que ele fosse.
<verse eid="1CH 18:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 18:7"/>Davi também levou para Jerusalém os escudos de ouro que pertenciam aos oficiais de Hadadezer.
<verse eid="1CH 18:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 18:8"/>Das cidades de Tebá e Cum, que estavam sob o domínio de Hadadezer, o rei Davi trouxe grande quantidade de bronze. Esse material foi usado por Salomão para fazer o tanque de bronze, as colunas e diversos utensílios.
<verse eid="1CH 18:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 18:9"/>Quando Toú, rei de Hamate, soube que Davi havia derrotado todo o exército de Hadadezer, rei de Zobá,
<verse eid="1CH 18:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 18:10"/>enviou seu filho Hadorão ao rei Davi para cumprimentá-lo e parabenizá-lo pela vitória contra Hadadezer, com quem Toú havia travado guerra. Com ele, mandou também objetos feitos de ouro, prata e bronze.
<verse eid="1CH 18:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 18:11"/>O rei Davi consagrou esses objetos ao SENHOR, assim como havia feito com a prata e o ouro tomados das nações de Edom, Moabe, dos amonitas, dos filisteus e de Amaleque.
<verse eid="1CH 18:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 18:12"/>Abisai, filho de Zeruia, derrotou dezoito mil edomitas no vale do Sal.
<verse eid="1CH 18:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 18:13"/>Depois disso, Davi colocou guarnições militares em Edom, submetendo todos os edomitas ao seu domínio. E o SENHOR concedia vitórias a Davi por onde quer que ele fosse.
<verse eid="1CH 18:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 18:14"/>Davi governou todo o Israel, administrando o direito e a justiça em favor de todo o povo.
<verse eid="1CH 18:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 18:15"/>Joabe, filho de Zeruia, era o comandante do exército; Josafá, filho de Ailude, era responsável pelos registros do reino.
<verse eid="1CH 18:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 18:16"/>Zadoque, filho de Aitube, e Aimeleque, filho de Abiatar, exerciam o sacerdócio; Seraías atuava como secretário.
<verse eid="1CH 18:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 18:17"/>Benaia, filho de Joiada, comandava os queretitas e os peletitas; e os filhos do rei Davi ocupavam os cargos mais importantes da administração.
<verse eid="1CH 18:17"/><verse eid="1CH 18:17"/></para>
  <chapter eid="1CH 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="1CH 19"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 19:1"/>Depois de algum tempo, Naás, rei dos amonitas, morreu, e seu filho passou a governar em seu lugar.
<verse eid="1CH 19:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 19:2"/>Davi pensou consigo mesmo que demonstraria bondade a Hanum, filho de Naás, pois o pai dele havia sido bondoso com ele. Por isso, Davi enviou representantes para levar palavras de pesar a Hanum pela morte de seu pai. Quando os mensageiros de Davi chegaram à terra dos amonitas para expressar essas condolências,
<verse eid="1CH 19:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 19:3"/>os líderes amonitas disseram a Hanum: “Você acha que Davi está honrando seu pai ao enviar esses homens para consolá-lo? Não é isso. Davi os mandou para observar o país, investigá-lo e depois destruí-lo”.
<verse eid="1CH 19:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 19:4"/>Então Hanum mandou prender os mensageiros de Davi, raspou-lhes a barba, cortou suas roupas ao meio, deixando expostas as nádegas, e os mandou embora.
<verse eid="1CH 19:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 19:5"/>Quando Davi ficou sabendo do que havia acontecido, enviou mensageiros ao encontro deles, pois tinham sido profundamente humilhados, e mandou dizer: “Fiquem em Jericó até que a barba cresça novamente; depois disso, voltem para casa”.
<verse eid="1CH 19:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 19:6"/>Ao perceberem que haviam provocado a hostilidade de Davi, Hanum e os amonitas contrataram carros de guerra e seus condutores da Mesopotâmia, de Arã-Maaca e de Zobá, pagando 35 toneladas de prata.
<verse eid="1CH 19:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 19:7"/>Eles contrataram 32 mil carros com seus condutores e também o rei de Maaca com suas tropas. Ele veio e acampou perto de Medeba, enquanto os amonitas foram reunidos de suas cidades e marcharam para a batalha.
<verse eid="1CH 19:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 19:8"/>Ao saber disso, Davi ordenou que Joabe avançasse com todo o exército.
<verse eid="1CH 19:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 19:9"/>Os amonitas se posicionaram para o combate à entrada da cidade, enquanto os reis aliados se colocaram em formação no campo aberto.
<verse eid="1CH 19:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 19:10"/>Quando Joabe percebeu que estava cercado por tropas inimigas, escolheu alguns dos melhores soldados de Israel e os posicionou para enfrentar os sírios.
<verse eid="1CH 19:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 19:11"/>O restante do exército colocou sob o comando de seu irmão Abisai, designando-os para lutar contra os amonitas.
<verse eid="1CH 19:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 19:12"/>Então Joabe disse a Abisai: “Se os sírios forem fortes demais para mim, venha em meu auxílio; mas, se os amonitas forem mais fortes do que você, eu irei ajudá-lo.
<verse eid="1CH 19:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 19:13"/>Seja firme e lutemos com coragem pelo nosso povo e pelas cidades do nosso Deus. Que o SENHOR faça aquilo que lhe parecer melhor”.
<verse eid="1CH 19:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 19:14"/>Em seguida, Joabe avançou com seus soldados contra os sírios, e eles fugiram diante dele.
<verse eid="1CH 19:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 19:15"/>Quando os amonitas viram que os sírios estavam fugindo de Joabe, também fugiram de Abisai, seu irmão, e entraram na cidade. Depois disso, Joabe voltou para Jerusalém.
<verse eid="1CH 19:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 19:16"/>Ao perceberem que haviam sido derrotados por Israel, os sírios enviaram mensageiros para trazer reforços de sírios que viviam do outro lado do rio Eufrates. Sofaque, comandante do exército de Hadadezer, veio à frente dessas tropas.
<verse eid="1CH 19:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 19:17"/>Informado disso, Davi reuniu todo o Israel, atravessou o Jordão, avançou contra eles e organizou suas tropas em formação de combate diante deles. Quando a batalha começou,
<verse eid="1CH 19:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 19:18"/>os sírios fugiram da presença de Israel. Davi matou sete mil condutores de carros de guerra e quarenta mil soldados de infantaria, e também matou Sofaque, o comandante do exército deles.
<verse eid="1CH 19:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1CH 19:19"/>Ao verem que tinham sido derrotados por Israel, os vassalos de Hadadezer fizeram paz com Davi e se submeteram a ele. Assim, os sírios não quiseram mais ajudar os amonitas.
<verse eid="1CH 19:19"/><verse eid="1CH 19:19"/></para>
  <chapter eid="1CH 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="1CH 20"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 20:1"/>No ano seguinte, quando chegou o período em que os reis costumavam ir à guerra, Joabe liderou o exército e avançou contra o território dos amonitas, devastando a região. Davi permaneceu em Jerusalém, enquanto Joabe cercava Rabá, a cidade principal, atacando-a até deixá-la destruída.
<verse eid="1CH 20:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 20:2"/>Davi retirou a coroa da cabeça de Milcom, feita de ouro e pesando 35 quilos, adornada com pedras preciosas, e ela foi colocada sobre a cabeça de Davi. Ele levou da cidade uma grande quantidade de riquezas.
<verse eid="1CH 20:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 20:3"/>Também levou os moradores, submetendo-os a trabalhos com serras, ferramentas de ferro e machados. Davi fez o mesmo com todas as cidades dos amonitas. Depois disso, voltou com todo o seu exército para Jerusalém.
<verse eid="1CH 20:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 20:4"/>Após esses acontecimentos, houve uma guerra contra os filisteus em Gezer. Naquela ocasião, Sibecai, natural de Husate, matou Sipai, que era descendente dos refains, e assim os filisteus foram dominados.
<verse eid="1CH 20:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 20:5"/>Em outro combate contra os filisteus, Elanã, filho de Jair, matou Lami, irmão de Golias, de Gate, cuja lança tinha uma haste semelhante a uma lançadeira de tecelão.
<verse eid="1CH 20:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 20:6"/>Em mais uma batalha, travada em Gate, havia um homem de grande estatura, que possuía seis dedos em cada mão e seis em cada pé, totalizando vinte e quatro dedos. Ele também era descendente de Rafa.
<verse eid="1CH 20:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 20:7"/>Esse homem desafiou Israel, mas Jônatas, filho de Simeia, irmão de Davi, o matou.
<verse eid="1CH 20:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 20:8"/>Esses eram descendentes de Rafa, em Gate, e foram mortos por Davi e por seus soldados.
<verse eid="1CH 20:8"/><verse eid="1CH 20:8"/></para>
  <chapter eid="1CH 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="1CH 21"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 21:1"/>Satanás se levantou contra Israel e levou Davi a ordenar a contagem do povo.
<verse eid="1CH 21:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 21:2"/>Davi disse a Joabe e aos chefes do exército: “Percorram Israel, desde Berseba até Dã, e façam a contagem do povo. Tragam-me o resultado para que eu saiba quantos são”.
<verse eid="1CH 21:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 21:3"/>Joabe respondeu: “Que o SENHOR faça o povo dele crescer cem vezes mais. Ó rei, meu senhor, acaso todos eles não pertencem ao meu senhor? Por que o meu senhor deseja fazer isso? Por que trazer culpa sobre Israel?”.
<verse eid="1CH 21:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 21:4"/>Mesmo assim, a ordem do rei prevaleceu. Joabe partiu, percorreu todo o território de Israel e depois voltou a Jerusalém.
<verse eid="1CH 21:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 21:5"/>Ele apresentou a Davi o resultado da contagem dos homens aptos para a guerra: em todo o Israel havia 1.100.000 homens preparados para o serviço militar, e em Judá, 470 mil.
<verse eid="1CH 21:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 21:6"/>Contudo, Joabe não incluiu as tribos de Levi e de Benjamim, pois a ordem do rei lhe parecia detestável.
<verse eid="1CH 21:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 21:7"/>Essa decisão desagradou a Deus, e por isso ele castigou Israel.
<verse eid="1CH 21:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 21:8"/>Então Davi disse a Deus: “Pequei gravemente ao agir assim. Agora te peço que perdoes a culpa do teu servo, pois agi com grande falta de juízo”.
<verse eid="1CH 21:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 21:9"/>O SENHOR falou a Gade, o vidente de Davi,
<verse eid="1CH 21:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 21:10"/>dizendo: “Vá dizer a Davi: ‘Assim diz o SENHOR: Estou colocando diante de você três opções. Escolha uma delas, e eu a executarei contra você’”.
<verse eid="1CH 21:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 21:11"/>Gade foi até Davi e lhe disse: “Assim declara o SENHOR: ‘Faça a sua escolha:
<verse eid="1CH 21:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 21:12"/>três anos de fome, três meses fugindo dos seus inimigos, sendo alcançado pela espada deles, ou três dias da espada do SENHOR, isto é, três dias de praga, com o anjo do SENHOR causando destruição em todo o território de Israel’. Agora decida qual resposta devo levar àquele que me enviou”.
<verse eid="1CH 21:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 21:13"/>Davi respondeu: “Estou em grande angústia! Prefiro cair nas mãos do SENHOR, pois a sua misericórdia é imensa, e não nas mãos dos homens”.
<verse eid="1CH 21:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 21:14"/>Então o SENHOR enviou uma praga sobre Israel, e setenta mil homens morreram.
<verse eid="1CH 21:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 21:15"/>Deus enviou um anjo para destruir Jerusalém; porém, quando o anjo estava prestes a agir, o SENHOR desistiu de trazer aquela calamidade e disse ao anjo destruidor: “Pare agora, já é suficiente”. Naquele momento, o anjo do SENHOR estava junto à eira de Araúna, o jebuseu.
<verse eid="1CH 21:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 21:16"/>Davi levantou os olhos e viu o anjo do SENHOR entre o céu e a terra, com a espada erguida sobre Jerusalém. Então Davi e as autoridades de Israel, vestidos de luto, se prostraram com o rosto em terra.
<verse eid="1CH 21:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 21:17"/>Davi disse a Deus: “Não fui eu quem mandou contar o povo? Eu é que pequei e pratiquei o mal. Estes são apenas ovelhas; que culpa têm eles? Ó SENHOR, meu Deus, que a tua mão pese sobre mim e sobre a minha família, mas não sobre o teu povo”.
<verse eid="1CH 21:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 21:18"/>Então o anjo do SENHOR ordenou a Gade que dissesse a Davi que construísse um altar na eira de Araúna, o jebuseu.
<verse eid="1CH 21:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1CH 21:19"/>Davi foi até lá, obedecendo à palavra que Gade havia transmitido em nome do SENHOR.
<verse eid="1CH 21:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1CH 21:20"/>Araúna estava debulhando o trigo; ao se virar, viu o anjo, e ele e seus quatro filhos que estavam com ele se esconderam.
<verse eid="1CH 21:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1CH 21:21"/>Quando Davi chegou, Araúna o viu, saiu da eira e se prostrou diante de Davi, com o rosto em terra.
<verse eid="1CH 21:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1CH 21:22"/>Davi lhe disse: “Conceda-me o terreno da sua eira para que eu construa um altar ao SENHOR, a fim de que a praga cesse sobre o povo. Venda-me o local por um valor justo”.
<verse eid="1CH 21:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1CH 21:23"/>Araúna respondeu a Davi: “Considere tudo como seu. Que o rei, meu senhor, faça o que achar melhor. Ofereço os bois para as ofertas queimadas, o debulhador como lenha e o trigo para a oferta de cereais. Dou tudo isso a você”.
<verse eid="1CH 21:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1CH 21:24"/>O rei Davi, porém, respondeu: “De forma alguma! Quero pagar o valor justo. Não oferecerei ao SENHOR algo que pertence a você, nem apresentarei uma oferta queimada que não me custe nada”.
<verse eid="1CH 21:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1CH 21:25"/>Assim, Davi pagou a Araúna 7,20 quilos de ouro pelo terreno.
<verse eid="1CH 21:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1CH 21:26"/>Davi construiu ali um altar ao SENHOR e ofereceu ofertas queimadas e sacrifícios de comunhão. Ele invocou o SENHOR, e o SENHOR respondeu com fogo que desceu do céu sobre o altar das ofertas queimadas.
<verse eid="1CH 21:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1CH 21:27"/>Então o SENHOR ordenou ao anjo que guardasse a espada na bainha.
<verse eid="1CH 21:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1CH 21:28"/>Naquele momento, Davi percebeu que o SENHOR lhe havia respondido na eira de Araúna, o jebuseu, e passou a oferecer sacrifícios naquele lugar.
<verse eid="1CH 21:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1CH 21:29"/>Naquele tempo, o tabernáculo do SENHOR que Moisés havia feito no deserto, junto com o altar de ofertas queimadas, estava em Gibeom.
<verse eid="1CH 21:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1CH 21:30"/>Porém Davi não podia ir até lá para consultar a Deus, pois estava tomado de temor por causa da espada do anjo do SENHOR.
<verse eid="1CH 21:30"/><verse eid="1CH 21:30"/></para>
  <chapter eid="1CH 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="1CH 22"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 22:1"/>Então Davi declarou: “Este é o lugar destinado ao templo de Deus, o SENHOR, e ao altar dos sacrifícios queimados para Israel”.
<verse eid="1CH 22:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 22:2"/>Em seguida, Davi ordenou que fossem reunidos os estrangeiros que viviam em Israel e escolheu entre eles trabalhadores para cortar e preparar pedras lavradas para a construção do templo de Deus.
<verse eid="1CH 22:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 22:3"/>Ele também providenciou grande quantidade de ferro para a fabricação de pregos e peças para as portas, além de bronze em volume impossível de medir.
<verse eid="1CH 22:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 22:4"/>Davi reuniu ainda tantas toras de cedro que não era possível contá-las, pois os sidônios e os tírios haviam trazido grande quantidade dessa madeira para ele.
<verse eid="1CH 22:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 22:5"/>Davi pensava consigo: “Meu filho Salomão é jovem e ainda não tem experiência, e o templo que será construído para o SENHOR precisa ser extremamente grandioso, conhecido e cheio de esplendor diante de todas as nações. Por isso, deixarei tudo preparado para a obra”. Assim, Davi fez todos os preparativos antes de morrer.
<verse eid="1CH 22:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 22:6"/>Depois, Davi chamou seu filho Salomão e lhe ordenou que construísse um templo para o SENHOR, o Deus de Israel.
<verse eid="1CH 22:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 22:7"/>Ele disse: “Meu filho, eu tinha no coração o desejo de edificar um templo para honrar o nome do SENHOR, meu Deus.
<verse eid="1CH 22:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 22:8"/>Porém, o SENHOR falou comigo e disse: ‘Você derramou muito sangue e travou muitas guerras; por isso, não será você quem construirá um templo para o meu nome, pois muito sangue foi derramado na terra diante de mim.
<verse eid="1CH 22:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 22:9"/>Mas você terá um filho que será um homem de paz, e eu lhe darei descanso de todos os inimigos ao redor. O nome dele será Salomão, e durante o seu reinado concederei paz e tranquilidade a Israel.
<verse eid="1CH 22:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 22:10"/>Será ele quem edificará um templo em honra do meu nome. Eu serei para ele um pai, e ele será para mim um filho. Firmarei para sempre o trono do seu reino sobre Israel’.
<verse eid="1CH 22:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 22:11"/>Agora, meu filho, que o SENHOR esteja com você, para que consiga construir o templo do SENHOR, seu Deus, conforme ele declarou a seu respeito.
<verse eid="1CH 22:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 22:12"/>Que o SENHOR lhe conceda sabedoria e discernimento, para que você obedeça à lei do SENHOR, seu Deus, quando ele o estabelecer como líder de Israel.
<verse eid="1CH 22:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 22:13"/>Você prosperará se agir com cuidado ao cumprir os decretos e as leis que o SENHOR entregou a Israel por meio de Moisés. Seja forte e corajoso; não tenha medo nem desanime.
<verse eid="1CH 22:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 22:14"/>Com grande esforço, preparei para o templo do SENHOR 3.500 toneladas de ouro, 35 mil toneladas de prata, além de bronze e ferro em quantidade impossível de calcular, bem como madeira e pedra. E você ainda poderá acrescentar mais a esses materiais.
<verse eid="1CH 22:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 22:15"/>Você conta com muitos trabalhadores: cortadores de pedra, pedreiros, carpinteiros e especialistas em todo tipo de serviço,
<verse eid="1CH 22:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 22:16"/>habilidosos no trabalho com ouro, prata, bronze e ferro. Agora, dê início à obra, e que o SENHOR esteja com você”.
<verse eid="1CH 22:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 22:17"/>Então Davi ordenou a todos os líderes de Israel que dessem apoio a seu filho Salomão.
<verse eid="1CH 22:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 22:18"/>Ele disse: “Certamente o SENHOR, seu Deus, está com vocês e lhes concedeu descanso. Ele entregou os habitantes desta terra em minhas mãos, e a terra foi submetida ao SENHOR e ao seu povo.
<verse eid="1CH 22:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1CH 22:19"/>Agora, dediquem o coração e a alma para buscar o SENHOR, seu Deus. Iniciem a construção do santuário de Deus, o SENHOR, para que a arca da aliança do SENHOR e os utensílios sagrados pertencentes a Deus sejam levados para o templo que será edificado em honra do nome do SENHOR”.
<verse eid="1CH 22:19"/><verse eid="1CH 22:19"/></para>
  <chapter eid="1CH 22"/>
  <chapter number="23" style="c" sid="1CH 23"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 23:1"/>Quando Davi já estava idoso e com idade avançada, estabeleceu seu filho Salomão como rei sobre Israel.
<verse eid="1CH 23:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 23:2"/>Em seguida, reuniu todos os líderes de Israel, além dos sacerdotes e dos levitas.
<verse eid="1CH 23:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 23:3"/>Os levitas com 30 anos de idade ou mais foram registrados, e o total chegou a 38 mil.
<verse eid="1CH 23:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 23:4"/>Davi separou 24 mil deles para supervisionar o trabalho na casa do SENHOR, 6 mil para atuarem como oficiais e juízes,
<verse eid="1CH 23:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 23:5"/>4 mil para servirem como guardas das entradas e outros 4 mil para louvarem o SENHOR com os instrumentos musicais que ele havia preparado para esse fim.
<verse eid="1CH 23:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 23:6"/>Davi organizou os levitas em grupos conforme a descendência dos filhos de Levi: Gérson, Coate e Merari.
<verse eid="1CH 23:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 23:7"/>Entre os descendentes de Gérson estavam Ladã e Simei.
<verse eid="1CH 23:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 23:8"/>Os filhos de Ladã foram Jeiel, o principal, além de Zetã e Joel, três ao todo.
<verse eid="1CH 23:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 23:9"/>Os filhos de Simei foram Selomote, Haziel e Harã, também três; estes eram os chefes das famílias ligadas a Ladã.
<verse eid="1CH 23:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 23:10"/>Os filhos de Simei foram Jaate, Ziza, Jeús e Berias, somando quatro.
<verse eid="1CH 23:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 23:11"/>Jaate ocupava a primeira posição e Ziza vinha em seguida; porém Jeús e Berias tiveram poucos descendentes e, por isso, foram considerados como uma única família.
<verse eid="1CH 23:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 23:12"/>Entre os descendentes de Coate estavam Anrão, Isar, Hebrom e Uziel, num total de quatro.
<verse eid="1CH 23:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 23:13"/>Os filhos de Anrão foram Arão e Moisés. Arão foi separado, junto com seus descendentes, para sempre, para consagrar as coisas santíssimas, queimar incenso diante do SENHOR, servi-lo em sua presença e pronunciar bênçãos em seu nome continuamente.
<verse eid="1CH 23:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 23:14"/>Os filhos de Moisés, homem de Deus, foram contados entre os levitas.
<verse eid="1CH 23:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 23:15"/>Os filhos de Moisés foram Gérson e Eliézer.
<verse eid="1CH 23:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 23:16"/>Sebuel tornou-se o chefe entre os descendentes de Gérson.
<verse eid="1CH 23:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 23:17"/>Reabias foi o líder dos descendentes de Eliézer. Eliézer não teve outros filhos, mas Reabias teve muitos descendentes.
<verse eid="1CH 23:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 23:18"/>Selomite foi o chefe entre os filhos de Isar.
<verse eid="1CH 23:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1CH 23:19"/>Os filhos de Hebrom foram Jerias, o primeiro, Amarias, o segundo, Jaaziel, o terceiro, e Jecameão, o quarto.
<verse eid="1CH 23:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1CH 23:20"/>Os filhos de Uziel foram Mica, o primogênito, e Issias, o segundo.
<verse eid="1CH 23:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1CH 23:21"/>Entre os filhos de Merari estavam Mali e Musi. Os filhos de Mali foram Eleazar e Quis.
<verse eid="1CH 23:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1CH 23:22"/>Eleazar morreu sem deixar filhos homens, pois teve apenas filhas. Os filhos de Quis, que eram parentes próximos, casaram-se com elas.
<verse eid="1CH 23:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1CH 23:23"/>Os filhos de Musi foram Mali, Éder e Jeremote, três ao todo.
<verse eid="1CH 23:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1CH 23:24"/>Esses foram os descendentes de Levi segundo suas famílias, os chefes de cada casa, registrados por nome e contados individualmente, isto é, os que tinham vinte anos ou mais para exercer o serviço no templo do SENHOR.
<verse eid="1CH 23:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1CH 23:25"/>Pois Davi havia declarado: “Visto que o SENHOR, o Deus de Israel, concedeu descanso ao seu povo e passou a habitar para sempre em Jerusalém,
<verse eid="1CH 23:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1CH 23:26"/>os levitas já não precisam transportar o tabernáculo nem os utensílios usados em seu serviço”.
<verse eid="1CH 23:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1CH 23:27"/>Conforme as últimas palavras de Davi, foram registrados os levitas com vinte anos de idade ou mais.
<verse eid="1CH 23:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1CH 23:28"/>A função dos levitas era auxiliar os descendentes de Arão no serviço do templo do SENHOR. Eles cuidavam dos pátios, das salas laterais, da purificação de tudo o que era sagrado e do trabalho relacionado ao serviço da casa de Deus.
<verse eid="1CH 23:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1CH 23:29"/>Também eram responsáveis pelo pão consagrado, pela farinha das ofertas de cereais, pelos bolos sem fermento, pelo preparo do pão, pela mistura da massa e pelo controle de todos os pesos e medidas.
<verse eid="1CH 23:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1CH 23:30"/>Além disso, deviam comparecer todas as manhãs e todas as tardes para agradecer e louvar ao SENHOR,
<verse eid="1CH 23:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1CH 23:31"/>e fazer o mesmo sempre que ofertas queimadas fossem apresentadas ao SENHOR nos sábados, nas festas da lua nova e nas celebrações determinadas. Deviam servir regularmente diante do SENHOR, de acordo com os turnos estabelecidos para eles.
<verse eid="1CH 23:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="1CH 23:32"/>Assim, os levitas ficaram encarregados da tenda do encontro e do Lugar Santo, e de auxiliar seus irmãos, os descendentes de Arão, no serviço do templo do SENHOR.
<verse eid="1CH 23:32"/><verse eid="1CH 23:32"/></para>
  <chapter eid="1CH 23"/>
  <chapter number="24" style="c" sid="1CH 24"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 24:1"/>Os filhos de Arão foram organizados da seguinte forma: Nadabe, Abiú, Eleazar e Itamar.
<verse eid="1CH 24:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 24:2"/>Nadabe e Abiú morreram antes de seu pai e não deixaram descendentes; por isso, apenas Eleazar e Itamar continuaram a exercer o sacerdócio.
<verse eid="1CH 24:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 24:3"/>Com o auxílio de Zadoque, descendente de Eleazar, e de Aimeleque, descendente de Itamar, Davi os organizou em grupos para o cumprimento de suas responsabilidades.
<verse eid="1CH 24:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 24:4"/>Como havia mais chefes de famílias entre os descendentes de Eleazar do que entre os de Itamar, a divisão foi feita assim: dezesseis chefes de famílias da linhagem de Eleazar e oito da linhagem de Itamar.
<verse eid="1CH 24:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 24:5"/>A distribuição foi realizada de modo imparcial, por meio de sorteio, pois tanto entre os descendentes de Eleazar quanto entre os de Itamar havia líderes do santuário e líderes de Deus.
<verse eid="1CH 24:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 24:6"/>O escriba Semaías, filho do levita Natanael, registrou os nomes na presença do rei, dos líderes, dos sacerdotes Zadoque e Aimeleque, filho de Abiatar, e dos chefes das famílias dos sacerdotes e dos levitas; as famílias de Eleazar e de Itamar foram sorteadas alternadamente.
<verse eid="1CH 24:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 24:7"/>A primeira sorte foi atribuída a Jeoiaribe; a segunda, a Jedaías.
<verse eid="1CH 24:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 24:8"/>A terceira ficou com Harim; a quarta, com Seorim.
<verse eid="1CH 24:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 24:9"/>A quinta foi destinada a Malquias; a sexta, a Miamim.
<verse eid="1CH 24:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 24:10"/>A sétima coube a Hacoz; a oitava, a Abias.
<verse eid="1CH 24:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 24:11"/>A nona foi para Jesua; a décima, para Secanias.
<verse eid="1CH 24:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 24:12"/>A décima primeira ficou com Eliasibe; a décima segunda, com Jaquim.
<verse eid="1CH 24:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 24:13"/>A décima terceira foi atribuída a Hupá; a décima quarta, a Jesebeabe.
<verse eid="1CH 24:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 24:14"/>A décima quinta coube a Bilga; a décima sexta, a Imer.
<verse eid="1CH 24:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 24:15"/>A décima sétima foi destinada a Hezir; a décima oitava, a Hapises.
<verse eid="1CH 24:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 24:16"/>A décima nona ficou com Petaías; a vigésima, com Jeezquel.
<verse eid="1CH 24:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 24:17"/>A vigésima primeira foi atribuída a Jaquim; a vigésima segunda, a Gamul.
<verse eid="1CH 24:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 24:18"/>A vigésima terceira coube a Delaías; e a vigésima quarta, a Maazias.
<verse eid="1CH 24:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1CH 24:19"/>Seguindo essa ordem, eles deveriam exercer o ministério ao entrarem no templo do SENHOR, conforme as orientações transmitidas por Arão, seu antepassado, de acordo com o que o SENHOR, o Deus de Israel, havia determinado.
<verse eid="1CH 24:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1CH 24:20"/>Estes foram os chefes dos demais levitas: entre os descendentes de Anrão, Subael; e entre os descendentes de Subael, Jedias.
<verse eid="1CH 24:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1CH 24:21"/>No caso de Reabias, Issias foi o líder de seus filhos.
<verse eid="1CH 24:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1CH 24:22"/>Dos descendentes de Isar, Selomote; e entre os filhos de Selomote, Jaate.
<verse eid="1CH 24:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1CH 24:23"/>Dos descendentes de Hebrom: Jerias, o primeiro; Amarias, o segundo; Jaaziel, o terceiro; e Jecameão, o quarto.
<verse eid="1CH 24:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1CH 24:24"/>Dos descendentes de Uziel, Mica; e entre os filhos de Mica, Samir.
<verse eid="1CH 24:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1CH 24:25"/>Dos descendentes de Issias, irmão de Mica, Zacarias.
<verse eid="1CH 24:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1CH 24:26"/>Dos filhos de Merari: Mali e Musi. Dos filhos de Jaazias: Beno.
<verse eid="1CH 24:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1CH 24:27"/>Os descendentes de Merari por meio de Jaazias foram Beno, Soão, Zacur e Ibri.
<verse eid="1CH 24:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1CH 24:28"/>De Mali veio Eleazar, que não teve filhos.
<verse eid="1CH 24:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1CH 24:29"/>De Quis descendeu Jerameel.
<verse eid="1CH 24:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1CH 24:30"/>Os filhos de Musi foram Mali, Éder e Jeremote. Esses eram os levitas, organizados conforme suas famílias.
<verse eid="1CH 24:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1CH 24:31"/>Eles também participaram do sorteio na presença do rei Davi, de Zadoque, de Aimeleque e dos chefes das famílias dos sacerdotes e dos levitas, da mesma forma que seus irmãos, os descendentes de Arão; as famílias dos mais velhos receberam o mesmo tratamento que as dos mais novos.
<verse eid="1CH 24:31"/><verse eid="1CH 24:31"/></para>
  <chapter eid="1CH 24"/>
  <chapter number="25" style="c" sid="1CH 25"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 25:1"/>Davi, junto com os líderes do exército, separou alguns dos filhos de Asafe, de Hemã e de Jedutum para o serviço de profetizar com música, usando harpas, liras e címbalos. A seguir está a relação dos homens escolhidos para essa tarefa.
<verse eid="1CH 25:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 25:2"/>Dos filhos de Asafe foram designados Zacur, José, Netanias e Asarela. Eles atuavam sob a direção de Asafe, que exercia seu ministério conforme a orientação do rei.
<verse eid="1CH 25:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 25:3"/>Dos filhos de Jedutum foram separados Gedalias, Zeri, Jesaías, Simei,<note style="f" caller="+"> <char style="fk" closed="false">Simei: </char><char style="ft" closed="false">No texto hebraico mais usado hoje, chamado Texto Massorético, o nome Simei não aparece na lista dos filhos de Jedutum em 1Crônicas 25.3. Algumas traduções modernas incluem Simei porque seguem outras tradições de manuscritos ou entendem que Simei e Jesaías podem ser nomes ligados. Por isso, Simei aparece em algumas Bíblias, mas não faz parte da lista hebraica padrão.</char></note> Hasabias e Matitias, seis ao todo. Eles serviam sob a liderança de seu pai, Jedutum, que profetizava ao som da harpa para expressar gratidão e louvor ao SENHOR.
<verse eid="1CH 25:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 25:4"/>Dos filhos de Hemã foram escolhidos Buquias, Matanias, Uziel, Sebuel, Jeremote, Hananias, Hanani, Eliata, Gidalti, Romanti-Ézer, Josbecasa, Maloti, Hotir e Maaziote.
<verse eid="1CH 25:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 25:5"/>Todos esses eram filhos de Hemã, o vidente do rei. Eles nasceram conforme a promessa de que Deus o tornaria forte e honrado. Assim, Deus concedeu a Hemã catorze filhos e três filhas.
<verse eid="1CH 25:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 25:6"/>Todos esses homens serviam na música da casa do SENHOR sob a orientação de seus pais, tocando címbalos, liras e harpas no templo de Deus. Asafe, Jedutum e Hemã estavam sob a autoridade direta do rei.
<verse eid="1CH 25:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 25:7"/>Junto com seus parentes, todos capacitados para o ministério de louvor ao SENHOR, o total chegou a 288.
<verse eid="1CH 25:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 25:8"/>Para definir as funções de cada grupo, lançaram sortes, sem distinção entre jovens e idosos, mestres e aprendizes.
<verse eid="1CH 25:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 25:9"/>A primeira sorte saiu para José, filho de Asafe, com seus filhos e parentes, doze ao todo. A segunda foi para Gedalias, também com seus filhos e parentes, formando doze.
<verse eid="1CH 25:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 25:10"/>A terceira sorte coube a Zacur, com seus filhos e parentes, doze ao todo.
<verse eid="1CH 25:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 25:11"/>A quarta foi para Izri, com seus filhos e parentes, doze ao todo.
<verse eid="1CH 25:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 25:12"/>A quinta saiu para Netanias, com seus filhos e parentes, doze ao todo.
<verse eid="1CH 25:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 25:13"/>A sexta foi para Buquias, com seus filhos e parentes, doze ao todo.
<verse eid="1CH 25:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 25:14"/>A sétima sorte coube a Jesarela, com seus filhos e parentes, doze ao todo.
<verse eid="1CH 25:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 25:15"/>A oitava foi para Jesaías, com seus filhos e parentes, doze ao todo.
<verse eid="1CH 25:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 25:16"/>A nona saiu para Matanias, com seus filhos e parentes, doze ao todo.
<verse eid="1CH 25:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 25:17"/>A décima foi para Simei, com seus filhos e parentes, doze ao todo.
<verse eid="1CH 25:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 25:18"/>A décima primeira sorte coube a Azareel, com seus filhos e parentes, doze ao todo.
<verse eid="1CH 25:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1CH 25:19"/>A décima segunda foi para Hasabias, com seus filhos e parentes, doze ao todo.
<verse eid="1CH 25:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1CH 25:20"/>A décima terceira saiu para Subael, com seus filhos e parentes, doze ao todo.
<verse eid="1CH 25:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1CH 25:21"/>A décima quarta foi para Matitias, com seus filhos e parentes, doze ao todo.
<verse eid="1CH 25:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1CH 25:22"/>A décima quinta sorte coube a Jeremote, com seus filhos e parentes, doze ao todo.
<verse eid="1CH 25:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1CH 25:23"/>A décima sexta foi para Hananias, com seus filhos e parentes, doze ao todo.
<verse eid="1CH 25:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1CH 25:24"/>A décima sétima saiu para Josbecasa, com seus filhos e parentes, doze ao todo.
<verse eid="1CH 25:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1CH 25:25"/>A décima oitava foi para Hanani, com seus filhos e parentes, doze ao todo.
<verse eid="1CH 25:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1CH 25:26"/>A décima nona sorte coube a Maloti, com seus filhos e parentes, doze ao todo.
<verse eid="1CH 25:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1CH 25:27"/>A vigésima foi para Eliata, com seus filhos e parentes, doze ao todo.
<verse eid="1CH 25:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1CH 25:28"/>A vigésima primeira saiu para Hotir, com seus filhos e parentes, doze ao todo.
<verse eid="1CH 25:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1CH 25:29"/>A vigésima segunda foi para Gidalti, com seus filhos e parentes, doze ao todo.
<verse eid="1CH 25:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1CH 25:30"/>A vigésima terceira sorte coube a Maaziote, com seus filhos e parentes, doze ao todo.
<verse eid="1CH 25:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1CH 25:31"/>A vigésima quarta foi para Romanti-Ézer, com seus filhos e parentes, doze ao todo.
<verse eid="1CH 25:31"/><verse eid="1CH 25:31"/></para>
  <chapter eid="1CH 25"/>
  <chapter number="26" style="c" sid="1CH 26"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 26:1"/>Esta é a lista das divisões dos porteiros. Entre os coreítas estava Meselemias, descendente de Coré, pertencente à família de Asafe.
<verse eid="1CH 26:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 26:2"/>Os filhos de Meselemias foram: Zacarias, o primeiro; Jediael, o segundo; Zebadias, o terceiro; Jatniel, o quarto;
<verse eid="1CH 26:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 26:3"/>Elão, o quinto; Joanã, o sexto; e Elioenai, o sétimo.
<verse eid="1CH 26:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 26:4"/>Os filhos de Obede-Edom foram: Semaías, o primogênito; Jeozabade, o segundo; Joá, o terceiro; Sacar, o quarto; Natanael, o quinto;
<verse eid="1CH 26:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 26:5"/>Amiel, o sexto; Issacar, o sétimo; e Peuletai, o oitavo, pois Deus havia abençoado Obede-Edom.
<verse eid="1CH 26:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 26:6"/>Semaías, seu filho, também teve filhos, que se tornaram líderes na família de seu pai, porque eram homens competentes.
<verse eid="1CH 26:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 26:7"/>Os filhos de Semaías foram: Otni, Rafael, Obede e Elzabade. Seus parentes, Eliú e Semaquias, também eram homens capazes.
<verse eid="1CH 26:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 26:8"/>Todos esses eram descendentes de Obede-Edom; eles, seus filhos e seus parentes tinham preparo e habilidade para o serviço. Ao todo, eram 62 descendentes de Obede-Edom.
<verse eid="1CH 26:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 26:9"/>Meselemias teve dezoito filhos e parentes próximos, todos homens competentes.
<verse eid="1CH 26:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 26:10"/>Os filhos de Hosa, da linhagem de Merari, foram estes: Sinri, a quem seu pai nomeou chefe, embora não fosse o mais velho;
<verse eid="1CH 26:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 26:11"/>Hilquias, o segundo; Tebalias, o terceiro; e Zacarias, o quarto. No total, os filhos e parentes de Hosa somavam treze.
<verse eid="1CH 26:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 26:12"/>Essas eram as divisões dos porteiros, organizadas por seus líderes, que desempenhavam funções no serviço do templo do SENHOR, junto com seus parentes.
<verse eid="1CH 26:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 26:13"/>As famílias lançaram sortes, envolvendo jovens e idosos, para definir a responsabilidade pela guarda de cada porta.
<verse eid="1CH 26:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 26:14"/>A porta voltada para o leste foi atribuída a Selemias. Depois disso, lançaram sortes para seu filho Zacarias, conhecido por sua sabedoria, e a porta do norte ficou sob seus cuidados.
<verse eid="1CH 26:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 26:15"/>A porta do sul foi confiada a Obede-Edom, e a guarda do depósito ficou a cargo de seus filhos.
<verse eid="1CH 26:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 26:16"/>A porta do oeste e a porta de Salequete, situada na rua superior, foram destinadas a Supim e Hosa. Os guardas permaneciam posicionados lado a lado.
<verse eid="1CH 26:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 26:17"/>No lado leste havia seis levitas por dia; no norte, quatro; no sul, quatro; e no depósito, dois por turno.
<verse eid="1CH 26:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 26:18"/>No pátio do lado oeste, havia quatro na rua e dois dentro do próprio pátio.
<verse eid="1CH 26:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1CH 26:19"/>Assim ficaram organizadas as divisões dos porteiros, descendentes de Coré e de Merari.
<verse eid="1CH 26:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1CH 26:20"/>Outros levitas, irmãos deles, ficaram responsáveis pelos depósitos dos tesouros do templo de Deus e pelo armazenamento das ofertas consagradas.
<verse eid="1CH 26:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1CH 26:21"/>Entre os gersonitas, descendentes de Ladã, chefes das famílias ligadas a Ladã, estava Jeieli,
<verse eid="1CH 26:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1CH 26:22"/>junto com seus filhos Zetã e seu irmão Joel. Eles administravam a tesouraria do templo do SENHOR.
<verse eid="1CH 26:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1CH 26:23"/>Dos descendentes de Anrão, de Isar, de Hebrom e de Uziel,
<verse eid="1CH 26:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1CH 26:24"/>Sebuel, descendente de Gérson, filho de Moisés, foi designado como responsável pelos depósitos dos tesouros.
<verse eid="1CH 26:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1CH 26:25"/>Entre os parentes de Eliézer estavam seu filho Reabias, pai de Jesaías, que foi pai de Jorão, avô de Zicri e antepassado de Selomote.
<verse eid="1CH 26:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1CH 26:26"/>Selomote e seus parentes ficaram encarregados de todos os tesouros dedicados pelo rei Davi, pelos chefes de famílias que lideravam grupos de mil e de cem, e pelos demais oficiais do exército.
<verse eid="1CH 26:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1CH 26:27"/>Parte dos bens conquistados em combate era separada para a manutenção do templo do SENHOR.
<verse eid="1CH 26:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1CH 26:28"/>Todas as ofertas consagradas pelo vidente Samuel, por Saul, filho de Quis, por Abner, filho de Ner, por Joabe, filho de Zeruia, bem como todas as demais dádivas sagradas, ficaram sob a supervisão de Selomote e de seus parentes.
<verse eid="1CH 26:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1CH 26:29"/>Dos descendentes de Isar, Quenanias e seus filhos assumiram a responsabilidade pelos assuntos administrativos de Israel, atuando como oficiais e juízes.
<verse eid="1CH 26:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1CH 26:30"/>Dos filhos de Hebrom, Hasabias e seus parentes foram encarregados, em Israel, da região a oeste do Jordão, cuidando de toda a obra do SENHOR e do serviço do rei; ao todo, eram 1.700 homens capacitados.
<verse eid="1CH 26:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1CH 26:31"/>Conforme os registros genealógicos das famílias hebronitas, Jerias era o chefe delas. No quadragésimo ano do reinado de Davi, foi feita uma consulta aos registros, e entre os descendentes de Hebrom encontraram-se homens capazes em Jazar de Gileade.
<verse eid="1CH 26:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="1CH 26:32"/>Jerias tinha 2.700 parentes, homens competentes e chefes de famílias, que o rei Davi designou para cuidar de todas as questões relacionadas a Deus e dos assuntos do rei nas tribos de Rúben, de Gade e na metade da tribo de Manassés.
<verse eid="1CH 26:32"/><verse eid="1CH 26:32"/></para>
  <chapter eid="1CH 26"/>
  <chapter number="27" style="c" sid="1CH 27"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 27:1"/>Esta é a relação dos israelitas: chefes de famílias, comandantes de mil e de cem, e oficiais que serviam ao rei, responsáveis pelas divisões do exército que atuavam em turnos mensais durante todo o ano. Cada divisão era formada por 24 mil homens.
<verse eid="1CH 27:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 27:2"/>No primeiro mês, a divisão de 24 mil homens estava sob o comando de Jasobeão, filho de Zabdiel.
<verse eid="1CH 27:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 27:3"/>Ele era descendente de Perez e liderava todos os oficiais do exército naquele primeiro período.
<verse eid="1CH 27:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 27:4"/>No segundo mês, a divisão ficou sob a responsabilidade de Dodai, descendente de Aoí; Miclote era o líder da divisão, que contava com 24 mil homens.
<verse eid="1CH 27:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 27:5"/>O comando do terceiro mês foi confiado a Benaia, filho do sacerdote Joiada, chefe de uma divisão composta por 24 mil homens.
<verse eid="1CH 27:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 27:6"/>Esse Benaia era um guerreiro valente e líder dos Trinta; seu filho Amizabade estava encarregado da administração da divisão.
<verse eid="1CH 27:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 27:7"/>No quarto mês, o comandante foi Asael, irmão de Joabe; depois dele, seu filho Zebadias assumiu a liderança. A divisão tinha 24 mil homens.
<verse eid="1CH 27:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 27:8"/>O quinto mês teve como comandante Samute, o izraíta, à frente de uma divisão com 24 mil homens.
<verse eid="1CH 27:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 27:9"/>No sexto mês, o comando coube a Ira, filho de Iques, natural de Tecoa, responsável por uma divisão de 24 mil homens.
<verse eid="1CH 27:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 27:10"/>O sétimo mês ficou sob o comando de Helez, de Pelom, descendente de Efraim, líder de uma divisão com 24 mil homens.
<verse eid="1CH 27:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 27:11"/>No oitavo mês, o comandante foi Sibecai, de Husate, da família de Zerá, à frente de 24 mil homens.
<verse eid="1CH 27:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 27:12"/>O nono mês teve como responsável Abiezer, de Anatote, da tribo de Benjamim, comandante de uma divisão com 24 mil homens.
<verse eid="1CH 27:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 27:13"/>No décimo mês, o comando foi de Maarai, de Netofate, da família de Zerá, à frente de 24 mil homens.
<verse eid="1CH 27:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 27:14"/>O décimo primeiro mês ficou sob a liderança de Benaia, de Piratom, descendente de Efraim, responsável por uma divisão de 24 mil homens.
<verse eid="1CH 27:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 27:15"/>No décimo segundo mês, o comandante foi Heldai, de Netofate, da família de Otoniel, à frente de uma divisão com 24 mil homens.
<verse eid="1CH 27:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 27:16"/>Estes eram os líderes das tribos de Israel: por Rúben, Eliézer, filho de Zicri; por Simeão, Sefatias, filho de Maaca;
<verse eid="1CH 27:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 27:17"/>por Levi, Hasabias, filho de Quemuel; pela casa de Arão, Zadoque;
<verse eid="1CH 27:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 27:18"/>por Judá, Eliú, irmão de Davi; por Issacar, Onri, filho de Micael;
<verse eid="1CH 27:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1CH 27:19"/>por Zebulom, Ismaías, filho de Obadias; por Naftali, Jeremote, filho de Azriel;
<verse eid="1CH 27:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1CH 27:20"/>pelos descendentes de Efraim, Oseias, filho de Azazias; pela metade da tribo de Manassés, Joel, filho de Pedaías;
<verse eid="1CH 27:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1CH 27:21"/>pela outra metade da tribo de Manassés, em Gileade, Ido, filho de Zacarias; por Benjamim, Jaasiel, filho de Abner;
<verse eid="1CH 27:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1CH 27:22"/>por Dã, Azareel, filho de Jeroão. Esses foram os líderes das tribos de Israel.
<verse eid="1CH 27:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1CH 27:23"/>Davi não incluiu no recenseamento os homens com menos de vinte anos, pois o SENHOR havia prometido tornar Israel tão numeroso quanto as estrelas do céu.
<verse eid="1CH 27:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1CH 27:24"/>Joabe, filho de Zeruia, iniciou a contagem do povo, mas não conseguiu concluí-la. Por causa desse recenseamento, a ira divina veio sobre Israel, e os números não foram registrados na história do rei Davi.
<verse eid="1CH 27:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1CH 27:25"/>Azmavete, filho de Adiel, era responsável pelos tesouros do palácio. Jônatas, filho de Uzias, cuidava dos depósitos do rei nas regiões distantes, nas cidades, nos povoados e nas torres de vigilância.
<verse eid="1CH 27:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1CH 27:26"/>Ezri, filho de Quelube, supervisionava os trabalhadores do campo que cultivavam a terra.
<verse eid="1CH 27:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1CH 27:27"/>Simei, de Ramá, estava encarregado das vinhas, e Zabdi, de Sifá, cuidava do vinho armazenado em tonéis.
<verse eid="1CH 27:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1CH 27:28"/>Baal-Hanã, de Gederá, era responsável pelas oliveiras e pelas figueiras bravas na Sefelá, enquanto Joás cuidava do fornecimento de azeite.
<verse eid="1CH 27:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1CH 27:29"/>Sitrai, de Sarom, supervisionava os rebanhos que pastavam naquela região; Safate, filho de Adlai, cuidava dos rebanhos nos vales.
<verse eid="1CH 27:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1CH 27:30"/>O ismaelita Obil estava encarregado dos camelos, e Jedias, de Meronote, cuidava dos jumentos.
<verse eid="1CH 27:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="1CH 27:31"/>Jaziz, o hagareno, era responsável pelas ovelhas. Todos esses homens administravam os bens do rei Davi.
<verse eid="1CH 27:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="1CH 27:32"/>Jônatas, tio de Davi, atuava como conselheiro; era um homem sábio e também escriba. Jeiel, filho de Hacmoni, estava encarregado dos filhos do rei.
<verse eid="1CH 27:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="1CH 27:33"/>Aitofel servia como conselheiro do rei, e Husai, o arquita, era amigo próximo do rei.
<verse eid="1CH 27:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="1CH 27:34"/>Depois de Aitofel, Joiada, filho de Benaia, e Abiatar assumiram como conselheiros. Joabe era o comandante do exército do rei.
<verse eid="1CH 27:34"/><verse eid="1CH 27:34"/></para>
  <chapter eid="1CH 27"/>
  <chapter number="28" style="c" sid="1CH 28"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 28:1"/>Em Jerusalém, Davi convocou todas as autoridades de Israel. Estavam presentes os chefes das tribos, os responsáveis pelos grupos que serviam ao rei, os comandantes de mil e de cem, os administradores dos bens e dos rebanhos pertencentes ao rei e a seus filhos, além dos oficiais do palácio, dos guerreiros mais experientes e de todos os homens valentes.
<verse eid="1CH 28:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 28:2"/>O rei Davi se levantou e disse: “Ouçam-me, meus irmãos e todo o povo de Israel. Eu desejava, em meu coração, construir uma casa para a arca da aliança do SENHOR, o lugar onde repousam os pés do nosso Deus. Cheguei a preparar tudo para essa obra.
<verse eid="1CH 28:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 28:3"/>Porém Deus me disse: ‘Você não construirá uma casa para o meu nome, porque é um homem de guerra e derramou muito sangue’.
<verse eid="1CH 28:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 28:4"/>Mesmo assim, o SENHOR, o Deus de Israel, escolheu-me entre todos os da minha família para governar Israel para sempre. Ele escolheu Judá como tribo líder; dentro de Judá, escolheu a família de meu pai; e, entre os filhos de meu pai, decidiu que eu reinaria sobre todo o Israel.
<verse eid="1CH 28:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 28:5"/>Entre os muitos filhos que ele me concedeu, escolheu Salomão para ocupar o trono do reino do SENHOR sobre Israel.
<verse eid="1CH 28:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 28:6"/>Ele me disse: ‘Salomão, seu filho, edificará meu templo e os átrios ao redor dele, pois o escolhi para ser meu filho, e eu serei pai para ele.
<verse eid="1CH 28:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 28:7"/>Tornarei firme o reino dele para sempre, se ele continuar a obedecer aos meus mandamentos e às minhas instruções, como faz agora’.
<verse eid="1CH 28:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 28:8"/>Por isso, declaro hoje diante de todo o Israel, na assembleia do SENHOR, e na presença do nosso Deus: cuidem de obedecer a todos os mandamentos do SENHOR, seu Deus, para que continuem a possuir esta boa terra e a deixem como herança permanente aos seus descendentes.
<verse eid="1CH 28:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 28:9"/>E você, meu filho Salomão, reconheça o Deus de seu pai e sirva a ele com dedicação sincera e vontade própria. O SENHOR examina todos os corações e conhece cada intenção dos pensamentos. Se você o buscar, ele permitirá que o encontre; mas, se o abandonar, ele o rejeitará para sempre.
<verse eid="1CH 28:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 28:10"/>Saiba que o SENHOR o escolheu para construir um templo que sirva de santuário. Seja firme e execute essa tarefa”.
<verse eid="1CH 28:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 28:11"/>Davi entregou a Salomão a planta do templo e de suas dependências, incluindo os depósitos dos tesouros, as câmaras superiores, as salas internas e o local do propiciatório.
<verse eid="1CH 28:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 28:12"/>Ele também entregou a planta do pátio do templo do SENHOR, de todas as salas ao redor, dos depósitos do templo de Deus e dos depósitos das ofertas sagradas — tudo conforme o Espírito havia revelado a ele.
<verse eid="1CH 28:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 28:13"/>Além disso, Davi explicou como seriam organizadas as divisões dos sacerdotes e dos levitas, detalhando todas as tarefas que seriam realizadas no templo do SENHOR e os utensílios necessários para o serviço.
<verse eid="1CH 28:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 28:14"/>Ele definiu o peso do ouro para cada utensílio feito de ouro e o peso da prata para cada utensílio de prata, conforme a função específica de cada um.
<verse eid="1CH 28:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 28:15"/>Estabeleceu o peso de ouro para cada candelabro e para suas lâmpadas, e o peso de prata para cada candelabro de prata e suas lâmpadas, de acordo com o uso determinado.
<verse eid="1CH 28:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 28:16"/>Indicou o peso de ouro para cada mesa dos pães consagrados e o peso de prata para as mesas feitas de prata.
<verse eid="1CH 28:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 28:17"/>Fixou o peso de ouro puro para os garfos, para as bacias de aspersão e para os jarros. Determinou também o peso de ouro para cada tigela de ouro e o peso de prata para cada tigela de prata.
<verse eid="1CH 28:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 28:18"/>Definiu ainda o peso de ouro refinado para o altar do incenso e entregou o modelo do carro dos querubins de ouro que, com as asas abertas, cobrem a arca da aliança do SENHOR.
<verse eid="1CH 28:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1CH 28:19"/>Davi disse a Salomão: “Tudo isso me foi transmitido por escrito pela mão do SENHOR, e ele me concedeu entendimento para realizar cada detalhe desses projetos”.
<verse eid="1CH 28:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1CH 28:20"/>E acrescentou: “Seja forte e tenha coragem. Comece a obra. Não tenha medo nem perca o ânimo, pois Deus, o SENHOR, o meu Deus, está com você. Ele não o deixará nem o abandonará até que toda a construção do templo do SENHOR esteja concluída.
<verse eid="1CH 28:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1CH 28:21"/>As divisões dos sacerdotes e dos levitas já estão preparadas para todas as tarefas no templo de Deus. Você contará com a ajuda de homens capacitados em todo tipo de trabalho. Os líderes e todo o povo seguirão todas as suas ordens”.
<verse eid="1CH 28:21"/><verse eid="1CH 28:21"/></para>
  <chapter eid="1CH 28"/>
  <chapter number="29" style="c" sid="1CH 29"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="1CH 29:1"/>O rei Davi dirigiu-se a toda a assembleia e declarou: “Meu filho Salomão, escolhido por Deus para ser rei, ainda é jovem e inexperiente. A tarefa diante dele é imensa, pois o templo que ele construirá não é destinado a seres humanos, mas ao SENHOR, nosso Deus.
<verse eid="1CH 29:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="1CH 29:2"/>Com grande dedicação, preparei muitos recursos para a construção da casa do meu Deus: ouro, prata, bronze, ferro e madeira; além disso, pedras de ônix para os encaixes, turquesas, pedras de várias cores, todo tipo de pedras preciosas e grande quantidade de mármore.
<verse eid="1CH 29:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="1CH 29:3"/>E, por amor à casa do meu Deus, entrego agora do meu próprio tesouro ouro e prata para o templo do meu Deus, além de tudo o que já havia separado para este lugar santo.
<verse eid="1CH 29:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="1CH 29:4"/>Assim, ofereço 105 toneladas de ouro puro de Ofir e 245 toneladas de prata refinada, para revestir as paredes do templo,
<verse eid="1CH 29:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="1CH 29:5"/>para os trabalhos em ouro e prata e para toda a obra realizada pelos artesãos. Agora, quem hoje está disposto a dedicar ofertas voluntárias ao SENHOR?”.
<verse eid="1CH 29:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="1CH 29:6"/>Então os chefes das famílias, os líderes das tribos de Israel, os comandantes de mil e de cem, e os responsáveis pelos serviços do rei contribuíram de livre vontade.
<verse eid="1CH 29:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="1CH 29:7"/>Para a obra da casa de Deus, entregaram 175 toneladas de ouro, 10 mil moedas de ouro, 350 toneladas de prata, 630 toneladas de bronze e 3.500 toneladas de ferro.
<verse eid="1CH 29:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="1CH 29:8"/>Aqueles que possuíam pedras preciosas as entregaram ao tesouro da casa do SENHOR, sob a responsabilidade de Jeiel, o gersonita.
<verse eid="1CH 29:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="1CH 29:9"/>O povo se alegrou por ter contribuído de livre vontade, pois haviam oferecido ao SENHOR com coração sincero; também o rei Davi se encheu de grande alegria.
<verse eid="1CH 29:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="1CH 29:10"/>Davi louvou o SENHOR diante de toda a assembleia, dizendo: “Que tu sejas bendito, ó SENHOR, Deus de Israel, nosso pai, de eternidade a eternidade.
<verse eid="1CH 29:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="1CH 29:11"/>A ti pertencem, ó SENHOR, a grandeza, o poder, a glória, a majestade e o esplendor, pois tudo o que existe nos céus e na terra é teu. Teu é o reino, ó SENHOR, e tu estás acima de tudo.
<verse eid="1CH 29:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="1CH 29:12"/>De ti vêm a riqueza e a honra; tu governas sobre todas as coisas. Em tuas mãos estão a força e o poder para engrandecer e fortalecer a todos.
<verse eid="1CH 29:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="1CH 29:13"/>Agora, nosso Deus, nós te agradecemos e exaltamos o teu nome glorioso.
<verse eid="1CH 29:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="1CH 29:14"/>Pois quem sou eu, e quem é o meu povo, para que tivéssemos condições de oferecer com tamanha generosidade? Tudo procede de ti, e apenas devolvemos aquilo que veio das tuas mãos.
<verse eid="1CH 29:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="1CH 29:15"/>Diante de ti somos estrangeiros e peregrinos, assim como foram nossos antepassados. Nossos dias sobre a terra passam como uma sombra, e não há como evitar a morte.
<verse eid="1CH 29:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="1CH 29:16"/>Ó SENHOR, nosso Deus, toda essa abundância que oferecemos para edificar um templo em honra do teu santo nome procede das tuas mãos, e tudo pertence a ti.
<verse eid="1CH 29:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="1CH 29:17"/>Sei, ó meu Deus, que sondas os corações e que te agradas da integridade. Tudo o que entreguei foi de livre vontade e com sinceridade de coração. Agora vejo com alegria como o teu povo, aqui presente, contribuiu com disposição.
<verse eid="1CH 29:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="1CH 29:18"/>Ó SENHOR, Deus de nossos antepassados Abraão, Isaque e Israel, preserva para sempre esse propósito no coração do teu povo e mantém o coração deles fiel a ti.
<verse eid="1CH 29:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="1CH 29:19"/>Concede ao meu filho Salomão um coração íntegro, para que obedeça aos teus mandamentos, aos teus estatutos e às tuas ordenanças, e para que construa este templo, para o qual fiz todos os preparativos”.
<verse eid="1CH 29:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="1CH 29:20"/>Então Davi disse a toda a assembleia: “Louvem o SENHOR, nosso Deus!”. E toda a assembleia louvou o SENHOR, Deus de seus antepassados, prostrando-se diante do SENHOR e diante do rei.
<verse eid="1CH 29:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="1CH 29:21"/>No dia seguinte, ofereceram sacrifícios ao SENHOR e lhe apresentaram ofertas queimadas: mil novilhos, mil carneiros e mil cordeiros, acompanhados de ofertas derramadas, além de muitos outros sacrifícios em favor de todo o Israel.
<verse eid="1CH 29:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="1CH 29:22"/>Naquele dia, comeram e beberam com grande alegria na presença do SENHOR. Pela segunda vez proclamaram Salomão, filho de Davi, como rei, ungindo-o diante do SENHOR como soberano, e também ungiram Zadoque como sacerdote.
<verse eid="1CH 29:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="1CH 29:23"/>Assim, Salomão assumiu o trono do SENHOR, no lugar de Davi, seu pai. Ele prosperou, e todo o Israel lhe obedecia.
<verse eid="1CH 29:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="1CH 29:24"/>Todos os líderes, os principais guerreiros e também todos os filhos do rei Davi declararam submissão ao rei Salomão.
<verse eid="1CH 29:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="1CH 29:25"/>O SENHOR exaltou grandemente Salomão diante de todo o Israel e lhe concedeu um esplendor real como nenhum rei de Israel jamais havia recebido.
<verse eid="1CH 29:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="1CH 29:26"/>Davi, filho de Jessé, reinou sobre todo o Israel.
<verse eid="1CH 29:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="1CH 29:27"/>Ele governou por quarenta anos: sete anos em Hebrom e trinta e três anos em Jerusalém.
<verse eid="1CH 29:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="1CH 29:28"/>Ele morreu em idade avançada, após uma vida longa, marcada por riqueza e honra. Seu filho Salomão passou a reinar em seu lugar.
<verse eid="1CH 29:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="1CH 29:29"/>Os feitos do rei Davi, do início ao fim de seu reinado, estão registrados nos escritos do vidente Samuel, do profeta Natã e do vidente Gade,
<verse eid="1CH 29:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="1CH 29:30"/>incluindo os acontecimentos do seu governo, o exercício do seu poder e tudo o que ocorreu com ele, com Israel e com os reinos das outras nações.
<verse eid="1CH 29:30"/></para>
  <chapter eid="1CH 29"/>
</usx>
