<usx version="3.1">
  <book code="JOB" style="id">job PT_APBRT pt_Portuguese_ltr</book>
  <para style="h">Jó
</para>
  <para style="toc1">Jó
</para>
  <para style="toc2">Jó
</para>
  <para style="toc3">Jb
</para>
  <para style="mt1">Jó
</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="JOB 1"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 1:1"/>Na terra de Uz vivia um homem que se chamava Jó. Ele era íntegro e reto; temia a Deus e se afastava do mal.
<verse eid="JOB 1:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="JOB 1:2"/>Jó tinha dez filhos: sete filhos e três filhas,
<verse eid="JOB 1:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="JOB 1:3"/>além de sete mil ovelhas, três mil camelos, quinhentas juntas de bois,<note style="f" caller="+"> <char style="fk" closed="false">Juntas de bois: </char><char style="ft" closed="false">dois bois presos por um jugo que puxam juntos o arado ou cargas; em Jó 1.3, “quinhentas juntas de bois” mostra que Jó tinha muitas duplas de animais, sinal de grande riqueza e produção agrícola.</char></note> quinhentas jumentas e muitos servos. Ele era o homem mais rico e respeitado entre os povos do Oriente.
<verse eid="JOB 1:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="JOB 1:4"/>Seus filhos costumavam fazer festas em casa, cada um na sua vez, e sempre convidavam as três irmãs para comer e beber com eles.
<verse eid="JOB 1:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="JOB 1:5"/>Quando terminava esse período de festas, Jó os chamava para um tempo de purificação. Levantava-se de madrugada e oferecia holocaustos em favor de cada um deles, pois pensava: “Talvez meus filhos tenham pecado e ofendido a Deus no coração deles”. Era assim que Jó sempre fazia.
<verse eid="JOB 1:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="JOB 1:6"/>Chegou o dia em que os anjos vieram apresentar-se diante do SENHOR, e Satanás veio também entre eles.
<verse eid="JOB 1:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="JOB 1:7"/>Então o SENHOR perguntou a Satanás: “De onde você vem?”. Satanás respondeu: “De rodear a terra e passear por ela”.
<verse eid="JOB 1:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="JOB 1:8"/>Então o SENHOR disse a Satanás: “Você observou o meu servo Jó? Não há ninguém na terra como ele. É um homem íntegro, reto, temente a Deus e que se afasta do mal”.
<verse eid="JOB 1:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="JOB 1:9"/>Então Satanás perguntou ao SENHOR: “Será que Jó teme a Deus em vão?
<verse eid="JOB 1:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="JOB 1:10"/>Não colocaste uma proteção ao redor dele, da sua família e de tudo o que ele possui? Tu abençoaste o trabalho de suas mãos, e os seus rebanhos cresceram por toda a terra.
<verse eid="JOB 1:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="JOB 1:11"/>Mas estende a tua mão e toca em tudo o que ele tem, e verás se não te amaldiçoa na tua presença”.
<verse eid="JOB 1:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="JOB 1:12"/>O SENHOR disse a Satanás: “Você pode fazer o que quiser com tudo o que pertence a Jó, mas não estenda a mão contra ele”. E Satanás saiu da presença do SENHOR.
<verse eid="JOB 1:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="JOB 1:13"/>Aconteceu que, um dia, seus filhos e suas filhas estavam comendo e bebendo vinho na casa do irmão mais velho,
<verse eid="JOB 1:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="JOB 1:14"/>quando chegou um mensageiro e disse a Jó: “Os bois estavam lavrando, e as jumentas pastavam perto deles,
<verse eid="JOB 1:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="JOB 1:15"/>quando os sabeus atacaram os animais, levaram tudo e mataram os servos à espada; só eu escapei para trazer a notícia.
<verse eid="JOB 1:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="JOB 1:16"/>Enquanto ele ainda falava, chegou outro e disse: “Um fogo vindo do céu caiu e consumiu as ovelhas e os servos; só eu escapei para trazer a notícia”.
<verse eid="JOB 1:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="JOB 1:17"/>Enquanto o segundo homem ainda falava, chegou outro e disse: “Os caldeus, divididos em três bandos, atacaram os camelos, os levaram e mataram os servos à espada; só eu escapei para trazer a notícia”.
<verse eid="JOB 1:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="JOB 1:18"/>Enquanto o terceiro homem ainda falava, chegou mais um e disse: “Seus filhos e suas filhas estavam comendo e bebendo vinho na casa do irmão mais velho;
<verse eid="JOB 1:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="JOB 1:19"/>veio uma ventania do deserto e atingiu os quatro lados da casa, que caiu sobre eles, e morreram; só eu escapei para trazer a notícia”.
<verse eid="JOB 1:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="JOB 1:20"/>Então Jó se levantou, rasgou o seu manto, raspou a cabeça, lançou-se em terra e adorou,
<verse eid="JOB 1:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="JOB 1:21"/>dizendo: “Saí nu do ventre da minha mãe e nu partirei desta vida. O SENHOR deu, e o SENHOR tirou; bendito seja o nome do SENHOR”.
<verse eid="JOB 1:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="JOB 1:22"/>Em tudo isso, Jó não pecou nem colocou a culpa em Deus.
<verse eid="JOB 1:22"/><verse eid="JOB 1:22"/></para>
  <chapter eid="JOB 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="JOB 2"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 2:1"/>Em outro dia, os filhos de Deus vieram se apresentar diante do SENHOR, e Satanás também veio com eles.
<verse eid="JOB 2:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="JOB 2:2"/>Então o SENHOR perguntou a Satanás: “De onde você vem?”. E ele respondeu: “De rodear a terra e passear por ela”.
<verse eid="JOB 2:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="JOB 2:3"/>O SENHOR disse a Satanás: “Você observou o meu servo Jó? Não existe ninguém na terra como ele: é íntegro, reto, temente a Deus e se afasta do mal. Ele continua fiel, mesmo depois que você me incentivou a prejudicá-lo sem motivo”.
<verse eid="JOB 2:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="JOB 2:4"/>Satanás respondeu ao SENHOR: “Um homem entrega tudo o que tem para salvar a própria vida. A própria pele é o que mais importa para ele.
<verse eid="JOB 2:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="JOB 2:5"/>Mas toca no corpo dele, nos seus ossos e na sua carne, e verás se ele não te amaldiçoará na tua presença”.
<verse eid="JOB 2:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="JOB 2:6"/>E o SENHOR lhe disse: “Ele está nas suas mãos; apenas poupe a vida dele”.
<verse eid="JOB 2:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="JOB 2:7"/>Então Satanás saiu da presença do SENHOR e feriu Jó com feridas terríveis, da sola dos pés até o alto da cabeça.
<verse eid="JOB 2:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="JOB 2:8"/>Jó se sentou no meio das cinzas e pegou um pedaço de cerâmica para raspar suas feridas.
<verse eid="JOB 2:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="JOB 2:9"/>Sua mulher lhe disse: “Você ainda mantém sua integridade? Amaldiçoe a Deus e morra!”.
<verse eid="JOB 2:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="JOB 2:10"/>Mas Jó respondeu: “Você fala como uma pessoa sem juízo. Será que devemos aceitar de Deus apenas o bem e não também os problemas?”. Em tudo isso, Jó não pecou com suas palavras.
<verse eid="JOB 2:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="JOB 2:11"/>Três amigos de Jó ouviram sobre tudo o que tinha acontecido com ele e vieram, cada um do seu lugar, para visitá-lo e consolá-lo: Elifaz, o temanita; Bildade, o suíta; e Zofar, o naamatita.
<verse eid="JOB 2:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="JOB 2:12"/>De longe, eles viram Jó, mas não conseguiram reconhecê-lo. Então choraram em alta voz, rasgaram suas roupas e jogaram pó sobre a cabeça.
<verse eid="JOB 2:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="JOB 2:13"/>Eles ficaram sentados no chão com Jó por sete dias e sete noites. Ninguém falou nada, porque viram que seu sofrimento era enorme.
<verse eid="JOB 2:13"/><verse eid="JOB 2:13"/></para>
  <chapter eid="JOB 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="JOB 3"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 3:1"/>Depois disso, Jó abriu a boca e amaldiçoou o dia em que nasceu.
<verse eid="JOB 3:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="JOB 3:2"/>Ele falou:
<verse eid="JOB 3:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="JOB 3:3"/>"Maldito seja o dia em que nasci, e a noite em que disseram: ‘Nasceu um menino!’.
<verse eid="JOB 3:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="JOB 3:4"/>Que aquele dia seja coberto de escuridão; que Deus, do alto, não se lembre dele, e que nenhuma luz brilhe sobre ele.
<verse eid="JOB 3:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="JOB 3:5"/>Que a escuridão o envolva, e que toda luz se afaste dele.
<verse eid="JOB 3:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="JOB 3:6"/>Que aquela noite fique nas trevas; que não seja incluída entre os dias do ano nem apareça em nenhum mês.
<verse eid="JOB 3:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="JOB 3:7"/>Que seja estéril e triste, e que não se ouçam vozes de alegria nela.
<verse eid="JOB 3:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="JOB 3:8"/>Que aqueles que amaldiçoam dias e despertam o Leviatã<note style="f" caller="+"> <char style="fk" closed="false">Leviatã: </char><char style="ft" closed="false">criatura simbólica associada ao caos e às forças indomáveis da criação. Em Jó 3.8, a expressão provavelmente pertence à linguagem poética e evoca seres capazes de “despertar” o caos, reforçando a intensidade da lamentação de Jó.</char></note> amaldiçoem essa noite.
<verse eid="JOB 3:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="JOB 3:9"/>Que as estrelas da manhã não brilhem naquele dia; que ele não veja a luz do amanhecer.
<verse eid="JOB 3:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="JOB 3:10"/>Pois essa noite não fechou o ventre da minha mãe, nem escondeu de mim este sofrimento.
<verse eid="JOB 3:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="JOB 3:11"/>Por que não morri ao nascer? Por que não perdi a vida quando saí do ventre da minha mãe?
<verse eid="JOB 3:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="JOB 3:12"/>Por que fui acolhido no colo e alimentado ao peito?
<verse eid="JOB 3:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="JOB 3:13"/>Se eu tivesse morrido naquele momento, agora estaria descansando em paz,
<verse eid="JOB 3:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="JOB 3:14"/>junto com reis e conselheiros da terra, que construíram lugares hoje abandonados,
<verse eid="JOB 3:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="JOB 3:15"/>com governantes ricos em ouro e casas cheias de prata.
<verse eid="JOB 3:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="JOB 3:16"/>Por que não fui como uma criança que nasceu morta, que nunca viu a luz?
<verse eid="JOB 3:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="JOB 3:17"/>Pois ali os perversos já não causam perturbação, os cansados repousam
<verse eid="JOB 3:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="JOB 3:18"/>e os prisioneiros encontram descanso e não escutam mais as ordens dos seus opressores.
<verse eid="JOB 3:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="JOB 3:19"/>Ali estão os simples e os poderosos, e os escravos estão livres de seus senhores.
<verse eid="JOB 3:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="JOB 3:20"/>Por que dar luz ao sofredor e vida aos de coração amargurado,
<verse eid="JOB 3:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="JOB 3:21"/>que anseiam pela morte, mas ela não chega, e a buscam mais do que a tesouros escondidos?
<verse eid="JOB 3:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="JOB 3:22"/>e aguardam a sepultura com esperança.
<verse eid="JOB 3:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="JOB 3:23"/>Por que dar vida a alguém cujo caminho está bloqueado, alguém que Deus cercou por todos os lados?
<verse eid="JOB 3:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="JOB 3:24"/>Meus suspiros tomam o lugar da comida, e meus gemidos se derramam como água.
<verse eid="JOB 3:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="JOB 3:25"/>O que eu temia aconteceu, o que me dava receio se cumpriu.
<verse eid="JOB 3:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="JOB 3:26"/>Não tenho paz nem descanso; só encontro angústia e sofrimento”.
<verse eid="JOB 3:26"/><verse eid="JOB 3:26"/></para>
  <chapter eid="JOB 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="JOB 4"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 4:1"/>Então o temanita Elifaz falou a Jó:
<verse eid="JOB 4:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="JOB 4:2"/>"Você permite que eu diga uma palavra? Será que vai ficar ofendido? Mas quem consegue ficar calado diante de tudo isso?
<verse eid="JOB 4:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="JOB 4:3"/>Veja, você ensinou muitas pessoas e fortaleceu os fracos.
<verse eid="JOB 4:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="JOB 4:4"/>Suas palavras colocaram em pé os que tropeçavam e deram firmeza aos joelhos que vacilavam.
<verse eid="JOB 4:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="JOB 4:5"/>Mas agora que o sofrimento chegou a você, você desanima; quando a dor toca você, fica sem forças.
<verse eid="JOB 4:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="JOB 4:6"/>Sua confiança não deveria estar no seu temor a Deus? Sua esperança não deveria estar na sua vida correta?
<verse eid="JOB 4:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="JOB 4:7"/>Pense bem: quando foi que um inocente foi destruído? Quando os justos foram eliminados?
<verse eid="JOB 4:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="JOB 4:8"/>Pelo que vejo, os que praticam o mal e plantam sofrimento acabam colhendo o que fizeram.
<verse eid="JOB 4:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="JOB 4:9"/>Pelo sopro de Deus eles são destruídos; pela sua ira desaparecem.
<verse eid="JOB 4:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="JOB 4:10"/>Os leões rugem e atacam, mas até os dentes dos filhotes se quebram.
<verse eid="JOB 4:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="JOB 4:11"/>O leão morre por falta de alimento, e os filhotes da leoa são espalhados.
<verse eid="JOB 4:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="JOB 4:12"/>Recebi uma palavra em segredo, como um sussurro que chegou aos meus ouvidos.
<verse eid="JOB 4:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="JOB 4:13"/>Durante visões perturbadoras à noite, quando um sono profundo cai sobre as pessoas,
<verse eid="JOB 4:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="JOB 4:14"/>o medo e o tremor tomaram conta de mim e fizeram estremecer todos os meus ossos.
<verse eid="JOB 4:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="JOB 4:15"/>Então um espírito passou diante do meu rosto, e meu corpo inteiro ficou arrepiado.
<verse eid="JOB 4:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="JOB 4:16"/>Ele parou, mas eu não consegui ver sua aparência. Uma forma passou diante dos meus olhos, e ouvi uma voz dizendo:
<verse eid="JOB 4:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="JOB 4:17"/>'Algum mortal pode ser justo diante de Deus? Alguém pode ser puro diante do seu Criador?’.
<verse eid="JOB 4:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="JOB 4:18"/>Se Deus não confia nem nos seus servos celestiais e vê falhas até nos seus mensageiros,
<verse eid="JOB 4:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="JOB 4:19"/>quanto mais em nós, que vivemos em corpos frágeis como casas de barro, firmados no pó e esmagados como uma traça.
<verse eid="JOB 4:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="JOB 4:20"/>De manhã até a tarde são esmagados; desaparecem para sempre, sem que ninguém perceba.
<verse eid="JOB 4:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="JOB 4:21"/>Suas tendas são desmontadas, e eles morrem sem alcançar sabedoria”.
<verse eid="JOB 4:21"/><verse eid="JOB 4:21"/></para>
  <chapter eid="JOB 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="JOB 5"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 5:1"/>"Grite, se quiser; quem vai responder? A qual dos anjos você pedirá ajuda?
<verse eid="JOB 5:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="JOB 5:2"/>Pois a irritação destrói o insensato, e o ciúme mata o tolo.
<verse eid="JOB 5:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="JOB 5:3"/>Eu vi o insensato criando raízes, mas logo percebi que sua casa seria destruída.
<verse eid="JOB 5:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="JOB 5:4"/>Seus filhos ficam sem proteção; são levados ao tribunal, e ninguém os defende.
<verse eid="JOB 5:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="JOB 5:5"/>Os famintos comem sua colheita e até a tiram do meio dos espinhos; os sedentos por riqueza tomam seus bens.
<verse eid="JOB 5:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="JOB 5:6"/>Porque a aflição não nasce do pó, nem o sofrimento brota do chão;
<verse eid="JOB 5:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="JOB 5:7"/>o ser humano nasce para enfrentar dificuldades, assim como as faíscas sobem para o alto.
<verse eid="JOB 5:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="JOB 5:8"/>Quanto a mim, eu buscaria Deus e exporia diante dele a minha causa.
<verse eid="JOB 5:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="JOB 5:9"/>Ele realiza obras grandiosas, impossíveis de medir, e maravilhas que são incontáveis.
<verse eid="JOB 5:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="JOB 5:10"/>Ele dá chuva à terra e envia águas sobre os campos.
<verse eid="JOB 5:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="JOB 5:11"/>Ele levanta os humildes e protege os que sofrem.
<verse eid="JOB 5:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="JOB 5:12"/>Ele desfaz os planos dos astutos, para que suas mãos não realizem o que intentam.
<verse eid="JOB 5:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="JOB 5:13"/>Ele apanha os sábios na própria esperteza, e os planos dos astutos acabam por fracassar.
<verse eid="JOB 5:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="JOB 5:14"/>No meio do dia eles ficam na escuridão e tropeçam como se fosse noite.
<verse eid="JOB 5:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="JOB 5:15"/>Ele salva o necessitado da espada e da boca dos seus opressores; livra o pobre das mãos do homem forte.
<verse eid="JOB 5:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="JOB 5:16"/>Assim, o pobre encontra esperança, e a maldade perde sua força.
<verse eid="JOB 5:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="JOB 5:17"/>Feliz é aquele que Deus corrige; não rejeite a disciplina do Todo-poderoso.
<verse eid="JOB 5:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="JOB 5:18"/>Pois ele causa a ferida, mas também cura; ele fere, mas suas mãos restauram.
<verse eid="JOB 5:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="JOB 5:19"/>De seis angústias ele o livrará, e na sétima o mal não o atingirá.
<verse eid="JOB 5:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="JOB 5:20"/>Na fome ele o resgatará da morte; na guerra, do poder da espada.
<verse eid="JOB 5:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="JOB 5:21"/>Você será protegido das acusações e não terá medo da destruição quando ela chegar.
<verse eid="JOB 5:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="JOB 5:22"/>Rirá da devastação e da fome e não terá medo das feras da terra.
<verse eid="JOB 5:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="JOB 5:23"/>Você fará paz com a terra, e os animais selvagens não serão uma ameaça para você.
<verse eid="JOB 5:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="JOB 5:24"/>Saberá que sua tenda está segura; ao vistoriar sua morada, nada lhe faltará.
<verse eid="JOB 5:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="JOB 5:25"/>Saberá também que sua descendência será numerosa, e seus filhos, como a erva da terra.
<verse eid="JOB 5:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="JOB 5:26"/>Você chegará ao fim da vida em boa idade, como uma colheita feita no momento certo.
<verse eid="JOB 5:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="JOB 5:27"/>Examinamos isso, e é verdade. Ouça e aplique à sua vida”.
<verse eid="JOB 5:27"/><verse eid="JOB 5:27"/></para>
  <chapter eid="JOB 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="JOB 6"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 6:1"/>Então Jó falou:
<verse eid="JOB 6:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="JOB 6:2"/>"Ah! Se pudessem pesar toda a minha dor e colocar meu sofrimento numa balança,
<verse eid="JOB 6:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="JOB 6:3"/>veriam que pesa mais do que a areia do mar. Por isso minhas palavras saem sem controle.
<verse eid="JOB 6:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="JOB 6:4"/>As flechas do Todo-poderoso me atingem, e seu veneno penetra em mim; Deus me cerca com seus terrores.
<verse eid="JOB 6:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="JOB 6:5"/>O jumento selvagem zurra quando não encontra capim, e o boi muge se não há pasto.
<verse eid="JOB 6:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="JOB 6:6"/>Alguém consegue comer comida sem sal? A clara do ovo tem algum sabor?
<verse eid="JOB 6:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="JOB 6:7"/>Não consigo aceitar esse alimento; ele me causa repulsa.
<verse eid="JOB 6:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="JOB 6:8"/>Quem dera meu pedido fosse atendido, que Deus realizasse meu desejo!
<verse eid="JOB 6:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="JOB 6:9"/>Quem dera ele me esmagasse, estendesse a mão e acabasse comigo!
<verse eid="JOB 6:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="JOB 6:10"/>Mesmo assim, eu teria uma alegria: saber que nunca rejeitei as palavras do Santo.
<verse eid="JOB 6:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="JOB 6:11"/>Que esperança eu tenho, se já perdi minhas forças? Por que continuar a esperar, se meu fim parece próximo?
<verse eid="JOB 6:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="JOB 6:12"/>Será que tenho a força das pedras? Meu corpo é de bronze?
<verse eid="JOB 6:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="JOB 6:13"/>Não tenho mais forças para me ajudar; perdi toda a esperança de ser socorrido.
<verse eid="JOB 6:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="JOB 6:14"/>Ao que sofre, o amigo deve mostrar compaixão, mesmo que ele tenha abandonado o temor do Todo-poderoso.
<verse eid="JOB 6:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="JOB 6:15"/>Mas vocês, meus irmãos, me decepcionaram como riachos que descem pela encosta da montanha até os vales,
<verse eid="JOB 6:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="JOB 6:16"/>que se tornam turvos com o degelo e se enchem com a neve que derrete,
<verse eid="JOB 6:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="JOB 6:17"/>mas que secam quando chega a estiagem e desaparecem completamente com o calor.
<verse eid="JOB 6:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="JOB 6:18"/>As caravanas mudam de caminho; entram no deserto e acabam por perecer.
<verse eid="JOB 6:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="JOB 6:19"/>As caravanas vindas de Temá procuram água; os mercadores de Sabá olham com esperança.
<verse eid="JOB 6:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="JOB 6:20"/>Eles esperam encontrar água, mas ficam decepcionados; quando chegam ao lugar, não encontram nada.
<verse eid="JOB 6:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="JOB 6:21"/>Assim também vocês não me ajudaram; apenas viram minha situação e ficaram assustados.
<verse eid="JOB 6:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="JOB 6:22"/>Alguma vez pedi presentes a vocês? Ou que me dessem parte da sua riqueza?
<verse eid="JOB 6:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="JOB 6:23"/>Pedi que me libertassem das mãos do inimigo ou que me salvassem dos opressores?
<verse eid="JOB 6:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="JOB 6:24"/>Expliquem-me a razão para esse sofrimento, e eu ficarei calado; mostrem-me onde foi que eu errei.
<verse eid="JOB 6:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="JOB 6:25"/>Como são fortes as palavras verdadeiras! Mas o que mostram as acusações de vocês?
<verse eid="JOB 6:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="JOB 6:26"/>Vocês querem corrigir o que eu digo e tratar como vento as palavras de alguém desesperado?
<verse eid="JOB 6:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="JOB 6:27"/>Vocês seriam capazes de negociar até a vida de um órfão ou vender um amigo por nada?
<verse eid="JOB 6:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="JOB 6:28"/>Agora, olhem para mim; eu mentiria diante de vocês?
<verse eid="JOB 6:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="JOB 6:29"/>Pensem novamente e não sejam injustos; voltem a avaliar a situação, pois eu estou certo neste assunto.
<verse eid="JOB 6:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="JOB 6:30"/>Há mentira em minhas palavras? Minha boca não sabe distinguir o bem do mal?”.
<verse eid="JOB 6:30"/><verse eid="JOB 6:30"/></para>
  <chapter eid="JOB 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="JOB 7"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 7:1"/>"A vida do ser humano na terra não é uma luta constante? Seus dias não são como os de um trabalhador que espera o fim do dia?
<verse eid="JOB 7:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="JOB 7:2"/>Como o escravo que espera o descanso da tarde, como o trabalhador que aguarda seu pagamento,
<verse eid="JOB 7:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="JOB 7:3"/>assim também recebi meses de sofrimento, e noites de aflição foram destinadas a mim.
<verse eid="JOB 7:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="JOB 7:4"/>Quando me deito, penso: ‘Quando vai amanhecer?’. A noite parece não acabar, e fico inquieto até o dia nascer.
<verse eid="JOB 7:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="JOB 7:5"/>Meu corpo está coberto de vermes e cascas de feridas; minha pele se abre e libera pus.
<verse eid="JOB 7:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="JOB 7:6"/>Meus dias passam mais depressa que um fio correndo no tear e acabam sem esperança.
<verse eid="JOB 7:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="JOB 7:7"/>Lembra-te de que minha vida é só um sopro; meus olhos não voltarão a ver o bem.
<verse eid="JOB 7:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="JOB 7:8"/>Os olhos que agora me veem não me verão outra vez; quando me procurarem, eu já não estarei.
<verse eid="JOB 7:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="JOB 7:9"/>Assim como a nuvem se desfaz e some, assim quem desce à sepultura não retorna.
<verse eid="JOB 7:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="JOB 7:10"/>Nunca mais voltará para sua casa, e o lugar onde morava não o reconhecerá.
<verse eid="JOB 7:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="JOB 7:11"/>Por isso não posso ficar calado; na angústia da minha alma falarei, e na amargura do meu espírito darei voz ao meu sofrimento.
<verse eid="JOB 7:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="JOB 7:12"/>Eu sou o mar ou algum monstro das profundezas, para que me mantenhas sob vigilância?
<verse eid="JOB 7:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="JOB 7:13"/>Penso: ‘Minha cama me dará descanso, meu leito aliviará minha dor’,
<verse eid="JOB 7:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="JOB 7:14"/>mas tu me assustas com sonhos e me apavoras com visões.
<verse eid="JOB 7:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="JOB 7:15"/>Eu preferiria ser sufocado; considero a morte melhor do que continuar a viver assim.
<verse eid="JOB 7:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="JOB 7:16"/>Não suporto mais a minha vida; não vou viver para sempre. Deixa-me, pois meus dias passam rapidamente.
<verse eid="JOB 7:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="JOB 7:17"/>O que é o ser humano para que te importes tanto com ele e prestes tanta atenção nele?
<verse eid="JOB 7:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="JOB 7:18"/>Por que o examinas todas as manhãs e o colocas à prova a cada instante?
<verse eid="JOB 7:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="JOB 7:19"/>Não desviarás de mim os teus olhos? Não me deixarás em paz nem por um momento?
<verse eid="JOB 7:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="JOB 7:20"/>Se pequei, o que eu fiz contra ti, ó Deus, que vigias os seres humanos? Por que me tornaste um alvo? Sou um peso para ti?
<verse eid="JOB 7:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="JOB 7:21"/>Por que não perdoas meu pecado e tiras minha culpa? Em breve estarei no pó; quando me procurares, eu já não existirei”.
<verse eid="JOB 7:21"/><verse eid="JOB 7:21"/></para>
  <chapter eid="JOB 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="JOB 8"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 8:1"/>Então o suíta Bildade respondeu:
<verse eid="JOB 8:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="JOB 8:2"/>"Até quando você vai falar assim? Suas palavras são como um vendaval.
<verse eid="JOB 8:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="JOB 8:3"/>Deus poderia distorcer a justiça? O Todo-poderoso perverte o que é justo?
<verse eid="JOB 8:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="JOB 8:4"/>Se seus filhos pecaram contra ele, Deus permitiu que recebessem a consequência dos erros deles.
<verse eid="JOB 8:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="JOB 8:5"/>Mas, se você buscar a Deus e pedir a ajuda do Todo-poderoso,
<verse eid="JOB 8:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="JOB 8:6"/>se você for puro e íntegro, ele agirá em seu favor e restaurará sua casa.
<verse eid="JOB 8:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="JOB 8:7"/>Mesmo que seu começo seja pequeno, o fim será muito maior.
<verse eid="JOB 8:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="JOB 8:8"/>Consulte as gerações passadas e preste atenção no que os antepassados aprenderam.
<verse eid="JOB 8:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="JOB 8:9"/>Nós existimos há pouco tempo e sabemos muito pouco; nossos dias na terra são como sombra que passa.
<verse eid="JOB 8:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="JOB 8:10"/>Eles ensinarão você e falarão com base no que aprenderam.
<verse eid="JOB 8:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="JOB 8:11"/>O papiro pode crescer sem pântano? O junco pode viver sem água?
<verse eid="JOB 8:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="JOB 8:12"/>Ainda verde, antes de ser cortado, seca mais depressa que qualquer outra planta.
<verse eid="JOB 8:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="JOB 8:13"/>Assim acontece com quem se esquece de Deus; a esperança de quem vive sem Deus desaparece.
<verse eid="JOB 8:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="JOB 8:14"/>Sua confiança desaparece; sua segurança é frágil como uma teia de aranha.
<verse eid="JOB 8:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="JOB 8:15"/>Ele se apoia nela, mas ela não aguenta; tenta segurá-la, mas ela não permanece firme.
<verse eid="JOB 8:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="JOB 8:16"/>É como planta cheia de seiva ao sol, espalhando seus ramos pelo jardim;
<verse eid="JOB 8:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="JOB 8:17"/>suas raízes se espalham entre as pedras e encontram lugar entre as rochas.
<verse eid="JOB 8:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="JOB 8:18"/>Mas quando é arrancada dali, o lugar onde estava parece dizer: ‘Eu nunca vi você’.
<verse eid="JOB 8:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="JOB 8:19"/>Esse é o fim de sua vida alegre; outras plantas surgem no mesmo lugar.
<verse eid="JOB 8:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="JOB 8:20"/>Deus não rejeita o homem íntegro e não apoia quem faz o mal.
<verse eid="JOB 8:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="JOB 8:21"/>Ele fará você voltar a sorrir e colocará alegria nos seus lábios.
<verse eid="JOB 8:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="JOB 8:22"/>Seus adversários serão cobertos de vergonha, e a morada dos ímpios deixará de existir”.
<verse eid="JOB 8:22"/><verse eid="JOB 8:22"/></para>
  <chapter eid="JOB 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="JOB 9"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 9:1"/>Jó respondeu:
<verse eid="JOB 9:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="JOB 9:2"/>"Eu sei que isso é verdade. Mas como alguém pode ser considerado justo diante de Deus?
<verse eid="JOB 9:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="JOB 9:3"/>Se alguém quisesse discutir com ele, não conseguiria responder a nem uma pergunta em mil.
<verse eid="JOB 9:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="JOB 9:4"/>Ele é sábio de coração e poderoso em força; quem já se levantou contra ele e saiu em paz?
<verse eid="JOB 9:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="JOB 9:5"/>Ele move montanhas sem que ninguém perceba e, quando se ira, as derruba.
<verse eid="JOB 9:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="JOB 9:6"/>Ele faz a terra sair do lugar e seus fundamentos tremem.
<verse eid="JOB 9:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="JOB 9:7"/>Se ele ordenar, o sol não nasce; ele impede que as estrelas brilhem.
<verse eid="JOB 9:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="JOB 9:8"/>Ele sozinho estendeu os céus e anda sobre as ondas do mar.
<verse eid="JOB 9:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="JOB 9:9"/>Ele criou as constelações da Ursa, de Órion, das Plêiades e as estrelas do sul.
<verse eid="JOB 9:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="JOB 9:10"/>Ele realiza obras grandiosas que vão além da compreensão, e feitos admiráveis que não se podem contar.
<verse eid="JOB 9:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="JOB 9:11"/>Quando ele passa perto de mim, eu não o vejo; quando vai embora, eu nem percebo.
<verse eid="JOB 9:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="JOB 9:12"/>Se ele decide tirar algo, quem pode impedir? Quem pode perguntar: ‘O que tu estás fazendo?’.
<verse eid="JOB 9:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="JOB 9:13"/>Deus não segura sua ira; até os aliados de Raabe<note style="f" caller="+"> <char style="fk" closed="false">Raabe: </char><char style="ft" closed="false">um termo poético usado no Antigo Testamento para representar uma força de orgulho ou de caos que se opõe a Deus. Na literatura antiga, pode simbolizar um monstro marinho ligado às imagens do caos, ou até servir como nome simbólico para o Egito.</char></note> se curvam diante de seus pés.
<verse eid="JOB 9:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="JOB 9:14"/>Como, então, eu poderia responder a ele? Como escolher palavras para apresentar minha defesa?
<verse eid="JOB 9:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="JOB 9:15"/>Mesmo que eu estivesse certo, não poderia responder; apenas pediria misericórdia ao meu Juiz.
<verse eid="JOB 9:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="JOB 9:16"/>Ainda que eu chamasse por ele e ele atendesse, não creria que desse ouvidos à minha voz.
<verse eid="JOB 9:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="JOB 9:17"/>Ele me ataca com uma tempestade e aumenta minha dor sem explicação.
<verse eid="JOB 9:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="JOB 9:18"/>Não me deixa tomar fôlego; enche-me de amargura.
<verse eid="JOB 9:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="JOB 9:19"/>Se é uma disputa de força, ninguém é mais forte que ele; se é uma questão de justiça, quem poderá chamá-lo para responder?
<verse eid="JOB 9:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="JOB 9:20"/>Mesmo que eu dissesse que sou justo, minha própria boca poderia me acusar; se eu afirmasse minha inocência, ela poderia me declarar culpado.
<verse eid="JOB 9:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="JOB 9:21"/>Mesmo sabendo que sou íntegro, não consigo entender minha situação; já não suporto minha vida.
<verse eid="JOB 9:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="JOB 9:22"/>Para mim, tudo termina do mesmo modo; por isso afirmo que ele destrói tanto o correto como o perverso.
<verse eid="JOB 9:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="JOB 9:23"/>Quando uma tragédia causa morte repentina, parece que ele ri do desespero dos inocentes.
<verse eid="JOB 9:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="JOB 9:24"/>A terra parece estar nas mãos dos maus, e os juízes parecem não enxergar. Se não é ele quem permite isso, então quem é?
<verse eid="JOB 9:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="JOB 9:25"/>Meus dias correm mais rápido que um corredor veloz; desaparecem sem ver nada de bom.
<verse eid="JOB 9:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="JOB 9:26"/>Passam como barcos rápidos feitos de junco, como águias descendo sobre a presa.
<verse eid="JOB 9:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="JOB 9:27"/>Se eu disser: ‘Vou esquecer meu sofrimento e mostrar um rosto alegre’,
<verse eid="JOB 9:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="JOB 9:28"/>mesmo assim tenho medo dos meus sofrimentos, porque sei que tu não me considerarás inocente.
<verse eid="JOB 9:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="JOB 9:29"/>Se já estou condenado, por que continuar a lutar?
<verse eid="JOB 9:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="JOB 9:30"/>Mesmo que eu me lavasse com água pura e limpasse as mãos com o sabão mais forte,
<verse eid="JOB 9:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="JOB 9:31"/>tu ainda me mergulharias na lama, e minhas próprias roupas teriam nojo de mim.
<verse eid="JOB 9:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="JOB 9:32"/>Ele não é um homem como eu, para que eu lhe responda e possamos comparecer juntos ao tribunal.
<verse eid="JOB 9:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="JOB 9:33"/>Não há ninguém entre nós que possa servir de juiz e colocar a mão sobre nós dois.
<verse eid="JOB 9:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="JOB 9:34"/>Quem dera ele tirasse de mim o seu castigo e não me deixasse com tanto medo!
<verse eid="JOB 9:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="JOB 9:35"/>Então eu falaria sem medo; mas, do jeito que estou, isso não é possível”.
<verse eid="JOB 9:35"/><verse eid="JOB 9:35"/></para>
  <chapter eid="JOB 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="JOB 10"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 10:1"/>"Minha alma está cansada da minha vida; vou deixar minha queixa sair livremente e falar da amargura do meu coração.
<verse eid="JOB 10:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="JOB 10:2"/>Direi a Deus: ‘Não me condenes; mostra-me qual é a minha culpa.
<verse eid="JOB 10:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="JOB 10:3"/>É bom para ti me oprimir, rejeitar a obra das tuas mãos e apoiar os planos dos maus?
<verse eid="JOB 10:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="JOB 10:4"/>Tens olhos humanos? Vês as coisas como as pessoas veem?
<verse eid="JOB 10:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="JOB 10:5"/>A tua vida é curta como a dos seres humanos? Teus anos são como os deles,
<verse eid="JOB 10:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="JOB 10:6"/>para procurares meus erros e examinares meus pecados?
<verse eid="JOB 10:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="JOB 10:7"/>Sabes que não sou culpado e que ninguém pode me livrar da tua mão.
<verse eid="JOB 10:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="JOB 10:8"/>Tuas mãos me formaram e fizeram tudo em mim; agora queres me destruir?
<verse eid="JOB 10:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="JOB 10:9"/>Lembra-te de que me fizeste do pó da terra; queres me transformar novamente em pó?
<verse eid="JOB 10:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="JOB 10:10"/>Tu já não me derramaste como leite e depois não me formaste como queijo?
<verse eid="JOB 10:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="JOB 10:11"/>De pele e carne me cobriste, e entrelaçaste meus ossos e nervos.
<verse eid="JOB 10:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="JOB 10:12"/>Tu me deste vida e foste bondoso; teu cuidado preservou meu espírito.
<verse eid="JOB 10:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="JOB 10:13"/>Mas escondeste essas coisas no teu coração; eu sei que isso fazia parte dos teus planos.
<verse eid="JOB 10:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="JOB 10:14"/>Se eu pecasse, tu me observarias e não me deixarias sem castigo.
<verse eid="JOB 10:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="JOB 10:15"/>Se sou culpado, estou perdido; se sou justo, não consigo levantar a cabeça, porque estou cheio de vergonha e sofrimento.
<verse eid="JOB 10:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="JOB 10:16"/>Se levanto a cabeça, tu me persegues como um leão e mostras tua força contra mim outra vez.
<verse eid="JOB 10:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="JOB 10:17"/>Apresentas novas testemunhas contra mim, aumentas tua ira e envias tropas sucessivas contra mim.
<verse eid="JOB 10:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="JOB 10:18"/>Por que me deixaste nascer? Eu poderia ter morrido antes que alguém me visse.
<verse eid="JOB 10:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="JOB 10:19"/>Eu teria sido como alguém que nunca existiu, levado do ventre para a sepultura.
<verse eid="JOB 10:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="JOB 10:20"/>Meus dias são breves; afasta-te de mim, para que eu tenha um pouco de alívio,
<verse eid="JOB 10:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="JOB 10:21"/>antes de partir para o lugar de onde ninguém volta, para uma terra de escuridão profunda,
<verse eid="JOB 10:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="JOB 10:22"/>uma terra escura, cheia de trevas e desordem, onde até a luz parece escuridão’”.
<verse eid="JOB 10:22"/><verse eid="JOB 10:22"/></para>
  <chapter eid="JOB 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="JOB 11"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 11:1"/>Então o naamatita Zofar respondeu:
<verse eid="JOB 11:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="JOB 11:2"/>"Será que esse monte de palavras ficará sem resposta? Será que falar muito prova que alguém está certo?
<verse eid="JOB 11:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="JOB 11:3"/>Suas palavras sem sentido farão todos ficarem calados? Ninguém vai corrigir você quando zomba de Deus?
<verse eid="JOB 11:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="JOB 11:4"/>Você diz: ‘Minha maneira de pensar está certa, e sou puro diante do SENHOR’.
<verse eid="JOB 11:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="JOB 11:5"/>Quem dera Deus falasse com você e abrisse os lábios para lhe mostrar a verdade!
<verse eid="JOB 11:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="JOB 11:6"/>Ele revelaria a você os segredos da sabedoria, que são difíceis de entender. Saiba que Deus não está cobrando de você tudo o que sua culpa merece.
<verse eid="JOB 11:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="JOB 11:7"/>Você consegue descobrir os mistérios de Deus? Pode compreender completamente o Todo-poderoso?
<verse eid="JOB 11:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="JOB 11:8"/>A sabedoria de Deus é mais alta que os céus; como você poderia alcançá-la? É mais profunda que o lugar dos mortos; como você poderia entendê-la?
<verse eid="JOB 11:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="JOB 11:9"/>Ela se estende mais que a terra e se alarga mais que o mar.
<verse eid="JOB 11:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="JOB 11:10"/>Se ele prende alguém e o leva a julgamento, quem poderá impedi-lo?
<verse eid="JOB 11:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="JOB 11:11"/>Ele conhece as pessoas enganadoras e percebe a maldade sem precisar investigar.
<verse eid="JOB 11:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="JOB 11:12"/>O tolo só poderia se tornar sábio quando um jumento selvagem desse à luz um ser humano.
<verse eid="JOB 11:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="JOB 11:13"/>Mas, se você entregar seu coração a Deus e levantar suas mãos para ele em oração,
<verse eid="JOB 11:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="JOB 11:14"/>abandonar o pecado e não deixar a injustiça permanecer na sua casa,
<verse eid="JOB 11:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="JOB 11:15"/>então você erguerá o rosto sem sentir vergonha; estará firme e não temerá.
<verse eid="JOB 11:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="JOB 11:16"/>Você esquecerá seus sofrimentos e se lembrará deles como águas passadas.
<verse eid="JOB 11:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="JOB 11:17"/>Sua vida será mais brilhante que o meio-dia; até os momentos escuros serão como a manhã.
<verse eid="JOB 11:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="JOB 11:18"/>Você viverá confiante, cheio de esperança; olhará ao redor e descansará seguro.
<verse eid="JOB 11:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="JOB 11:19"/>Você se deitará sem medo, e muitos procurarão sua ajuda.
<verse eid="JOB 11:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="JOB 11:20"/>Mas os maus perderão a esperança; seus olhos procurarão ajuda, mas não encontrarão. A única coisa que esperarão será a morte”.
<verse eid="JOB 11:20"/><verse eid="JOB 11:20"/></para>
  <chapter eid="JOB 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="JOB 12"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 12:1"/>Jó respondeu:
<verse eid="JOB 12:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="JOB 12:2"/>"Sem dúvida, só vocês são sábios, e quando vocês morrerem a sabedoria vai desaparecer com vocês.
<verse eid="JOB 12:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="JOB 12:3"/>Mas eu também tenho entendimento; não sou inferior a vocês. Quem desconhece o que foi dito aqui?
<verse eid="JOB 12:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="JOB 12:4"/>Tornei-me motivo de riso para meus amigos, eu que buscava a Deus e era ouvido por ele; eu, justo e íntegro, agora sou alvo de zombaria e desprezado.
<verse eid="JOB 12:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="JOB 12:5"/>Os que vivem tranquilos desprezam quem sofre; eles empurram quem já está caindo.
<verse eid="JOB 12:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="JOB 12:6"/>As casas dos ladrões vivem em paz, e os que provocam Deus se sentem seguros, confiando na própria força.
<verse eid="JOB 12:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="JOB 12:7"/>Pergunte aos animais, e eles ensinarão; consulte as aves do céu, e elas explicarão.
<verse eid="JOB 12:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="JOB 12:8"/>Fale com a terra, e ela ensinará você; os peixes do mar também podem mostrar isso.
<verse eid="JOB 12:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="JOB 12:9"/>Quem entre todos eles não sabe que foi a mão do SENHOR que fez isso?
<verse eid="JOB 12:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="JOB 12:10"/>Na mão dele está a vida de todos os seres vivos e o espírito de toda pessoa.
<verse eid="JOB 12:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="JOB 12:11"/>O ouvido não testa as palavras, assim como a boca prova o alimento?
<verse eid="JOB 12:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="JOB 12:12"/>A sabedoria está somente com os idosos? Ter muitos anos significa ter entendimento?
<verse eid="JOB 12:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="JOB 12:13"/>Em Deus estão a sabedoria e o poder; dele procedem direção e discernimento.
<verse eid="JOB 12:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="JOB 12:14"/>O que ele derruba ninguém consegue levantar; se ele prende alguém, ninguém consegue libertar.
<verse eid="JOB 12:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="JOB 12:15"/>Se ele impede as águas, vem a seca; se ele as solta, a terra é devastada.
<verse eid="JOB 12:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="JOB 12:16"/>A ele pertencem a força e a sabedoria; tanto o enganador como o enganado estão em suas mãos.
<verse eid="JOB 12:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="JOB 12:17"/>Ele tira a importância dos conselheiros e faz os juízes agirem como pessoas sem bom senso.
<verse eid="JOB 12:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="JOB 12:18"/>Ele tira a força dos reis e os deixa presos como pessoas humilhadas.
<verse eid="JOB 12:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="JOB 12:19"/>Ele remove sacerdotes de sua função e derruba os poderosos.
<verse eid="JOB 12:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="JOB 12:20"/>Ele tira a palavra dos conselheiros experientes e tira a sabedoria dos idosos.
<verse eid="JOB 12:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="JOB 12:21"/>Ele derrama desprezo sobre os líderes e enfraquece os poderosos.
<verse eid="JOB 12:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="JOB 12:22"/>Ele revela coisas escondidas na escuridão e traz à luz o que estava oculto.
<verse eid="JOB 12:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="JOB 12:23"/>Ele faz uma nação crescer e depois a arruína; expande povos e depois os espalha.
<verse eid="JOB 12:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="JOB 12:24"/>Ele tira o entendimento dos líderes da terra e os faz andar perdidos, sem saber para onde ir.
<verse eid="JOB 12:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="JOB 12:25"/>Eles andam no escuro, sem luz; ele os faz perder o equilíbrio como pessoas bêbadas”.
<verse eid="JOB 12:25"/><verse eid="JOB 12:25"/></para>
  <chapter eid="JOB 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="JOB 13"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 13:1"/>"Tudo isso meus olhos viram, meus ouvidos ouviram e compreenderam.
<verse eid="JOB 13:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="JOB 13:2"/>O que vocês conhecem, eu igualmente conheço; não estou em posição inferior.
<verse eid="JOB 13:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="JOB 13:3"/>Ainda assim, desejo falar com o Todo-poderoso e expor minha causa diante de Deus.
<verse eid="JOB 13:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="JOB 13:4"/>Vocês inventam mentiras; são médicos que não servem para nada.
<verse eid="JOB 13:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="JOB 13:5"/>Se escolhessem o silêncio, isso seria considerado sabedoria.
<verse eid="JOB 13:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="JOB 13:6"/>Escutem minha defesa agora; atentem para as palavras que pronuncio.
<verse eid="JOB 13:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="JOB 13:7"/>Vocês vão defender o que é errado em nome de Deus? Vão contar mentiras para defendê-lo?
<verse eid="JOB 13:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="JOB 13:8"/>Vão tomar o partido dele? Vão defender a causa de Deus?
<verse eid="JOB 13:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="JOB 13:9"/>O que aconteceria se ele examinasse vocês? Será que conseguiriam enganá-lo como enganam as pessoas?
<verse eid="JOB 13:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="JOB 13:10"/>Ele certamente os repreenderá se vocês mostrarem favoritismo em segredo.
<verse eid="JOB 13:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="JOB 13:11"/>A majestade dele não os fará tremer? O temor dele não cairá sobre vocês?
<verse eid="JOB 13:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="JOB 13:12"/>Seus argumentos são como cinzas; suas defesas são frágeis como barro.
<verse eid="JOB 13:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="JOB 13:13"/>Fiquem calados e deixem-me falar; aconteça o que acontecer comigo.
<verse eid="JOB 13:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="JOB 13:14"/>Estou disposto a arriscar a própria vida e assumir as consequências.
<verse eid="JOB 13:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="JOB 13:15"/>Ainda que ele me mate, continuarei a esperar nele; mesmo assim defenderei minha conduta diante dele.
<verse eid="JOB 13:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="JOB 13:16"/>Isso poderá servir para minha salvação, porque quem vive longe de Deus não pode permanecer diante dele.
<verse eid="JOB 13:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="JOB 13:17"/>Ouçam atentamente o que digo; recebam minhas palavras com atenção.
<verse eid="JOB 13:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="JOB 13:18"/>Já preparei minha defesa e estou convencido de que minha causa é justa.
<verse eid="JOB 13:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="JOB 13:19"/>Quem pode apresentar uma acusação contra mim? Se alguém provar que estou errado, ficarei em silêncio e aceitarei meu fim.
<verse eid="JOB 13:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="JOB 13:20"/>Ó Deus, concede-me apenas duas coisas; então não me esconderei da tua presença:
<verse eid="JOB 13:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="JOB 13:21"/>afasta de mim a tua mão e não permitas que teu terror me apavore.
<verse eid="JOB 13:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="JOB 13:22"/>Chama-me que eu responderei; ou me deixa falar, e tu me responderás.
<verse eid="JOB 13:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="JOB 13:23"/>Quantos pecados cometi? Mostra-me qual é a minha transgressão e onde errei.
<verse eid="JOB 13:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="JOB 13:24"/>Por que escondes teu rosto e me tratas como adversário?
<verse eid="JOB 13:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="JOB 13:25"/>Vais assustar uma folha levada pelo vento? Vais perseguir uma palha seca?
<verse eid="JOB 13:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="JOB 13:26"/>Tu escreves acusações pesadas contra mim e me fazes pagar pelos erros que comenti quando era jovem.
<verse eid="JOB 13:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="JOB 13:27"/>Colocas meus pés em correntes, observas todos os meus caminhos e acompanhas cada passo que dou.
<verse eid="JOB 13:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="JOB 13:28"/>Assim vou me desfazendo como algo apodrecido, como uma roupa comida pela traça”.
<verse eid="JOB 13:28"/><verse eid="JOB 13:28"/></para>
  <chapter eid="JOB 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="JOB 14"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 14:1"/>"O ser humano, nascido de mulher, tem vida breve e muitos sofrimentos.
<verse eid="JOB 14:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="JOB 14:2"/>Aparece como uma flor e logo murcha; passa como uma sombra que desaparece.
<verse eid="JOB 14:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="JOB 14:3"/>Mesmo assim diriges teus olhos a ele e o chamas para responder diante de ti?
<verse eid="JOB 14:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="JOB 14:4"/>Quem pode produzir algo limpo do que é impuro? Ninguém.
<verse eid="JOB 14:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="JOB 14:5"/>Os dias do homem já têm medida certa; a conta de seus meses está contigo; tu determinaste um limite que ele não pode ultrapassar.
<verse eid="JOB 14:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="JOB 14:6"/>Então desvia dele o teu olhar e deixa que descanse, até terminar seus dias como um trabalhador que completa sua jornada.
<verse eid="JOB 14:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="JOB 14:7"/>Até uma árvore tem esperança: se é cortada, pode brotar de novo e lançar ramos novos.
<verse eid="JOB 14:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="JOB 14:8"/>Mesmo que suas raízes envelheçam debaixo da terra e o tronco pareça morto no solo,
<verse eid="JOB 14:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="JOB 14:9"/>ao receber água, ela brota novamente e produz ramos como uma planta nova.
<verse eid="JOB 14:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="JOB 14:10"/>O homem, porém, morre e perde as forças; solta o último fôlego, e onde está?
<verse eid="JOB 14:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="JOB 14:11"/>Como a água do mar evapora, e o rio se esgota e seca,
<verse eid="JOB 14:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="JOB 14:12"/>assim também a pessoa que morre se deita e não se levanta; enquanto existirem os céus, não despertará nem será acordada do seu sono.
<verse eid="JOB 14:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="JOB 14:13"/>Quem dera me escondesses entre os mortos, e me guardasses ali até que tua ira cessasse; quem dera fixasses um prazo para te lembrares de mim!
<verse eid="JOB 14:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="JOB 14:14"/>Se alguém morre, poderá viver outra vez? Eu esperaria todos os dias da minha luta até que chegasse a minha libertação.
<verse eid="JOB 14:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="JOB 14:15"/>Tu me chamarias, e eu te responderia; tu ansiarias por mim, pois sou a obra de tuas mãos.
<verse eid="JOB 14:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="JOB 14:16"/>Então contarias meus passos, mas já não ficarias observando meus pecados.
<verse eid="JOB 14:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="JOB 14:17"/>Minhas faltas seriam guardadas num saco selado, e tu apagarias minha culpa.
<verse eid="JOB 14:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="JOB 14:18"/>No entanto, como o monte se desgasta e desaba, e a rocha se move de seu lugar,
<verse eid="JOB 14:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="JOB 14:19"/>como a água desgasta as pedras e as enxurradas levam a terra, assim destróis a esperança do ser humano.
<verse eid="JOB 14:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="JOB 14:20"/>Tu és mais forte que ele, e ele se vai; mudas sua aparência e o mandas embora.
<verse eid="JOB 14:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="JOB 14:21"/>Se seus filhos alcançam honra, ele não sabe; se caem em desgraça, ele não percebe.
<verse eid="JOB 14:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="JOB 14:22"/>Apenas sua própria carne sente dor, e sua alma lamenta”.
<verse eid="JOB 14:22"/><verse eid="JOB 14:22"/></para>
  <chapter eid="JOB 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="JOB 15"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 15:1"/>O temanita Elifaz, então, respondeu:
<verse eid="JOB 15:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="JOB 15:2"/>"Por acaso o sábio fala com palavras vazias, enchendo-se de vento do oriente?<note style="f" caller="+"> <char style="fk" closed="false">Vento do oriente: </char><char style="ft" closed="false">Vento quente que vinha das regiões desérticas do leste, associado à secura e à destruição. Elifaz usa essa imagem para dizer que as palavras de Jó são vazias e prejudiciais, como um vento que resseca em vez de trazer vida.</char></note>
<verse eid="JOB 15:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="JOB 15:3"/>Defende-se com discursos inúteis, com argumentos que nada produzem?
<verse eid="JOB 15:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="JOB 15:4"/>Mas você enfraquece o temor devido a Deus e reduz a reverência diante dele.
<verse eid="JOB 15:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="JOB 15:5"/>A maldade fala por sua boca; você escolhe as palavras dos astutos.
<verse eid="JOB 15:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="JOB 15:6"/>Sua própria boca o acusa, não a minha; seus lábios dão testemunho contra você.
<verse eid="JOB 15:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="JOB 15:7"/>Você foi o primeiro homem a nascer? Nasceu antes de existirem as colinas?
<verse eid="JOB 15:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="JOB 15:8"/>Você participou do conselho de Deus? Acha que toda a sabedoria pertence apenas a você?
<verse eid="JOB 15:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="JOB 15:9"/>Você sabe algo que nós não sabemos? Que entendimento você tem que nós também não tenhamos?
<verse eid="JOB 15:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="JOB 15:10"/>Há entre nós homens de cabelos brancos e idade avançada, mais velhos que o seu pai.
<verse eid="JOB 15:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="JOB 15:11"/>As palavras de consolo vindas de Deus não são suficientes para você? As palavras bondosas não bastam?
<verse eid="JOB 15:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="JOB 15:12"/>Por que seu coração o leva tão longe? Por que você reage desse jeito?
<verse eid="JOB 15:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="JOB 15:13"/>Pois é contra Deus que você dirige a sua ira e que saem tais declarações da sua boca!
<verse eid="JOB 15:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="JOB 15:14"/>O que é o ser humano para ser considerado puro? Como alguém nascido de mulher poderia ser justo?
<verse eid="JOB 15:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="JOB 15:15"/>Se Deus não confia nem mesmo em seus anjos e, aos seus olhos, nem os céus são totalmente puros,
<verse eid="JOB 15:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="JOB 15:16"/>quanto mais o ser humano, corrompido e impuro, que pratica a injustiça como quem bebe água!
<verse eid="JOB 15:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="JOB 15:17"/>Escute, e eu vou explicar; vou contar o que eu mesmo observei.
<verse eid="JOB 15:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="JOB 15:18"/>Aquilo que os sábios do passado falaram abertamente, sem esconder nada, pois receberam essas palavras de seus pais.
<verse eid="JOB 15:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="JOB 15:19"/>Eram homens antigos, que cuidavam da terra, quando nenhum estrangeiro vivia entre eles.
<verse eid="JOB 15:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="JOB 15:20"/>O perverso sofre durante toda a vida; poucos anos estão reservados para o opressor.
<verse eid="JOB 15:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="JOB 15:21"/>Sons de terror enchem seus ouvidos; quando pensa estar seguro, o destruidor o ataca.
<verse eid="JOB 15:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="JOB 15:22"/>Não crê que sairá das trevas; sente que a espada o espera.
<verse eid="JOB 15:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="JOB 15:23"/>Ele anda procurando alimento e se pergunta onde encontrá-lo; sabe que o dia da escuridão está chegando.
<verse eid="JOB 15:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="JOB 15:24"/>A angústia e a aflição o dominam como um rei pronto para atacar,
<verse eid="JOB 15:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="JOB 15:25"/>porque ergueu o punho contra Deus e desafiou o Todo-poderoso.
<verse eid="JOB 15:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="JOB 15:26"/>Avança contra Deus com arrogância, atrás de um escudo forte.
<verse eid="JOB 15:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="JOB 15:27"/>Seu rosto está inchado de gordura, e a cintura revela os sinais da fartura,
<verse eid="JOB 15:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="JOB 15:28"/>mas ele viverá em cidades arruinadas, em casas abandonadas, quase em escombros.
<verse eid="JOB 15:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="JOB 15:29"/>Não continuará rico; sua prosperidade não durará, e sua riqueza não aumentará.
<verse eid="JOB 15:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="JOB 15:30"/>Não escapará das trevas; o fogo secará seus ramos, e o sopro da boca de Deus o destruirá.
<verse eid="JOB 15:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="JOB 15:31"/>Que ele não confie em coisas enganosas, iludindo a si mesmo, pois receberá apenas vazio em troca.
<verse eid="JOB 15:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="JOB 15:32"/>Seu fim chegará antes do tempo, e seus ramos nunca mais florescerão.
<verse eid="JOB 15:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="JOB 15:33"/>Será como a videira que deixa cair as uvas verdes, como a oliveira que perde a sua flor.
<verse eid="JOB 15:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="JOB 15:34"/>O grupo dos ímpios ficará sem fruto, e o fogo consumirá as tendas dos que amam o suborno.
<verse eid="JOB 15:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="JOB 15:35"/>Concebem o mal e dão à luz a iniquidade; no íntimo, geram engano”.
<verse eid="JOB 15:35"/><verse eid="JOB 15:35"/></para>
  <chapter eid="JOB 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="JOB 16"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 16:1"/>Então Jó respondeu:
<verse eid="JOB 16:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="JOB 16:2"/>"Já ouvi tudo isso muitas vezes; vocês não me consolam, apenas aumentam meu sofrimento.
<verse eid="JOB 16:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="JOB 16:3"/>Essas palavras sem sentido não acabam? Por que continuam a falar desse jeito?
<verse eid="JOB 16:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="JOB 16:4"/>Se vocês estivessem no meu lugar, eu também poderia falar como vocês; balançaria a cabeça e faria discursos contra vocês.
<verse eid="JOB 16:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="JOB 16:5"/>Mas eu poderia fortalecê-los com minhas palavras; meus lábios poderiam trazer alívio.
<verse eid="JOB 16:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="JOB 16:6"/>No entanto, falar não alivia minha dor; ficar em silêncio também não traz descanso.
<verse eid="JOB 16:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="JOB 16:7"/>Ó Deus, tu me deixaste sem forças e destruíste toda a minha família.
<verse eid="JOB 16:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="JOB 16:8"/>Meu corpo ficou magro, e minha aparência mostra que algo está contra mim.
<verse eid="JOB 16:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="JOB 16:9"/>Na sua ira, Deus me rasga; range os dentes contra mim e me olha como um inimigo.
<verse eid="JOB 16:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="JOB 16:10"/>Pessoas abrem a boca contra mim, me insultam e me batem no rosto com desprezo; todos se juntam contra mim.
<verse eid="JOB 16:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="JOB 16:11"/>Deus me entregou aos perversos e me lançou nas mãos dos malvados.
<verse eid="JOB 16:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="JOB 16:12"/>Eu vivia em paz, mas ele me despedaçou; agarrou meu pescoço e me esmagou. Fez de mim seu alvo.
<verse eid="JOB 16:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="JOB 16:13"/>Seus arqueiros me cercam por todos os lados; ele fere meus rins sem piedade e derrama minha bílis sobre a terra.
<verse eid="JOB 16:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="JOB 16:14"/>Ataca-me repetidamente, como guerreiro que avança contra uma cidade.
<verse eid="JOB 16:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="JOB 16:15"/>Vesti roupas de luto e coloquei meu rosto no pó.
<verse eid="JOB 16:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="JOB 16:16"/>Chorei tanto que meu rosto ficou vermelho, e meus olhos escureceram de tanto chorar.
<verse eid="JOB 16:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="JOB 16:17"/>Ainda assim, minhas mãos não praticaram violência, e minha oração é pura.
<verse eid="JOB 16:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="JOB 16:18"/>Ó terra, não esconda meu sangue! Não permita que meu clamor seja esquecido.
<verse eid="JOB 16:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="JOB 16:19"/>Sei que minha testemunha está nos céus, e aquele que defende minha causa está nas alturas.
<verse eid="JOB 16:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="JOB 16:20"/>Meus amigos zombam de mim, mas meus olhos derramam lágrimas diante de Deus.
<verse eid="JOB 16:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="JOB 16:21"/>Quem dera alguém pudesse defender a causa de uma pessoa diante de Deus, como se faz entre amigos!
<verse eid="JOB 16:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="JOB 16:22"/>Pois em poucos anos seguirei o caminho do qual ninguém retorna”.
<verse eid="JOB 16:22"/><verse eid="JOB 16:22"/></para>
  <chapter eid="JOB 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="JOB 17"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 17:1"/>"Meu espírito está cansado, minha vida está chegando ao fim e a sepultura já está perto de mim.
<verse eid="JOB 17:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="JOB 17:2"/>Estou cercado de zombadores; eles ficam sempre diante de mim, provocando-me.
<verse eid="JOB 17:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="JOB 17:3"/>Ó Deus, dá-me uma garantia de que defenderás a minha causa; ninguém mais está disposto a assumir o meu caso.
<verse eid="JOB 17:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="JOB 17:4"/>Tu impediste que a mente deles entendesse; por isso não deixes que eles vençam.
<verse eid="JOB 17:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="JOB 17:5"/>Quem denuncia os amigos para receber algo em troca verá seus próprios filhos sofrerem.
<verse eid="JOB 17:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="JOB 17:6"/>Deus me tornou motivo de zombaria para todos; cospem no meu rosto.
<verse eid="JOB 17:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="JOB 17:7"/>Meus olhos se enfraquecem de tanto chorar; meu corpo é apenas uma sombra.
<verse eid="JOB 17:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="JOB 17:8"/>Os justos ficam admirados com isso, e os inocentes se levantam contra a injustiça.
<verse eid="JOB 17:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="JOB 17:9"/>Os justos permanecem firmes em seu caminho, e os de mãos limpas ficam ainda mais fortes.
<verse eid="JOB 17:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="JOB 17:10"/>Venham todos vocês e tentem novamente; não encontrarei sabedoria entre vocês.
<verse eid="JOB 17:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="JOB 17:11"/>Meus dias chegaram ao fim, meus planos fracassaram e os desejos do meu coração se perderam.
<verse eid="JOB 17:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="JOB 17:12"/>Eles transformam a noite em dia e dizem que a luz está perto quando só existe escuridão.
<verse eid="JOB 17:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="JOB 17:13"/>Se eu esperar apenas pela sepultura e preparar minha cama no lugar de escuridão,
<verse eid="JOB 17:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="JOB 17:14"/>se eu chamar a cova de meu pai e os vermes de minha mãe e meus irmãos,
<verse eid="JOB 17:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="JOB 17:15"/>onde está então a minha esperança? Quem ainda poderá vê-la?
<verse eid="JOB 17:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="JOB 17:16"/>Ela descerá comigo para o lugar dos mortos; juntos repousaremos no pó”.
<verse eid="JOB 17:16"/><verse eid="JOB 17:16"/></para>
  <chapter eid="JOB 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="JOB 18"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 18:1"/>Esta foi a resposta do suíta Bildade:
<verse eid="JOB 18:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="JOB 18:2"/>"Até quando você vai falar assim? Pense com cuidado, e então poderemos conversar.
<verse eid="JOB 18:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="JOB 18:3"/>Por que nos trata como se fôssemos animais, como se não tivéssemos nenhum entendimento?
<verse eid="JOB 18:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="JOB 18:4"/>Você só machuca a si mesmo com sua ira. Será que a terra ficará deserta por sua causa ou as rochas sairão do lugar?
<verse eid="JOB 18:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="JOB 18:5"/>A luz do perverso se apagará, e sua chama não continuará acesa.
<verse eid="JOB 18:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="JOB 18:6"/>A escuridão tomará conta da sua casa, e a lâmpada sobre ele se apagará.
<verse eid="JOB 18:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="JOB 18:7"/>Seus passos seguros ficarão fracos, e seus próprios planos o farão cair.
<verse eid="JOB 18:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="JOB 18:8"/>Ele cai na armadilha que ele mesmo prepara, e seu próprio passo o leva à queda.
<verse eid="JOB 18:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="JOB 18:9"/>O laço o prende pelo calcanhar, a corda o segura firmemente.
<verse eid="JOB 18:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="JOB 18:10"/>Escondida na terra, uma cilada o espera, uma armadilha no seu caminho.
<verse eid="JOB 18:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="JOB 18:11"/>O perverso é assombrado por todos os lados, e os terrores o perseguem a cada passo.
<verse eid="JOB 18:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="JOB 18:12"/>Sua força se esgota por causa da fome, e a desgraça aguarda que ele tropece.
<verse eid="JOB 18:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="JOB 18:13"/>Sua pele é destruída pela doença, e a morte consome seu corpo.
<verse eid="JOB 18:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="JOB 18:14"/>Ele é arrancado de sua casa, onde estava seguro, e arrastado ao rei dos terrores.
<verse eid="JOB 18:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="JOB 18:15"/>Estranhos viverão em sua casa, e o fogo consumirá aquilo que era seu.
<verse eid="JOB 18:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="JOB 18:16"/>Suas raízes secarão, e seus ramos murcharão.
<verse eid="JOB 18:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="JOB 18:17"/>A lembrança de que ele existiu desaparecerá da terra; ninguém se lembrará de seu nome.
<verse eid="JOB 18:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="JOB 18:18"/>Ele será levado da luz para a escuridão e expulso do mundo.
<verse eid="JOB 18:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="JOB 18:19"/>Não deixará filhos nem netos; ninguém continuará sua família.
<verse eid="JOB 18:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="JOB 18:20"/>Do oriente ao ocidente, todos ficarão espantados e se encherão de medo diante de seu fim.
<verse eid="JOB 18:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="JOB 18:21"/>Essa é a habitação do perverso; esse é o destino de quem não conhece a Deus”.
<verse eid="JOB 18:21"/><verse eid="JOB 18:21"/></para>
  <chapter eid="JOB 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="JOB 19"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 19:1"/>E Jó perguntou:
<verse eid="JOB 19:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="JOB 19:2"/>"Até quando vocês vão me aborrecer e esmagar minha alma com palavras?
<verse eid="JOB 19:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="JOB 19:3"/>Já me insultaram dez vezes; não sentem vergonha de me tratar assim?
<verse eid="JOB 19:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="JOB 19:4"/>Mesmo que eu tenha errado, a responsabilidade pelo meu erro é minha.
<verse eid="JOB 19:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="JOB 19:5"/>Vocês acham que são melhores do que eu e usam meu sofrimento como prova de que sou culpado.
<verse eid="JOB 19:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="JOB 19:6"/>Mas entendam isto: foi Deus quem me derrubou e me apanhou em sua rede.
<verse eid="JOB 19:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="JOB 19:7"/>Eu grito: ‘Violência!’, mas ninguém responde; clamo por ajuda, mas não há justiça.
<verse eid="JOB 19:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="JOB 19:8"/>Ele bloqueou meu caminho, e não consigo passar; cobriu minhas estradas com escuridão.
<verse eid="JOB 19:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="JOB 19:9"/>Tirou minha honra, levou a coroa que estava em minha cabeça.
<verse eid="JOB 19:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="JOB 19:10"/>Ele me destruiu por todos os lados e arrancou minha esperança como uma árvore arrancada pela raiz.
<verse eid="JOB 19:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="JOB 19:11"/>Sua ira se inflamou contra mim; ele me vê como se eu fosse seu inimigo.
<verse eid="JOB 19:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="JOB 19:12"/>Seus exércitos vêm contra mim; eles cercam minha tenda e acampam ao meu redor.
<verse eid="JOB 19:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="JOB 19:13"/>Deus fez meus irmãos me abandonarem e meus conhecidos se tornaram estranhos.
<verse eid="JOB 19:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="JOB 19:14"/>Meus parentes me deixaram, meus amigos mais próximos se esqueceram de mim.
<verse eid="JOB 19:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="JOB 19:15"/>Meus hóspedes e minhas servas me olham como se eu fosse um estranho; sou um estrangeiro para eles.
<verse eid="JOB 19:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="JOB 19:16"/>Chamo um servo, e ele não vem; imploro, mas não responde.
<verse eid="JOB 19:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="JOB 19:17"/>Minha esposa sente repulsa do meu hálito, e até meus irmãos me rejeitam.
<verse eid="JOB 19:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="JOB 19:18"/>Até as crianças me desprezam; quando apareço, zombam de mim.
<verse eid="JOB 19:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="JOB 19:19"/>Todos os amigos íntimos me rejeitam, e aqueles que eu amava se voltaram contra mim.
<verse eid="JOB 19:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="JOB 19:20"/>Estou reduzido a pele e ossos; escapei apenas com a pele dos meus dentes.<note style="f" caller="+"> <char style="fk" closed="false">escapei (...) dentes: </char><char style="ft" closed="false">expressão idiomática hebraica que indica escapar por muito pouco.</char></note>
<verse eid="JOB 19:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="JOB 19:21"/>Ah, meus amigos, tenham compaixão! Pois Deus pesou a mão sobre mim.
<verse eid="JOB 19:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="JOB 19:22"/>Por que vocês me perseguem como Deus? Por que não se cansam de me atacar?
<verse eid="JOB 19:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="JOB 19:23"/>Quem me dera que minhas palavras fossem escritas, registradas num livro!
<verse eid="JOB 19:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="JOB 19:24"/>Quem dera fossem gravadas para sempre na pedra, com ferro e chumbo!
<verse eid="JOB 19:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="JOB 19:25"/>Eu sei que o meu Redentor vive e que, no fim, ele se levantará para me defender.
<verse eid="JOB 19:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="JOB 19:26"/>Depois que minha pele for destruída, ainda assim, em minha carne,<note style="f" caller="+"> <char style="fk" closed="false">em minha carne: </char><char style="ft" closed="false">A frase em hebraico permite duas leituras: (1) “Depois que a minha pele for destruída, ainda assim, em minha carne, verei a Deus” ou (2) “Depois que minha pele for destruída, sem a minha carne verei a Deus”.</char></note> verei a Deus.
<verse eid="JOB 19:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="JOB 19:27"/>Eu o verei por mim mesmo, sim, meus olhos o contemplarão, e não outros; meu coração anseia por esse dia.
<verse eid="JOB 19:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="JOB 19:28"/>Vocês dizem: ‘Vamos persegui-lo, pois a causa do problema está nele’.
<verse eid="JOB 19:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="JOB 19:29"/>Mas tenham medo da espada, pois a espada traz o castigo da justiça; assim vocês saberão que existe julgamento”.
<verse eid="JOB 19:29"/><verse eid="JOB 19:29"/></para>
  <chapter eid="JOB 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="JOB 20"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 20:1"/>Então o naamatita Zofar tomou a palavra:
<verse eid="JOB 20:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="JOB 20:2"/>"Meus pensamentos me obrigam a responder, por causa da inquietação que sinto dentro de mim.
<verse eid="JOB 20:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="JOB 20:3"/>Ouvi palavras que me ofendem, mas o entendimento que tenho me leva a responder.
<verse eid="JOB 20:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="JOB 20:4"/>Não é fato conhecido desde tempos antigos, desde que a humanidade foi estabelecida na terra,
<verse eid="JOB 20:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="JOB 20:5"/>que a exaltação dos maus é breve e a alegria dos ímpios dura só um instante?
<verse eid="JOB 20:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="JOB 20:6"/>Ainda que sua altura alcance o céu e sua cabeça se eleve até as nuvens,
<verse eid="JOB 20:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="JOB 20:7"/>o perverso desaparecerá para sempre, como seu próprio esterco; aqueles que o viam perguntarão: ‘Onde ele está?’.
<verse eid="JOB 20:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="JOB 20:8"/>Sumirá como sonho ao amanhecer, como visão noturna que se desfaz.
<verse eid="JOB 20:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="JOB 20:9"/>O olhar que o contemplava não o verá de novo, nem o lugar onde vivia o reconhecerá.
<verse eid="JOB 20:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="JOB 20:10"/>Seus filhos restituirão aos pobres o que ele tomou injustamente, e sua própria riqueza acabará sendo entregue pelas mãos dele.
<verse eid="JOB 20:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="JOB 20:11"/>Seus ossos ainda terão a força da juventude, mas acabarão descansando com ele no pó.
<verse eid="JOB 20:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="JOB 20:12"/>Se o mal parecia doce em sua boca e era escondido debaixo da língua,
<verse eid="JOB 20:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="JOB 20:13"/>se era guardado e apreciado no paladar,
<verse eid="JOB 20:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="JOB 20:14"/>esse alimento azedará em seu estômago; ele se tornará veneno de cobra dentro dele.
<verse eid="JOB 20:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="JOB 20:15"/>Ele engoliu riquezas, mas terá de vomitá-las; Deus fará com que saiam de seu estômago.
<verse eid="JOB 20:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="JOB 20:16"/>Ele tomará veneno de cobra; a presa da víbora o matará.
<verse eid="JOB 20:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="JOB 20:17"/>Ele não verá rios de mel e leite correndo em sua direção.
<verse eid="JOB 20:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="JOB 20:18"/>Terá de devolver o que ganhou e não desfrutará o fruto do seu trabalho; não terá prazer nos lucros que obteve.
<verse eid="JOB 20:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="JOB 20:19"/>Porque oprimiu os necessitados e os deixou sem auxílio; apoderou-se de casas que não edificou.
<verse eid="JOB 20:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="JOB 20:20"/>Sua ganância não conhece limites; por isso não conseguirá guardar o que deseja.
<verse eid="JOB 20:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="JOB 20:21"/>Nada escapou à sua ganância; por isso sua prosperidade não será duradoura.
<verse eid="JOB 20:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="JOB 20:22"/>Em plena abundância, será cercado por aflição; a mão de todos os aflitos virá contra ele.
<verse eid="JOB 20:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="JOB 20:23"/>Quando estiver saciado, Deus enviará contra ele o ardor da sua ira e fará chover sobre ele o seu furor enquanto ele se alimenta.
<verse eid="JOB 20:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="JOB 20:24"/>Se tentar fugir da arma de ferro, será atingido por flecha de bronze.
<verse eid="JOB 20:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="JOB 20:25"/>Ao retirar a flecha do corpo, o brilho da ponta aparecerá coberto de sangue; o medo tomará conta dele.
<verse eid="JOB 20:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="JOB 20:26"/>A escuridão completa estará preparada para seus tesouros; um fogo que ninguém acendeu destruirá tudo em sua tenda.
<verse eid="JOB 20:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="JOB 20:27"/>Os céus mostrarão sua culpa, e a terra se levantará como testemunha contra ele.
<verse eid="JOB 20:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="JOB 20:28"/>Uma inundação levará sua casa quando chegar o dia da ira de Deus.
<verse eid="JOB 20:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="JOB 20:29"/>Essa é a porção que Deus reserva ao ímpio; é a herança que lhe está destinada”.
<verse eid="JOB 20:29"/><verse eid="JOB 20:29"/></para>
  <chapter eid="JOB 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="JOB 21"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 21:1"/>Então Jó tomou a palavra novamente:
<verse eid="JOB 21:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="JOB 21:2"/>"Escutem com atenção o que vou dizer! Se vocês me ouvirem, isso já será um consolo para mim.
<verse eid="JOB 21:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="JOB 21:3"/>Tenham paciência enquanto falo; quando eu terminar, poderão rir.
<verse eid="JOB 21:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="JOB 21:4"/>Por acaso minha queixa se dirige a um ser humano? Por que, então, meu espírito não estaria impaciente?
<verse eid="JOB 21:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="JOB 21:5"/>Observem-me e fiquem admirados; levem a mão à boca.
<verse eid="JOB 21:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="JOB 21:6"/>Só de me lembrar disso fico abalado; um tremor domina meu corpo.
<verse eid="JOB 21:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="JOB 21:7"/>Por que os maus continuam vivos, envelhecem e ainda se tornam mais fortes?
<verse eid="JOB 21:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="JOB 21:8"/>Veem seus filhos crescerem e se estabelecerem, e seus descendentes prosperam ao seu redor.
<verse eid="JOB 21:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="JOB 21:9"/>Suas casas permanecem seguras, sem pavor, e a vara de Deus não vem sobre eles.
<verse eid="JOB 21:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="JOB 21:10"/>Seus touros cruzam e geram crias sem falhar; suas vacas dão cria e não perdem os filhotes.
<verse eid="JOB 21:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="JOB 21:11"/>Deixam as crianças sair como cordeiros soltos; os pequenos saltam e brincam.
<verse eid="JOB 21:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="JOB 21:12"/>Cantam com tamborim e harpa, e se alegram ao som da flauta.
<verse eid="JOB 21:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="JOB 21:13"/>Passam a vida em prosperidade e descem em paz à sepultura.
<verse eid="JOB 21:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="JOB 21:14"/>Ainda assim dizem a Deus: ‘Afasta-te de nós; não desejamos conhecer teus caminhos.
<verse eid="JOB 21:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="JOB 21:15"/>Quem é o Todo-poderoso’, dizem eles, ‘para que o sirvamos? Que ganho teremos se orarmos a ele?’.
<verse eid="JOB 21:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="JOB 21:16"/>Mas a prosperidade deles não vem deles mesmos; por isso, rejeito o conselho dos ímpios.
<verse eid="JOB 21:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="JOB 21:17"/>Quantas vezes a luz dos ímpios se apaga? Quantas vezes a desgraça os alcança? Quantas vezes Deus lhes envia sofrimento em sua ira?
<verse eid="JOB 21:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="JOB 21:18"/>Quantas vezes eles são como palha levada pelo vento, como cisco carregado pela tempestade?
<verse eid="JOB 21:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="JOB 21:19"/>Vocês dizem: ‘Deus guarda para os filhos a culpa do pai’. Mas que Deus castigue o próprio culpado, para que ele saiba o que fez!
<verse eid="JOB 21:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="JOB 21:20"/>Que seus olhos vejam sua própria destruição; que ele mesmo beba do furor do Todo-poderoso.
<verse eid="JOB 21:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="JOB 21:21"/>Depois de morto, que interesse terá por sua casa, quando o número de seus meses já estiver completo?
<verse eid="JOB 21:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="JOB 21:22"/>Alguém pode ensinar sabedoria a Deus, a ele que julga até os que estão nas alturas?
<verse eid="JOB 21:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="JOB 21:23"/>Um morre cheio de vigor, em plena segurança e descanso,
<verse eid="JOB 21:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="JOB 21:24"/>com o corpo bem alimentado e com os ossos fortes e saudáveis.
<verse eid="JOB 21:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="JOB 21:25"/>Outro morre com o coração amargo, sem ter desfrutado da felicidade.
<verse eid="JOB 21:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="JOB 21:26"/>Ambos se deitam no pó; vermes os cobrem da mesma forma.
<verse eid="JOB 21:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="JOB 21:27"/>Conheço bem os pensamentos que vocês têm e os planos injustos contra mim.
<verse eid="JOB 21:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="JOB 21:28"/>Vocês perguntam: ‘Onde está a casa do homem importante? Onde está a moradia dos maus?’.
<verse eid="JOB 21:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="JOB 21:29"/>Vocês nunca perguntaram aos viajantes? Nunca ouviram o que eles contam?
<verse eid="JOB 21:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="JOB 21:30"/>Eles dizem que o perverso é poupado no dia da calamidade e passa ileso pelo dia da ira.
<verse eid="JOB 21:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="JOB 21:31"/>Quem o confronta por sua conduta? Quem lhe retribui pelo que fez?
<verse eid="JOB 21:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="JOB 21:32"/>Ele é levado ao túmulo, e seu sepulcro é vigiado.
<verse eid="JOB 21:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="JOB 21:33"/>A terra do vale lhe parece agradável; uma multidão o segue, e muitos outros já passaram pelo mesmo caminho.
<verse eid="JOB 21:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="JOB 21:34"/>Como então vocês podem me oferecer consolo com palavras vazias? Nas respostas que me dão resta apenas falsidade”.
<verse eid="JOB 21:34"/><verse eid="JOB 21:34"/></para>
  <chapter eid="JOB 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="JOB 22"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 22:1"/>Então o temanita Elifaz respondeu:
<verse eid="JOB 22:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="JOB 22:2"/>"Pode alguém ser útil a Deus? Mesmo o sábio só é útil a si mesmo.
<verse eid="JOB 22:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="JOB 22:3"/>Que proveito o Todo-poderoso teria se você fosse justo? Que vantagem ele receberia se você fosse correto em sua conduta?
<verse eid="JOB 22:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="JOB 22:4"/>É por causa do seu temor que ele o repreende e o chama a juízo?
<verse eid="JOB 22:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="JOB 22:5"/>Não é antes por causa da grande culpa? Não são numerosos os seus pecados?
<verse eid="JOB 22:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="JOB 22:6"/>Você tomou como penhor<note style="f" caller="+"> <char style="fk" closed="false">penhor: </char><char style="ft" closed="false">Bem entregue como garantia de uma dívida. Elifaz acusa Jó de ter exigido garantias injustamente e de explorar os necessitados, privando-os até do que era essencial para a sobrevivência deles.</char></note> os bens de seus irmãos sem motivo e tirou as roupas dos que já estavam quase nus.
<verse eid="JOB 22:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="JOB 22:7"/>Negou água a quem tinha sede, e pão, ao faminto.
<verse eid="JOB 22:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="JOB 22:8"/>Os poderosos possuíam a terra, e os privilegiados viviam nela.
<verse eid="JOB 22:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="JOB 22:9"/>Você mandou embora as viúvas sem ajuda e quebrou os braços dos órfãos.
<verse eid="JOB 22:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="JOB 22:10"/>Por isso há laços ao seu redor, e o medo repentino causa terror.
<verse eid="JOB 22:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="JOB 22:11"/>A escuridão impede a visão, e abundância de águas o cobre.
<verse eid="JOB 22:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="JOB 22:12"/>Deus não está nas alturas dos céus? Veja como são elevadas as estrelas!
<verse eid="JOB 22:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="JOB 22:13"/>No entanto, você pergunta: ‘Que conhecimento Deus tem? Ele pode julgar por trás de trevas densas?
<verse eid="JOB 22:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="JOB 22:14"/>Nuvens o envolvem, e ele não enxerga; ele anda pela abóbada do céu’.
<verse eid="JOB 22:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="JOB 22:15"/>Você permanecerá no caminho antigo que os homens maus trilharam?
<verse eid="JOB 22:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="JOB 22:16"/>Eles foram levados antes do tempo; uma enchente levou tudo o que os sustentava.
<verse eid="JOB 22:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="JOB 22:17"/>Diziam a Deus: ‘Retira-te de nós! O que o Todo-poderoso pode fazer conosco?’.
<verse eid="JOB 22:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="JOB 22:18"/>Mesmo assim, foi Deus quem encheu suas casas de coisas boas; por isso, rejeito o conselho dos ímpios.
<verse eid="JOB 22:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="JOB 22:19"/>Os justos veem a queda deles e se alegram; os inocentes zombam, dizendo:
<verse eid="JOB 22:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="JOB 22:20"/>'De fato, nossos adversários foram destruídos, e o fogo consumiu sua riqueza’.
<verse eid="JOB 22:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="JOB 22:21"/>Volte a ter comunhão com Deus e viva em paz; então o bem virá para você.
<verse eid="JOB 22:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="JOB 22:22"/>Receba o ensino que procede da boca de Deus e guarde as palavras dele em seu íntimo.
<verse eid="JOB 22:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="JOB 22:23"/>Se você voltar para o Todo-poderoso, será restaurado; afaste a injustiça de sua casa.
<verse eid="JOB 22:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="JOB 22:24"/>Se você lançar o ouro ao pó e o ouro de Ofir entre as pedras dos ribeiros,
<verse eid="JOB 22:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="JOB 22:25"/>então o Todo-poderoso será o seu ouro e a sua prata mais preciosa.
<verse eid="JOB 22:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="JOB 22:26"/>Assim haverá alegria no Todo-poderoso, e você levantará o rosto para Deus.
<verse eid="JOB 22:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="JOB 22:27"/>Você orará a ele, e ele o ouvirá; e você cumprirá os votos que fez.
<verse eid="JOB 22:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="JOB 22:28"/>O que você decidir fazer dará certo, e a luz brilhará sobre seus caminhos.
<verse eid="JOB 22:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="JOB 22:29"/>Quando vier o abatimento, Deus trará restauração; ele salvará quem é humilde.
<verse eid="JOB 22:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="JOB 22:30"/>Ele livrará até quem é culpado; essa pessoa será salva por causa da pureza que há em você, nas suas mãos”.
<verse eid="JOB 22:30"/><verse eid="JOB 22:30"/></para>
  <chapter eid="JOB 22"/>
  <chapter number="23" style="c" sid="JOB 23"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 23:1"/>Jó respondeu:
<verse eid="JOB 23:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="JOB 23:2"/>"Hoje minha queixa continua amarga; a mão de Deus pesa sobre mim, apesar dos meus gemidos.
<verse eid="JOB 23:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="JOB 23:3"/>Quem me dera saber onde encontrá-lo e chegar ao lugar onde ele habita!
<verse eid="JOB 23:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="JOB 23:4"/>Eu exporia a minha causa diante dele e apresentaria todos os meus argumentos.
<verse eid="JOB 23:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="JOB 23:5"/>Procuraria entender sua resposta e prestar atenção em suas palavras.
<verse eid="JOB 23:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="JOB 23:6"/>Será que ele me esmagaria com seu grande poder? Não! Ele ouviria o que tenho a dizer.
<verse eid="JOB 23:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="JOB 23:7"/>Ali, um homem íntegro poderia apresentar sua causa diante dele, e eu seria definitivamente absolvido pelo meu Juiz.
<verse eid="JOB 23:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="JOB 23:8"/>Se vou para o leste, ele não está ali; se sigo para o oeste, não o encontro.
<verse eid="JOB 23:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="JOB 23:9"/>Quando ele age à esquerda, não o vejo; quando se volta à direita, não o percebo.
<verse eid="JOB 23:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="JOB 23:10"/>Contudo, ele conhece o caminho que percorro; se me examinar, sairei como ouro puro.
<verse eid="JOB 23:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="JOB 23:11"/>Meus pés pisaram em suas pegadas; permaneci em seu caminho e não me desviei.
<verse eid="JOB 23:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="JOB 23:12"/>Não abandonei os mandamentos de seus lábios; valorizei as palavras de sua boca mais do que o alimento de cada dia.
<verse eid="JOB 23:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="JOB 23:13"/>Mas ele permanece firme, e quem pode fazê-lo mudar? O que ele deseja, isso ele realiza.
<verse eid="JOB 23:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="JOB 23:14"/>Ele cumpre o que determinou a meu respeito, e ainda tem muitos outros planos.
<verse eid="JOB 23:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="JOB 23:15"/>Por isso fico perturbado em sua presença; quando penso nisso, o medo toma conta de mim.
<verse eid="JOB 23:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="JOB 23:16"/>Deus tirou minha coragem; o Todo-poderoso me encheu de medo.
<verse eid="JOB 23:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="JOB 23:17"/>Contudo, não foi a escuridão que me fez calar, nem as densas trevas que me envolvem”.
<verse eid="JOB 23:17"/><verse eid="JOB 23:17"/></para>
  <chapter eid="JOB 23"/>
  <chapter number="24" style="c" sid="JOB 24"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 24:1"/>"Por que o Todo-poderoso não marca tempos para julgar os maus? Por que os que o conhecem não veem esses dias chegarem?
<verse eid="JOB 24:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="JOB 24:2"/>Os maus mudam os limites das terras; roubam rebanhos e os levam para si.
<verse eid="JOB 24:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="JOB 24:3"/>Pegam o jumento do órfão e tomam o boi da viúva como garantia de uma dívida.
<verse eid="JOB 24:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="JOB 24:4"/>Afastam os necessitados do caminho; os pobres da região se escondem.
<verse eid="JOB 24:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="JOB 24:5"/>Como jumentos selvagens no deserto, os pobres saem cedo procurando comida; buscam no lugar seco alimento para seus filhos.
<verse eid="JOB 24:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="JOB 24:6"/>Colhem nos campos dos ricos e pegam uvas nas plantações de outros para sobreviver.
<verse eid="JOB 24:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="JOB 24:7"/>Passam a noite sem roupa e não têm proteção contra o frio.
<verse eid="JOB 24:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="JOB 24:8"/>São encharcados pela chuva das montanhas e se encolhem junto às rochas por não terem abrigo.
<verse eid="JOB 24:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="JOB 24:9"/>Os maus tiram a criança órfã do colo da mãe e pegam o filho do pobre como garantia.
<verse eid="JOB 24:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="JOB 24:10"/>Os pobres andam sem roupa; carregam feixes de trigo, mas continuam com fome.
<verse eid="JOB 24:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="JOB 24:11"/>Espremem azeitonas para fazer azeite, pisam uvas nos tanques, porém seguem com sede.
<verse eid="JOB 24:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="JOB 24:12"/>Da cidade vêm os gemidos dos que estão morrendo; os feridos pedem ajuda, mas Deus não parece ouvir essa oração.
<verse eid="JOB 24:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="JOB 24:13"/>Há aqueles que se rebelam contra a luz; não reconhecem os caminhos que ela faz nem permanecem em suas veredas.
<verse eid="JOB 24:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="JOB 24:14"/>De madrugada o homicida se levanta para matar o pobre e o fraco; à noite se comporta como ladrão.
<verse eid="JOB 24:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="JOB 24:15"/>O adúltero espera o entardecer e pensa: ‘Ninguém me verá’; então cobre o rosto.
<verse eid="JOB 24:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="JOB 24:16"/>No escuro, os bandidos entram nas casas; durante o dia, ficam escondidos porque não querem a luz.
<verse eid="JOB 24:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="JOB 24:17"/>Para eles, a manhã é como sombra de morte; estão acostumados aos terrores das trevas.
<verse eid="JOB 24:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="JOB 24:18"/>Eles passam rapidamente como espuma sobre as águas; sua terra é amaldiçoada, e ninguém procura os seus campos.
<verse eid="JOB 24:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="JOB 24:19"/>Assim como o calor e a seca fazem desaparecer rapidamente a neve, também a sepultura consome os que praticam o mal.
<verse eid="JOB 24:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="JOB 24:20"/>A própria mãe se esquece deles; os vermes os comem; ninguém mais se lembra deles. Assim, a maldade deles é destruída como uma árvore cortada.
<verse eid="JOB 24:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="JOB 24:21"/>Oprimem a mulher sem filhos e não fazem o bem à viúva.
<verse eid="JOB 24:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="JOB 24:22"/>Deus derruba os poderosos com seu poder; mesmo quando parecem fortes, sua vida não está garantida.
<verse eid="JOB 24:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="JOB 24:23"/>Ele permite que eles vivam tranquilos por algum tempo, mas observa tudo o que fazem.
<verse eid="JOB 24:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="JOB 24:24"/>Por pouco tempo ficam em destaque, mas logo desaparecem; são cortados como espigas no campo.
<verse eid="JOB 24:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="JOB 24:25"/>Se isso não corresponde à realidade, quem poderá demonstrar que essas palavras são mentira e anular o que foi declarado?”.
<verse eid="JOB 24:25"/><verse eid="JOB 24:25"/></para>
  <chapter eid="JOB 24"/>
  <chapter number="25" style="c" sid="JOB 25"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 25:1"/>Então o suíta Bildade falou:
<verse eid="JOB 25:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="JOB 25:2"/>"A Deus pertencem o domínio e o temor; ele governa trazendo ordem aos céus.
<verse eid="JOB 25:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="JOB 25:3"/>Quem pode contar os seus exércitos? Sobre quem a sua luz não brilha?
<verse eid="JOB 25:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="JOB 25:4"/>Como, então, o homem pode ser considerado justo diante dele? Como alguém nascido de mulher pode ser puro?
<verse eid="JOB 25:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="JOB 25:5"/>Até a lua não é considerada brilhante diante dele, e as estrelas não são totalmente puras aos seus olhos.
<verse eid="JOB 25:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="JOB 25:6"/>Quanto mais o ser humano, que é apenas uma larva, e o filho do homem, que é como um verme!”.
<verse eid="JOB 25:6"/><verse eid="JOB 25:6"/></para>
  <chapter eid="JOB 25"/>
  <chapter number="26" style="c" sid="JOB 26"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 26:1"/>Esta foi a resposta de Jó:
<verse eid="JOB 26:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="JOB 26:2"/>"Que grande ajuda você deu ao fraco! Que força trouxe para o braço sem vigor!
<verse eid="JOB 26:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="JOB 26:3"/>Que conselho você deu a quem não tinha sabedoria! Que grande entendimento você mostrou!
<verse eid="JOB 26:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="JOB 26:4"/>Quem fez você falar assim? De onde veio o espírito que trouxe essas palavras?
<verse eid="JOB 26:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="JOB 26:5"/>Os mortos tremem de medo debaixo das águas, e com eles todos os que nelas habitam.
<verse eid="JOB 26:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="JOB 26:6"/>O lugar dos mortos está aberto diante de Deus; o lugar da destruição não consegue se esconder dele.
<verse eid="JOB 26:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="JOB 26:7"/>Ele estende os céus do norte sobre o vazio e mantém a terra suspensa sobre o nada.
<verse eid="JOB 26:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="JOB 26:8"/>Ele acumula as águas nas nuvens, que não se rompem com o peso delas.
<verse eid="JOB 26:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="JOB 26:9"/>Ele cobre a face da lua e impede que ela seja vista.
<verse eid="JOB 26:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="JOB 26:10"/>Traçou um limite sobre as águas, separando a luz das trevas.
<verse eid="JOB 26:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="JOB 26:11"/>As colunas do céu estremecem, assustadas diante de sua repreensão.
<verse eid="JOB 26:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="JOB 26:12"/>Com seu poder, acalmou o mar; com sua sabedoria, derrotou Raabe.<note style="f" caller="+"> <char style="fk" closed="false">Raabe: </char><char style="ft" closed="false">um termo poético usado no Antigo Testamento para representar uma força de orgulho ou de caos que se opõe a Deus. Na literatura antiga, pode simbolizar um monstro marinho ligado às imagens do caos, ou até servir como nome simbólico para o Egito.<char style="it" closed="true"/></char></note>
<verse eid="JOB 26:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="JOB 26:13"/>Pelo seu sopro, limpou os céus; sua mão derrotou a serpente veloz.
<verse eid="JOB 26:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="JOB 26:14"/>E isso é apenas uma pequena parte de suas obras; ouvimos apenas um sussurro do seu poder. Quem pode entender sua grandeza?”.
<verse eid="JOB 26:14"/><verse eid="JOB 26:14"/></para>
  <chapter eid="JOB 26"/>
  <chapter number="27" style="c" sid="JOB 27"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 27:1"/>Então Jó continuou:
<verse eid="JOB 27:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="JOB 27:2"/>"Juro pelo Deus vivo, o Todo-poderoso, que tirou meu direito e encheu minha alma de amargura:
<verse eid="JOB 27:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="JOB 27:3"/>enquanto eu viver e Deus me der fôlego,
<verse eid="JOB 27:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="JOB 27:4"/>meus lábios não falarão coisas más, e minha língua não dirá falsidade.
<verse eid="JOB 27:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="JOB 27:5"/>Nunca vou admitir que vocês estão certos; até o fim afirmarei que sou íntegro.
<verse eid="JOB 27:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="JOB 27:6"/>Continuarei firme na minha justiça; minha consciência não me acusará enquanto eu viver.
<verse eid="JOB 27:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="JOB 27:7"/>Que meus inimigos tenham o destino dos perversos, e meus adversários, como os que fazem o mal!
<verse eid="JOB 27:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="JOB 27:8"/>Que esperança tem o ímpio, quando sua vida for tirada por Deus?
<verse eid="JOB 27:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="JOB 27:9"/>Será que Deus ouvirá seu clamor na aflição?
<verse eid="JOB 27:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="JOB 27:10"/>Ele terá alegria no Todo-poderoso? Ele clamará a Deus em todo tempo?
<verse eid="JOB 27:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="JOB 27:11"/>Vou ensinar a vocês sobre o poder de Deus; não vou esconder o que sei sobre o Todo-poderoso.
<verse eid="JOB 27:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="JOB 27:12"/>Vocês mesmos viram essas coisas; por que continuam a dizer palavras sem sentido?
<verse eid="JOB 27:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="JOB 27:13"/>Esta é a herança que Deus reserva ao perverso, o destino que o Todo-poderoso dá ao ímpio:
<verse eid="JOB 27:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="JOB 27:14"/>Mesmo que tenha muitos filhos, eles morrerão pela espada; seus descendentes sofrerão com a falta de alimento.
<verse eid="JOB 27:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="JOB 27:15"/>Os que restarem morrerão por uma doença, e suas viúvas não chorarão por eles.
<verse eid="JOB 27:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="JOB 27:16"/>O perverso pode amontoar prata como pó e juntar roupas como barro,
<verse eid="JOB 27:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="JOB 27:17"/>mas o justo vestirá essas roupas e os inocentes repartirão a prata.
<verse eid="JOB 27:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="JOB 27:18"/>Sua casa é frágil como casulo de traça, como uma cabana feita para vigiar uma plantação.
<verse eid="JOB 27:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="JOB 27:19"/>Ele se deita rico, mas quando abre os olhos, já não tem mais nada.
<verse eid="JOB 27:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="JOB 27:20"/>O terror o cobre como uma enchente; à noite, a tempestade o arrasta.
<verse eid="JOB 27:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="JOB 27:21"/>Um vento do leste o carrega, fazendo-o desaparecer; arranca-o de seu lugar.
<verse eid="JOB 27:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="JOB 27:22"/>Deus lança essas coisas sobre ele sem piedade; ele tenta fugir das mãos de Deus.
<verse eid="JOB 27:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="JOB 27:23"/>Todos batem palmas contra ele e zombam quando ele desaparece”.
<verse eid="JOB 27:23"/><verse eid="JOB 27:23"/></para>
  <chapter eid="JOB 27"/>
  <chapter number="28" style="c" sid="JOB 28"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 28:1"/>"Há lugares de onde se tira prata e lugares onde o ouro é purificado.
<verse eid="JOB 28:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="JOB 28:2"/>O ferro é tirado da terra, e o cobre é fundido da pedra.
<verse eid="JOB 28:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="JOB 28:3"/>O homem leva luz às trevas e explora os lugares mais profundos em busca de pedras e metais escondidos na escuridão.
<verse eid="JOB 28:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="JOB 28:4"/>Longe dos lugares onde as pessoas vivem, ele abre poços que ninguém visita; fica pendurado por cordas, distante de todos.
<verse eid="JOB 28:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="JOB 28:5"/>Da terra, que na superfície faz brotar o alimento, o homem retira riquezas escondidas em suas profundezas, trabalhando à luz das tochas.<note style="f" caller="+"> <char style="fk" closed="false">à luz das tochas: </char><char style="ft" closed="false">Referência ao trabalho de mineração em lugares subterrâneos e escuros, onde o homem precisa usar luz artificial para encontrar metais e pedras preciosas. O versículo contrasta a abundância visível da terra com os tesouros ocultos em suas profundezas.</char></note>
<verse eid="JOB 28:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="JOB 28:6"/>Suas rochas guardam safiras, e no pó se encontram pepitas de ouro.
<verse eid="JOB 28:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="JOB 28:7"/>Nenhuma ave de rapina conhece esse caminho; nem mesmo os olhos atentos do falcão conseguem vê-lo.
<verse eid="JOB 28:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="JOB 28:8"/>Nenhum animal selvagem pisa ali, nem o leão ronda esses caminhos.
<verse eid="JOB 28:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="JOB 28:9"/>Com as mãos, o homem quebra a rocha dura e revolve as raízes das montanhas.
<verse eid="JOB 28:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="JOB 28:10"/>Escava túneis, e seus olhos descobrem todos os tesouros ocultos.
<verse eid="JOB 28:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="JOB 28:11"/>Ele impede que as águas entrem nas minas e traz à luz coisas escondidas.
<verse eid="JOB 28:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="JOB 28:12"/>Mas onde se encontra a sabedoria? Onde mora o entendimento?
<verse eid="JOB 28:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="JOB 28:13"/>O ser humano não conhece o seu valor; ela não pode ser encontrada entre os vivos.
<verse eid="JOB 28:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="JOB 28:14"/>O abismo diz: ‘Não está comigo’; o mar profundo responde: ‘Aqui também não a encontrei’.
<verse eid="JOB 28:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="JOB 28:15"/>Não se pode comprá-la com ouro puro, nem pesar seu preço em prata.
<verse eid="JOB 28:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="JOB 28:16"/>Não se pode comprá-la com o ouro de Ofir, nem com ônix precioso ou safira.
<verse eid="JOB 28:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="JOB 28:17"/>Ouro e cristal não são comparáveis a ela; não se troca sabedoria por joias de ouro.
<verse eid="JOB 28:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="JOB 28:18"/>Coral e jaspe nem merecem menção; o valor da sabedoria excede o dos rubis.
<verse eid="JOB 28:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="JOB 28:19"/>O topázio da Etiópia não se compara a ela; nem mesmo o ouro puro pode pagar o seu valor.
<verse eid="JOB 28:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="JOB 28:20"/>Então, de onde vem a sabedoria? Onde está a fonte do entendimento?
<verse eid="JOB 28:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="JOB 28:21"/>Ela está escondida dos olhos de todo ser vivo; até as aves do céu não a veem.
<verse eid="JOB 28:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="JOB 28:22"/>A Morte e a Destruição dizem: ‘Só ouvimos falar dela de longe’.
<verse eid="JOB 28:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="JOB 28:23"/>Deus conhece o caminho da sabedoria; somente ele sabe onde ela está.
<verse eid="JOB 28:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="JOB 28:24"/>Pois ele vê os lugares mais distantes da terra e tudo o que se passa debaixo dos céus.
<verse eid="JOB 28:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="JOB 28:25"/>Ele controla a força do vento e determina a medida das águas.
<verse eid="JOB 28:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="JOB 28:26"/>Define as leis da chuva e os caminhos dos relâmpagos.
<verse eid="JOB 28:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="JOB 28:27"/>Então ele viu a sabedoria, revelou seu valor, confirmou sua existência e mostrou que a conhece.
<verse eid="JOB 28:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="JOB 28:28"/>E disse ao ser humano: ‘Temer ao Senhor é a verdadeira sabedoria; afastar-se do mal é entendimento’”.
<verse eid="JOB 28:28"/><verse eid="JOB 28:28"/></para>
  <chapter eid="JOB 28"/>
  <chapter number="29" style="c" sid="JOB 29"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 29:1"/>Então Jó continuou a falar:
<verse eid="JOB 29:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="JOB 29:2"/>"Ah! Quem me dera voltar aos meses passados, aos dias em que Deus cuidava de mim!
<verse eid="JOB 29:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="JOB 29:3"/>Ele iluminava meu caminho, e eu caminhava seguro mesmo na escuridão.
<verse eid="JOB 29:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="JOB 29:4"/>Na época em que eu estava no meu melhor momento, a amizade de Deus abençoava minha casa.
<verse eid="JOB 29:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="JOB 29:5"/>O Todo-poderoso ainda estava comigo, e meus filhos viviam ao meu redor.
<verse eid="JOB 29:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="JOB 29:6"/>Eu lavava os meus pés com leite; até as pedras pareciam produzir azeite para mim.
<verse eid="JOB 29:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="JOB 29:7"/>Naqueles dias, eu ia ao portão da cidade e me sentava entre os líderes.
<verse eid="JOB 29:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="JOB 29:8"/>Os jovens se afastavam ao me ver, e os mais velhos se levantavam em sinal de respeito.
<verse eid="JOB 29:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="JOB 29:9"/>Os príncipes permaneciam em silêncio e cobriam a boca com a mão.
<verse eid="JOB 29:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="JOB 29:10"/>Até os homens de autoridade ficavam calados e sua língua se prendia ao céu da boca.
<verse eid="JOB 29:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="JOB 29:11"/>Todos que me ouviam me elogiavam; quem me via, falava bem de mim.
<verse eid="JOB 29:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="JOB 29:12"/>Eu ajudava os pobres que clamavam, e socorria os órfãos sem quem os protegesse.
<verse eid="JOB 29:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="JOB 29:13"/>Quem estava prestes a morrer me abençoava, e eu fazia o coração da viúva cantar de alegria.
<verse eid="JOB 29:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="JOB 29:14"/>Eu me vestia de justiça, e a retidão era como minha roupa.
<verse eid="JOB 29:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="JOB 29:15"/>Eu era os olhos dos cegos e ajudava quem não conseguia andar.
<verse eid="JOB 29:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="JOB 29:16"/>Eu era como um pai para os pobres e ajudava os que não tinham ninguém para defendê-los.
<verse eid="JOB 29:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="JOB 29:17"/>Quebrava as garras dos opressores e libertava suas vítimas de suas mãos.
<verse eid="JOB 29:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="JOB 29:18"/>Eu pensava: ‘Vou morrer em paz na minha casa, depois de viver muitos anos.
<verse eid="JOB 29:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="JOB 29:19"/>Minhas raízes chegam até as águas, e o orvalho permanece sobre meus galhos.
<verse eid="JOB 29:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="JOB 29:20"/>Minha honra continua a crescer, e minha força permanece renovada’.
<verse eid="JOB 29:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="JOB 29:21"/>Todos escutavam meus conselhos em silêncio, aguardando minhas palavras.
<verse eid="JOB 29:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="JOB 29:22"/>Depois que eu falava, ninguém discutia; minhas palavras eram recebidas com atenção.
<verse eid="JOB 29:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="JOB 29:23"/>Esperavam minhas palavras como esperam a chuva; recebiam meu conselho como a chuva da primavera.
<verse eid="JOB 29:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="JOB 29:24"/>Quando eu sorria para eles, mesmo os desanimados se alegravam; meu rosto lhes trazia confiança.
<verse eid="JOB 29:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="JOB 29:25"/>Eu lhes mostrava o caminho a seguir e ocupava meu lugar como líder; era como um rei entre suas tropas e consolava os que estavam tristes”.
<verse eid="JOB 29:25"/><verse eid="JOB 29:25"/></para>
  <chapter eid="JOB 29"/>
  <chapter number="30" style="c" sid="JOB 30"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 30:1"/>"Mas agora zombam de mim aqueles que são mais jovens do que eu, cujos pais eu não consideraria dignos de ficar ao lado dos cães que guardavam o meu rebanho.
<verse eid="JOB 30:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="JOB 30:2"/>De que me serviria a força das mãos deles, se já perderam todo o vigor?
<verse eid="JOB 30:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="JOB 30:3"/>Consumidos pela miséria e pela fome, andavam pela terra seca, por lugares escuros e abandonados.
<verse eid="JOB 30:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="JOB 30:4"/>Colhiam ervas entre os arbustos e se alimentavam de raízes silvestres.<note style="f" caller="+"> <char style="fk" closed="false">raízes silvestres: </char><char style="ft" closed="false">Provavelmente raízes de giestas, arbustos do deserto. Jó descreve pessoas tão pobres e marginalizadas que sobreviviam com vegetação silvestre normalmente associada a tempos de extrema necessidade.</char></note>
<verse eid="JOB 30:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="JOB 30:5"/>Eram expulsos aos gritos, como se fossem ladrões, do convívio das pessoas.
<verse eid="JOB 30:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="JOB 30:6"/>Passaram a morar nos barrancos dos vales, nas fendas das rochas e nos buracos da terra.
<verse eid="JOB 30:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="JOB 30:7"/>Gemiam entre os arbustos e se amontoavam debaixo da vegetação.
<verse eid="JOB 30:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="JOB 30:8"/>Eram gente desprezada e sem importância, expulsa da convivência humana.
<verse eid="JOB 30:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="JOB 30:9"/>Agora seus filhos fazem de mim tema de canções; tornei-me motivo de zombaria entre eles.
<verse eid="JOB 30:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="JOB 30:10"/>Eles me desprezam e se mantêm afastados, e não pensam duas vezes antes de cuspir em meu rosto.
<verse eid="JOB 30:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="JOB 30:11"/>Pois Deus tirou minha força e me humilhou; por isso eles já não demonstram respeito por mim.
<verse eid="JOB 30:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="JOB 30:12"/>À minha direita se levantam esses homens; eles me fazem tropeçar e preparam caminhos para minha queda.
<verse eid="JOB 30:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="JOB 30:13"/>Eles destroem meu caminho e aumentam minha desgraça, sem que ninguém os impeça.
<verse eid="JOB 30:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="JOB 30:14"/>Avançam como quem entra por uma grande brecha; vêm sobre mim em meio à destruição.
<verse eid="JOB 30:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="JOB 30:15"/>O pavor me domina; minha honra é levada pelo vento, e minha prosperidade desaparece como uma nuvem.
<verse eid="JOB 30:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="JOB 30:16"/>"Agora minha vida se desfaz dentro de mim; dias de sofrimento me cercam.
<verse eid="JOB 30:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="JOB 30:17"/>Durante a noite a dor atravessa meus ossos, e o sofrimento não me dá descanso.
<verse eid="JOB 30:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="JOB 30:18"/>Por causa da violência da minha doença, minhas roupas ficaram deformadas sobre mim; elas me apertam como a gola de uma túnica.
<verse eid="JOB 30:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="JOB 30:19"/>Ele me lançou na lama, e tornei-me semelhante ao pó e à cinza.
<verse eid="JOB 30:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="JOB 30:20"/>"Clamo a ti, ó Deus, mas não respondes; fico diante de ti, e apenas me observas.
<verse eid="JOB 30:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="JOB 30:21"/>Tornaste-te cruel para comigo e usas a força da tua mão para me atacar.
<verse eid="JOB 30:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="JOB 30:22"/>Tu me lanças ao vento e me arrastas na tempestade.
<verse eid="JOB 30:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="JOB 30:23"/>Sei que me conduzirás à morte, ao lugar reservado a todos os que vivem.
<verse eid="JOB 30:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="JOB 30:24"/>"Mas quem deixaria de pedir ajuda quando está arruinado? Quem não clamaria em meio à sua desgraça?
<verse eid="JOB 30:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="JOB 30:25"/>Eu mesmo não chorei por quem sofria? Minha alma não se entristeceu por causa dos pobres?
<verse eid="JOB 30:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="JOB 30:26"/>Esperei o bem, mas veio o mal; aguardei a luz, mas chegaram as trevas.
<verse eid="JOB 30:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="JOB 30:27"/>Meu íntimo se agita sem descanso; dias de sofrimento vieram sobre mim.
<verse eid="JOB 30:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="JOB 30:28"/>Ando entristecido e sem alegria; levanto-me na assembleia e clamo por socorro.
<verse eid="JOB 30:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="JOB 30:29"/>Passei a ser companheiro dos chacais e das aves que vivem em lugares abandonados.
<verse eid="JOB 30:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="JOB 30:30"/>Minha pele escureceu, e meus ossos queimam de febre.
<verse eid="JOB 30:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="JOB 30:31"/>Minha harpa se transformou em lamento fúnebre, e minha flauta acompanha o choro”.
<verse eid="JOB 30:31"/><verse eid="JOB 30:31"/></para>
  <chapter eid="JOB 30"/>
  <chapter number="31" style="c" sid="JOB 31"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 31:1"/>"Fiz um compromisso com meus olhos de não olhar de forma indevida para nenhuma jovem.
<verse eid="JOB 31:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="JOB 31:2"/>Pois que recompensa eu receberia do Deus que está nas alturas? Que herança me daria o Todo-poderoso?
<verse eid="JOB 31:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="JOB 31:3"/>Não é a ruína reservada aos perversos e o desastre para quem pratica o mal?
<verse eid="JOB 31:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="JOB 31:4"/>Ele não examina meus caminhos e não conta todos os meus passos?
<verse eid="JOB 31:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="JOB 31:5"/>"Se caminhei na falsidade ou se meus pés correram para o engano,
<verse eid="JOB 31:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="JOB 31:6"/>que Deus me coloque numa balança justa, e então reconhecerá minha integridade.
<verse eid="JOB 31:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="JOB 31:7"/>Se meus passos se afastaram do caminho, se meu coração seguiu o que meus olhos desejaram, ou se minhas mãos se mancharam de culpa,
<verse eid="JOB 31:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="JOB 31:8"/>então que outro coma o que plantei, e que tudo o que cultivei seja arrancado pela raiz.
<verse eid="JOB 31:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="JOB 31:9"/>"Se meu coração se deixou seduzir pela mulher de outro ou se fiquei de vigia junto à porta do meu próximo,
<verse eid="JOB 31:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="JOB 31:10"/>que minha esposa pertença a outro homem, e que outros se deitem com ela.
<verse eid="JOB 31:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="JOB 31:11"/>Pois isso seria uma grande vergonha, um crime que merece julgamento.
<verse eid="JOB 31:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="JOB 31:12"/>Seria como um fogo destruidor, capaz de consumir tudo o que produzi.
<verse eid="JOB 31:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="JOB 31:13"/>"Se ignorei o direito de meus servos ou servas quando trouxeram suas queixas contra mim,
<verse eid="JOB 31:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="JOB 31:14"/>que farei quando Deus se levantar para julgar? Que direi quando ele exigir explicações?
<verse eid="JOB 31:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="JOB 31:15"/>Aquele que me formou no ventre não formou também a eles? Não foi o mesmo Deus que nos criou antes de nascermos?
<verse eid="JOB 31:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="JOB 31:16"/>"Se deixei de atender o pedido do pobre ou fiz a viúva perder a esperança,
<verse eid="JOB 31:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="JOB 31:17"/>se comi meu pão sozinho sem reparti-lo com o órfão,
<verse eid="JOB 31:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="JOB 31:18"/>desde a minha juventude tratei o órfão como um pai trataria um filho e cuidei da viúva desde cedo;
<verse eid="JOB 31:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="JOB 31:19"/>se vi alguém sofrer por falta de roupa ou um necessitado sem abrigo contra o frio,
<verse eid="JOB 31:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="JOB 31:20"/>e ele não me abençoou por ter sido aquecido com a lã das minhas ovelhas,
<verse eid="JOB 31:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="JOB 31:21"/>se levantei a mão contra o órfão porque eu sabia que tinha apoio no tribunal,
<verse eid="JOB 31:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="JOB 31:22"/>então que meu braço se desprenda do ombro e se quebre na articulação.
<verse eid="JOB 31:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="JOB 31:23"/>Pois eu temia o castigo de Deus; diante da sua majestade não ousaria agir assim.
<verse eid="JOB 31:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="JOB 31:24"/>"Se coloquei minha confiança no ouro ou disse ao metal precioso: ‘Você é a minha segurança’,
<verse eid="JOB 31:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="JOB 31:25"/>se me alegrei por causa da minha grande riqueza ou por tudo o que consegui acumular,
<verse eid="JOB 31:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="JOB 31:26"/>se contemplei o sol em seu resplendor ou a lua avançando de forma majestosa,
<verse eid="JOB 31:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="JOB 31:27"/>e em segredo meu coração foi seduzido, levando-me a beijar a mão em sinal de adoração,
<verse eid="JOB 31:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="JOB 31:28"/>também isso seria culpa digna de julgamento, pois eu teria negado o Deus que está lá no alto.
<verse eid="JOB 31:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="JOB 31:29"/>"Alguma vez me alegrei com a desgraça do meu inimigo ou exultei quando o mal o alcançou?
<verse eid="JOB 31:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="JOB 31:30"/>Não. Eu nunca permiti que minha boca pecasse pedindo a morte dele com maldição;
<verse eid="JOB 31:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="JOB 31:31"/>os que viviam em minha casa costumavam dizer: ‘Todos puderam comer à vontade da comida de Jó’.
<verse eid="JOB 31:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="JOB 31:32"/>Nenhum viajante precisou passar a noite na rua, pois eu sempre abria minha porta para quem chegava.
<verse eid="JOB 31:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="JOB 31:33"/>"Alguma vez escondi meus pecados como as pessoas costumam fazer, guardando minha culpa dentro de mim?
<verse eid="JOB 31:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="JOB 31:34"/>Por medo da opinião das pessoas ou por receio do desprezo das famílias, fiquei em silêncio e sem sair de casa?
<verse eid="JOB 31:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="JOB 31:35"/>(”Quem dera alguém me ouvisse! Aqui está minha declaração final. Que o Todo-poderoso me responda, e que meu acusador escreva sua acusação.
<verse eid="JOB 31:35"/></para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v" sid="JOB 31:36"/>Eu a carregaria sobre os ombros e a colocaria sobre a cabeça como se fosse uma coroa.
<verse eid="JOB 31:36"/></para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v" sid="JOB 31:37"/>Eu lhe mostraria todos os meus passos e me aproximaria dele com confiança.)
<verse eid="JOB 31:37"/></para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v" sid="JOB 31:38"/>"Se levei minha terra a se queixar de mim e seus sulcos a chorarem juntos,
<verse eid="JOB 31:38"/></para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v" sid="JOB 31:39"/>se consumi seus frutos sem pagar ou prejudiquei os trabalhadores da terra,
<verse eid="JOB 31:39"/></para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v" sid="JOB 31:40"/>então que brotem espinhos em vez de trigo, e ervas daninhas, em vez de cevada”. Assim Jó termina de falar.
<verse eid="JOB 31:40"/><verse eid="JOB 31:40"/></para>
  <chapter eid="JOB 31"/>
  <chapter number="32" style="c" sid="JOB 32"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 32:1"/>Os três amigos de Jó pararam de responder, porque ele continuava a afirmar que era justo.
<verse eid="JOB 32:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="JOB 32:2"/>Eliú, filho de Baraquel, do povo de Buz, da família de Rão, ficou muito irritado com Jó, porque ele afirmava estar certo e colocava sua própria justiça diante de Deus.
<verse eid="JOB 32:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="JOB 32:3"/>Também ficou irritado com os três amigos, porque eles não tinham resposta para Jó e mesmo assim o acusavam.
<verse eid="JOB 32:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="JOB 32:4"/>Eliú havia esperado para falar, já que os outros eram mais velhos.
<verse eid="JOB 32:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="JOB 32:5"/>Mas, ao perceber que eles não tinham mais respostas, sua ira se acendeu, e decidiu falar.
<verse eid="JOB 32:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="JOB 32:6"/>Então o buzita Eliú, filho de Baraquel, disse: “Sou jovem, e vocês são mais velhos; por isso me contive e hesitei em falar antes.
<verse eid="JOB 32:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="JOB 32:7"/>Pensava: ‘Que os experientes falem; que os anos mostrem sua sabedoria’.
<verse eid="JOB 32:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="JOB 32:8"/>Mas existe um espírito dentro do ser humano; o sopro do Todo-poderoso lhe dá entendimento.
<verse eid="JOB 32:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="JOB 32:9"/>Nem sempre os mais velhos são sábios; nem sempre entendem o que é correto.
<verse eid="JOB 32:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="JOB 32:10"/>Por isso me ouçam; também quero expressar minha opinião.
<verse eid="JOB 32:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="JOB 32:11"/>Esperei enquanto vocês falavam e ouvi com atenção seus raciocínios.
<verse eid="JOB 32:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="JOB 32:12"/>Dei atenção a todos vocês, mas nenhum conseguiu convencer Jó nem responder às suas palavras.
<verse eid="JOB 32:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="JOB 32:13"/>Não digam: ‘Encontramos sabedoria; só Deus pode vencer Jó, não um ser humano’.
<verse eid="JOB 32:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="JOB 32:14"/>Ele não falou comigo diretamente, e não vou usar os mesmos argumentos de vocês para responder a ele.
<verse eid="JOB 32:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="JOB 32:15"/>Agora estão perplexos, sem palavras, sem saber o que dizer.
<verse eid="JOB 32:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="JOB 32:16"/>Devo continuar a esperar, enquanto permanecem em silêncio?
<verse eid="JOB 32:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="JOB 32:17"/>Não! Vou falar e dar minha opinião.
<verse eid="JOB 32:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="JOB 32:18"/>Tenho muitas palavras para dizer; o espírito dentro de mim me impulsiona a falar.
<verse eid="JOB 32:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="JOB 32:19"/>Sou como vinho novo guardado em odres prestes a romper; estou cheio por dentro e não consigo ficar calado.
<verse eid="JOB 32:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="JOB 32:20"/>Preciso falar para desabafar; vou abrir a boca e responder.
<verse eid="JOB 32:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="JOB 32:21"/>Não vou favorecer ninguém nem tentar agradar a pessoas.
<verse eid="JOB 32:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="JOB 32:22"/>Não sei elogiar pessoas para ganhar favor; se fizesse isso, meu Criador logo me julgaria”.
<verse eid="JOB 32:22"/><verse eid="JOB 32:22"/></para>
  <chapter eid="JOB 32"/>
  <chapter number="33" style="c" sid="JOB 33"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 33:1"/>"Agora, Jó, ouça o que eu digo; preste atenção em todas as minhas palavras.
<verse eid="JOB 33:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="JOB 33:2"/>Vou falar agora; minha língua está pronta para falar.
<verse eid="JOB 33:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="JOB 33:3"/>Minhas palavras vêm de um coração sincero; meus lábios falam com clareza o que penso.
<verse eid="JOB 33:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="JOB 33:4"/>O Espírito de Deus me criou, e o sopro do Todo-poderoso me deu vida.
<verse eid="JOB 33:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="JOB 33:5"/>Se puder, responda-me; organize seus argumentos e apresente sua posição.
<verse eid="JOB 33:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="JOB 33:6"/>Diante de Deus, somos iguais; fui formado do barro, assim como você.
<verse eid="JOB 33:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="JOB 33:7"/>Portanto, não precisa ter medo de mim; não serei duro com você.
<verse eid="JOB 33:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="JOB 33:8"/>"Ouvi com atenção o que você disse; suas palavras chegaram claramente aos meus ouvidos:
<verse eid="JOB 33:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="JOB 33:9"/>'Estou limpo, sem pecado; sou puro e não tenho culpa.
<verse eid="JOB 33:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="JOB 33:10"/>Deus encontra motivos para me acusar e me trata como seu inimigo.
<verse eid="JOB 33:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="JOB 33:11"/>Ele prende meus pés e observa todos os meus caminhos’.
<verse eid="JOB 33:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="JOB 33:12"/>"Mas digo que nisso você não está certo, pois Deus é maior do que qualquer ser humano.
<verse eid="JOB 33:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="JOB 33:13"/>Por que você reclama com ele, dizendo: ‘Deus não responde ao que as pessoas dizem’?
<verse eid="JOB 33:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="JOB 33:14"/>Deus fala de diferentes formas, mas as pessoas nem sempre percebem.
<verse eid="JOB 33:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="JOB 33:15"/>Ele fala em sonhos ou em visões durante a noite, quando o sono profundo vem sobre as pessoas enquanto dormem.
<verse eid="JOB 33:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="JOB 33:16"/>Então ele abre os ouvidos delas e as assusta com suas advertências,
<verse eid="JOB 33:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="JOB 33:17"/>para afastá-las do mal e livrá-las do orgulho,
<verse eid="JOB 33:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="JOB 33:18"/>preservando sua vida da cova e impedindo que sua alma caminhe para a morte.
<verse eid="JOB 33:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="JOB 33:19"/>"Às vezes a pessoa também é corrigida com dor no leito, quando seus ossos sofrem continuamente.
<verse eid="JOB 33:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="JOB 33:20"/>Nesse estado, ela perde o apetite, e até a comida mais desejada se torna desagradável.
<verse eid="JOB 33:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="JOB 33:21"/>Seu corpo emagrece diante dos olhos, e ossos antes ocultos ficam visíveis.
<verse eid="JOB 33:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="JOB 33:22"/>Sua alma chega perto da sepultura, e sua vida se aproxima dos que causam a morte.
<verse eid="JOB 33:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="JOB 33:23"/>"Mas, se houver ao lado dela um mensageiro, um intérprete entre mil, que mostre a ela o caminho certo,
<verse eid="JOB 33:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="JOB 33:24"/>então ele terá compaixão e dirá: ‘Livra essa pessoa da cova; encontrei uma forma de salvá-la’.
<verse eid="JOB 33:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="JOB 33:25"/>Então seu corpo se renovará como na juventude, e ela voltará aos dias de força.
<verse eid="JOB 33:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="JOB 33:26"/>Ela ora a Deus, e Deus a recebe com favor; ela vê a face de Deus com alegria, e Deus restaura sua condição de justa.
<verse eid="JOB 33:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="JOB 33:27"/>Depois ela dirá diante de todos: ‘Pequei e torci o que era certo, mas Deus não me tratou conforme meu pecado.
<verse eid="JOB 33:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="JOB 33:28"/>Deus livrou minha vida de descer à cova, e agora continuo a viver na luz’.
<verse eid="JOB 33:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="JOB 33:29"/>"Deus faz essas coisas muitas vezes com a pessoa,
<verse eid="JOB 33:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="JOB 33:30"/>para tirar sua vida da sepultura e permitir que ela volte a viver.
<verse eid="JOB 33:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="JOB 33:31"/>Escute com atenção, Jó; fique em silêncio enquanto eu falo.
<verse eid="JOB 33:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="JOB 33:32"/>Mas, se tiver algo a dizer, responda; fale, pois quero que você seja considerado justo.
<verse eid="JOB 33:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="JOB 33:33"/>Se não tiver nada a acrescentar, escute-me; permaneça em silêncio, e eu lhe ensinarei a sabedoria”.
<verse eid="JOB 33:33"/><verse eid="JOB 33:33"/></para>
  <chapter eid="JOB 33"/>
  <chapter number="34" style="c" sid="JOB 34"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 34:1"/>Então Eliú continuou:
<verse eid="JOB 34:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="JOB 34:2"/>"Vocês que são sábios, ouçam o que eu digo; vocês que têm entendimento, prestem atenção.
<verse eid="JOB 34:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="JOB 34:3"/>O ouvido prova as palavras, assim como a boca sente o sabor da comida.
<verse eid="JOB 34:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="JOB 34:4"/>Vamos examinar juntos o que é justo e descobrir entre nós o que é bom.
<verse eid="JOB 34:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="JOB 34:5"/>Jó diz: ‘Sou justo, mas Deus não me dá o direito que tenho.
<verse eid="JOB 34:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="JOB 34:6"/>Mesmo tendo razão, sou chamado de mentiroso; minha ferida continua, embora eu não tenha cometido pecado’.
<verse eid="JOB 34:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="JOB 34:7"/>"Existe alguém como Jó, que bebe insultos como se fossem água?
<verse eid="JOB 34:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="JOB 34:8"/>Ele se junta aos que praticam o mal e caminha com gente que vive na injustiça.
<verse eid="JOB 34:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="JOB 34:9"/>Pois ele diz: ‘Não adianta tentar viver de acordo com a vontade de Deus’.
<verse eid="JOB 34:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="JOB 34:10"/>"Portanto, escutem, vocês que têm entendimento: é impossível que Deus pratique o mal; o Todo-poderoso jamais age com injustiça.
<verse eid="JOB 34:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="JOB 34:11"/>Ele trata cada pessoa conforme suas ações e dá a cada uma o resultado do seu caminho.
<verse eid="JOB 34:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="JOB 34:12"/>De fato, Deus não pratica o mal, e o Todo-poderoso não distorce o que é justo.
<verse eid="JOB 34:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="JOB 34:13"/>Quem entregou a ele o governo da terra? Quem lhe confiou o cuidado do mundo inteiro?
<verse eid="JOB 34:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="JOB 34:14"/>Se ele retirasse de todos o seu espírito e o fôlego de vida,
<verse eid="JOB 34:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="JOB 34:15"/>toda a humanidade morreria, e todos voltariam ao pó.
<verse eid="JOB 34:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="JOB 34:16"/>"Se há entendimento, ouça isto; preste atenção no que estou dizendo.
<verse eid="JOB 34:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="JOB 34:17"/>Será que alguém que rejeita a justiça poderia governar? Alguém poderia condenar aquele que é justo e poderoso?
<verse eid="JOB 34:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="JOB 34:18"/>Ele pode dizer a um rei: ‘Homem inútil’, e aos nobres: ‘Ímpios’.
<verse eid="JOB 34:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="JOB 34:19"/>Deus não favorece governantes nem coloca o rico acima do pobre, pois todos foram feitos por suas mãos.
<verse eid="JOB 34:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="JOB 34:20"/>De repente, no meio da noite, as pessoas morrem; nações são abaladas, e os poderosos são removidos sem que mãos humanas os derrubem.
<verse eid="JOB 34:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="JOB 34:21"/>"Pois os olhos de Deus observam o caminho das pessoas; ele vê cada passo que elas dão.
<verse eid="JOB 34:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="JOB 34:22"/>Não há escuridão nem sombra profunda onde quem pratica o mal consiga se esconder.
<verse eid="JOB 34:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="JOB 34:23"/>Deus não precisa marcar uma data para levar alguém ao julgamento.
<verse eid="JOB 34:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="JOB 34:24"/>Ele derruba os poderosos sem precisar de longas investigações e coloca outros em seu lugar.
<verse eid="JOB 34:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="JOB 34:25"/>Porque conhece as obras deles, ele os derruba durante a noite, e eles são destruídos.
<verse eid="JOB 34:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="JOB 34:26"/>Ele os castiga como criminosos, diante de todos,
<verse eid="JOB 34:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="JOB 34:27"/>porque se afastaram dele e não quiseram seguir seus caminhos.
<verse eid="JOB 34:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="JOB 34:28"/>Assim fizeram o clamor dos pobres chegar até ele, e Deus ouviu o grito dos aflitos.
<verse eid="JOB 34:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="JOB 34:29"/>Quando ele fica em silêncio, quem pode condená-lo? Quando esconde seu rosto, quem pode vê-lo? Isso acontece tanto com uma nação como com uma pessoa.
<verse eid="JOB 34:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="JOB 34:30"/>Assim ele impede que o ímpio governe e engane o povo.
<verse eid="JOB 34:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="JOB 34:31"/>"Talvez alguém diga a Deus: ‘Tenho sofrido por causa do meu erro; não vou repetir isso.
<verse eid="JOB 34:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="JOB 34:32"/>Mostra o que eu não consigo ver; se fiz o mal, não farei isso de novo’.
<verse eid="JOB 34:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="JOB 34:33"/>Será que Deus deve agir do jeito que você quer, só porque você rejeita o que ele faz? Você é quem precisa decidir, não eu; fale o que você sabe.
<verse eid="JOB 34:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="JOB 34:34"/>Pessoas sensatas me dirão, e todo sábio que ouvir isto afirmará:
<verse eid="JOB 34:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="JOB 34:35"/>'Jó fala sem saber; suas palavras mostram falta de entendimento’.
<verse eid="JOB 34:35"/></para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v" sid="JOB 34:36"/>Que Jó seja examinado até o fim, pois suas respostas parecem as de alguém que age com maldade.
<verse eid="JOB 34:36"/></para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v" sid="JOB 34:37"/>Ele aumenta sua rebeldia e fala contra Deus diante de todos”.
<verse eid="JOB 34:37"/><verse eid="JOB 34:37"/></para>
  <chapter eid="JOB 34"/>
  <chapter number="35" style="c" sid="JOB 35"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 35:1"/>Então Eliú continuou a falar:
<verse eid="JOB 35:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="JOB 35:2"/>"Você acha certo dizer: ‘Sou justo diante de Deus’?
<verse eid="JOB 35:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="JOB 35:3"/>E ainda pergunta: ‘Que vantagem tenho com isso? O que ganho por não pecar?’.
<verse eid="JOB 35:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="JOB 35:4"/>"Eu darei a resposta a você e também aos amigos que estão ao seu lado.
<verse eid="JOB 35:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="JOB 35:5"/>Olhe para o céu e observe; veja como as nuvens estão muito acima de você.
<verse eid="JOB 35:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="JOB 35:6"/>Se você pecar, que mal fará a Deus? Mesmo que seus erros se multipliquem, que efeito terão sobre ele?
<verse eid="JOB 35:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="JOB 35:7"/>Se você viver de modo justo, o que poderá oferecer a ele? O que ele receberia de suas mãos?
<verse eid="JOB 35:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="JOB 35:8"/>Seus pecados afetam pessoas como você, e sua justiça também beneficia outros seres humanos.
<verse eid="JOB 35:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="JOB 35:9"/>"Por causa da opressão severa, muitos se lamentam; pedem ajuda contra o poder dos dominadores.
<verse eid="JOB 35:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="JOB 35:10"/>Contudo, ninguém pergunta: ‘Onde está Deus, meu Criador, aquele que nos dá cânticos durante a noite,
<verse eid="JOB 35:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="JOB 35:11"/>que nos dá entendimento maior do que o dos animais da terra e nos torna mais sábios do que as aves do céu?’.
<verse eid="JOB 35:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="JOB 35:12"/>Eles gritam por socorro, mas Deus não responde por causa do orgulho presente no coração deles.
<verse eid="JOB 35:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="JOB 35:13"/>Na verdade, Deus não dá atenção a pedidos vazios; o Todo-poderoso não os considera.
<verse eid="JOB 35:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="JOB 35:14"/>Ainda menos atenderá quando você diz que não o vê. Ele conhece sua situação; por isso, espere nele.
<verse eid="JOB 35:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="JOB 35:15"/>Você pensa que Deus não castiga em sua ira e que não dá atenção à maldade.
<verse eid="JOB 35:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="JOB 35:16"/>Assim, Jó fala sem conhecimento e multiplica palavras sem entendimento”.
<verse eid="JOB 35:16"/><verse eid="JOB 35:16"/></para>
  <chapter eid="JOB 35"/>
  <chapter number="36" style="c" sid="JOB 36"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 36:1"/>Eliú continuou:
<verse eid="JOB 36:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="JOB 36:2"/>"Tenha mais um pouco de paciência, e eu lhe mostrarei que há mais a dizer em favor de Deus.
<verse eid="JOB 36:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="JOB 36:3"/>O que sei vem de Deus; mostrarei que meu Criador age com justiça.
<verse eid="JOB 36:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="JOB 36:4"/>Minhas palavras são verdadeiras; quem fala com você possui pleno conhecimento.
<verse eid="JOB 36:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="JOB 36:5"/>Deus é grandioso; não despreza nenhum homem, e sua força é imensa.
<verse eid="JOB 36:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="JOB 36:6"/>Não mantém vivo o perverso, mas faz justiça aos aflitos.
<verse eid="JOB 36:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="JOB 36:7"/>Observa atentamente os justos, faz com que se sentem em tronos com reis e os exalta para sempre.
<verse eid="JOB 36:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="JOB 36:8"/>Mas se estão presos e amarrados pelas cordas da aflição,
<verse eid="JOB 36:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="JOB 36:9"/>ele lhes mostra suas ações e o orgulho que os fez tropeçar.
<verse eid="JOB 36:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="JOB 36:10"/>Ensina-os e os chama a abandonar a maldade.
<verse eid="JOB 36:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="JOB 36:11"/>Se o ouvirem e lhe obedecerem, terão prosperidade até o fim da vida, e seus anos serão agradáveis.
<verse eid="JOB 36:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="JOB 36:12"/>Mas se não lhe obedecerem, morrerão à espada e sem compreender.
<verse eid="JOB 36:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="JOB 36:13"/>"Os ímpios guardam ressentimento; mesmo quando Deus os castiga, não pedem socorro.
<verse eid="JOB 36:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="JOB 36:14"/>Morrem ainda jovens, e sua vida termina entre os imorais.
<verse eid="JOB 36:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="JOB 36:15"/>Mas Deus salva os aflitos da opressão e usa a adversidade para chamar sua atenção.
<verse eid="JOB 36:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="JOB 36:16"/>"Ele também quer tirá-lo da aflição e levá-lo para um lugar amplo, sem aperto, onde sua mesa estaria cheia de alimento.
<verse eid="JOB 36:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="JOB 36:17"/>Mas agora você está sofrendo o julgamento reservado aos ímpios; julgamento e condenação o alcançaram.
<verse eid="JOB 36:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="JOB 36:18"/>Tenha cuidado para não se deixar seduzir por riquezas, e não permita que o suborno o desvie do caminho.
<verse eid="JOB 36:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="JOB 36:19"/>Sua riqueza poderá livrá-lo da aflição? Nem todo o esforço da sua força conseguirá isso.
<verse eid="JOB 36:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="JOB 36:20"/>Não deseje que a noite chegue para tirar os povos de seus lugares.
<verse eid="JOB 36:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="JOB 36:21"/>Tome cuidado para não se voltar para o mal, pois parece que você o prefere à aflição.
<verse eid="JOB 36:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="JOB 36:22"/>"Observe como Deus é sublime em poder; quem pode compará-lo?
<verse eid="JOB 36:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="JOB 36:23"/>Quem ousaria dizer-lhe: ‘Cometeste maldade’?
<verse eid="JOB 36:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="JOB 36:24"/>Dê glória a Deus pelas obras que ele fez; os homens dedicam cânticos de louvor a elas.
<verse eid="JOB 36:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="JOB 36:25"/>Todos os seres humanos as contemplam; as pessoas as observam de longe.
<verse eid="JOB 36:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="JOB 36:26"/>Deus é grande demais para que o possamos compreender; não há como medir os anos de sua existência.
<verse eid="JOB 36:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="JOB 36:27"/>Ele transforma o vapor da água em gotas de chuva,
<verse eid="JOB 36:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="JOB 36:28"/>que as nuvens derramam abundantemente sobre a terra.
<verse eid="JOB 36:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="JOB 36:29"/>Quem pode compreender o movimento das nuvens ou o som dos trovões em sua tenda?
<verse eid="JOB 36:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="JOB 36:30"/>Deus espalha relâmpagos sobre elas e ilumina até as profundezas do mar.
<verse eid="JOB 36:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="JOB 36:31"/>É assim que ele julga os povos e lhes dá fartura de alimento.
<verse eid="JOB 36:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="JOB 36:32"/>Nas suas mãos ele segura os relâmpagos e aponta cada um para o alvo certo.
<verse eid="JOB 36:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="JOB 36:33"/>O trovão anuncia a tempestade, e até o gado percebe que ela está chegando”.
<verse eid="JOB 36:33"/><verse eid="JOB 36:33"/></para>
  <chapter eid="JOB 36"/>
  <chapter number="37" style="c" sid="JOB 37"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 37:1"/>"Jó, meu coração treme e parece saltar do peito.
<verse eid="JOB 37:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="JOB 37:2"/>Preste atenção no movimento da voz de Deus, no trovão que sai da boca dele.
<verse eid="JOB 37:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="JOB 37:3"/>Seus relâmpagos iluminam toda a extensão do céu e alcançam até os confins da terra.
<verse eid="JOB 37:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="JOB 37:4"/>Depois vem o som do trovão, a voz majestosa de Deus. Quando sua voz é ouvida, ele não retém os relâmpagos.
<verse eid="JOB 37:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="JOB 37:5"/>A voz de Deus troveja com poder; suas obras são grandiosas e incompreensíveis.
<verse eid="JOB 37:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="JOB 37:6"/>Deus diz à neve: ‘Cai sobre a terra’, e à chuva: ‘Desça em torrentes’.
<verse eid="JOB 37:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="JOB 37:7"/>Ele faz todos pararem suas atividades, para que reconheçam sua obra.
<verse eid="JOB 37:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="JOB 37:8"/>Os animais buscam refúgio em suas tocas, escondem-se e se protegem.
<verse eid="JOB 37:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="JOB 37:9"/>Ventos fortes sopram do sul, e do norte vem o frio.
<verse eid="JOB 37:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="JOB 37:10"/>O sopro de Deus forma o gelo, e as águas se tornam firmes como pedra.
<verse eid="JOB 37:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="JOB 37:11"/>Ele carrega as nuvens de água e espalha relâmpagos entre elas.
<verse eid="JOB 37:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="JOB 37:12"/>Elas se movem conforme sua ordem, cumprindo cada instrução em toda a terra.
<verse eid="JOB 37:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="JOB 37:13"/>Deus envia essas coisas para corrigir as pessoas, para beneficiar sua terra ou para demonstrar seu amor.
<verse eid="JOB 37:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="JOB 37:14"/>"Jó, ouve bem e contempla as maravilhas de Deus.
<verse eid="JOB 37:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="JOB 37:15"/>Você sabe como ele controla as nuvens e faz relampejar a sua luz através delas?
<verse eid="JOB 37:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="JOB 37:16"/>Consegue compreender como aquele que é perfeito em conhecimento equilibra as nuvens?
<verse eid="JOB 37:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="JOB 37:17"/>Você entende por que suas roupas ficam quentes quando o vento do sul<note style="f" caller="+"> <char style="fk" closed="false">vento do sul: </char><char style="ft" closed="false">No Oriente Próximo, os ventos vindos do sul ou do deserto costumavam trazer calor intenso. Eliú menciona esse fenômeno para mostrar que o ser humano não compreende plenamente nem mesmo os processos da natureza, quanto menos os caminhos de Deus.</char></note> traz calmaria sobre a terra?
<verse eid="JOB 37:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="JOB 37:18"/>Você seria capaz de estender o firmamento, duro e liso como espelho de cristal, como Deus faz?
<verse eid="JOB 37:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="JOB 37:19"/>"Ensine-nos o que dizer a Deus; somos pequenos demais diante de sua grandeza.
<verse eid="JOB 37:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="JOB 37:20"/>Alguém deveria anunciar a Deus que quero falar? Quem falaria com ele sabendo que pode ser destruído?
<verse eid="JOB 37:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="JOB 37:21"/>Ninguém pode olhar diretamente para o sol, nem para a luz que resplandece após o vento dispersar as nuvens.
<verse eid="JOB 37:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="JOB 37:22"/>Do norte vem um brilho dourado; Deus está cercado de majestade impressionante.
<verse eid="JOB 37:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="JOB 37:23"/>O Todo-poderoso está além do nosso alcance. Ele é grande em poder e rico em justiça; nunca oprime ninguém.
<verse eid="JOB 37:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="JOB 37:24"/>Por isso as pessoas o temem. Ele não dá atenção aos que se consideram sábios”.
<verse eid="JOB 37:24"/><verse eid="JOB 37:24"/></para>
  <chapter eid="JOB 37"/>
  <chapter number="38" style="c" sid="JOB 38"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 38:1"/>Do meio da tempestade, o SENHOR respondeu a Jó:
<verse eid="JOB 38:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="JOB 38:2"/>"Quem é esse que obscurece meus planos com palavras sem conhecimento?
<verse eid="JOB 38:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="JOB 38:3"/>Prepare-se como homem valente e responda às perguntas que lhe farei.
<verse eid="JOB 38:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="JOB 38:4"/>"Onde você estava quando lancei os fundamentos da terra? Responda-me, se é tão inteligente.
<verse eid="JOB 38:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="JOB 38:5"/>Quem definiu as medidas da terra e estendeu sobre ela a linha de medir? Você sabe?
<verse eid="JOB 38:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="JOB 38:6"/>Sobre o que foram colocados seus fundamentos? Quem assentou a pedra de esquina,
<verse eid="JOB 38:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="JOB 38:7"/>enquanto as estrelas da manhã cantavam juntas e todos os filhos de Deus gritavam de alegria?
<verse eid="JOB 38:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="JOB 38:8"/>"Quem fechou o mar com portas quando ele irrompeu e saiu como de um ventre?
<verse eid="JOB 38:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="JOB 38:9"/>Quem o vestiu de nuvens e o envolveu em densas trevas?
<verse eid="JOB 38:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="JOB 38:10"/>Onde você estava quando estabeleci meu limite para ele e coloquei portas e trancas,
<verse eid="JOB 38:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="JOB 38:11"/>e lhe disse: ‘Você chegará até aqui e não passará; aqui se deterá o orgulho das suas ondas’?
<verse eid="JOB 38:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="JOB 38:12"/>"Alguma vez você deu ordens à manhã, ou mostrou à alvorada o seu devido lugar,
<verse eid="JOB 38:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="JOB 38:13"/>para que ela alcance os confins da terra e sacuda dela os ímpios?
<verse eid="JOB 38:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="JOB 38:14"/>A terra muda de aparência como barro marcado por um selo, e tudo nela se destaca como as dobras de uma roupa.
<verse eid="JOB 38:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="JOB 38:15"/>Nega-se luz aos ímpios, e quebra-se o braço dos que se levantam para cometer violência.
<verse eid="JOB 38:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="JOB 38:16"/>"Você já visitou as nascentes do mar, ou percorreu as profundezas do abismo?
<verse eid="JOB 38:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="JOB 38:17"/>Você já foi apresentado às portas da morte, ou viu a entrada das trevas densas?
<verse eid="JOB 38:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="JOB 38:18"/>Você conhece a extensão da terra? Fale-me, se é que sabe tanto!
<verse eid="JOB 38:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="JOB 38:19"/>"Onde a luz mora, e onde as trevas se escondem?
<verse eid="JOB 38:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="JOB 38:20"/>Você consegue levá-las ao seu lugar e conhecer os caminhos que conduzem à sua morada?
<verse eid="JOB 38:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="JOB 38:21"/>Você certamente sabe, pois já havia nascido naquela época e seus dias são muito numerosos!
<verse eid="JOB 38:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="JOB 38:22"/>"Você já entrou nos depósitos da neve ou viu os depósitos do granizo?
<verse eid="JOB 38:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="JOB 38:23"/>Eu os reservei para tempos de aflição, para dias de guerra e batalha.
<verse eid="JOB 38:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="JOB 38:24"/>Por onde a luz se espalha, e por onde o vento oriental se espalha sobre a terra?
<verse eid="JOB 38:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="JOB 38:25"/>Quem abriu o leito para a chuva torrencial e criou caminhos para os relâmpagos dos trovões,
<verse eid="JOB 38:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="JOB 38:26"/>para chover na terra e no deserto desabitados,
<verse eid="JOB 38:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="JOB 38:27"/>para saciar a terra deserta e abandonada e fazer brotar a vegetação?
<verse eid="JOB 38:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="JOB 38:28"/>A chuva tem pai? Quem gera o orvalho?
<verse eid="JOB 38:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="JOB 38:29"/>De onde vem o gelo? Quem dá à luz a geada do céu,
<verse eid="JOB 38:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="JOB 38:30"/>transformando a água em pedra e congelando a superfície das águas profundas?
<verse eid="JOB 38:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="JOB 38:31"/>"Você pode amarrar a constelação das Plêiades ou soltar as cordas do Órion?
<verse eid="JOB 38:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="JOB 38:32"/>Você faz surgir as constelações em seu tempo ou guia a Ursa com suas estrelas?
<verse eid="JOB 38:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="JOB 38:33"/>Você conhece as leis que regem os céus e pode determinar o domínio deles sobre a terra?
<verse eid="JOB 38:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="JOB 38:34"/>"Você pode ordenar às nuvens para que a chuva cubra toda a terra?
<verse eid="JOB 38:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="JOB 38:35"/>Você manda os relâmpagos, e eles obedecem, dizendo: ‘Às suas ordens’?
<verse eid="JOB 38:35"/></para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v" sid="JOB 38:36"/>Quem colocou sabedoria no coração e deu entendimento à mente?
<verse eid="JOB 38:36"/></para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v" sid="JOB 38:37"/>Quem pode entender e controlar as nuvens com sabedoria? Quem abre os reservatórios do céu para fazer chover,
<verse eid="JOB 38:37"/></para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v" sid="JOB 38:38"/>quando a terra seca se endurece e se formam torrões?
<verse eid="JOB 38:38"/></para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v" sid="JOB 38:39"/>"Você caça a presa para a leoa e satisfaz a fome dos leõezinhos,
<verse eid="JOB 38:39"/></para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v" sid="JOB 38:40"/>quando se escondem nas tocas ou espreitam na mata?
<verse eid="JOB 38:40"/></para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v" sid="JOB 38:41"/>Quem alimenta os corvos quando seus filhotes, famintos, clamam a Deus por socorro?”.
<verse eid="JOB 38:41"/><verse eid="JOB 38:41"/></para>
  <chapter eid="JOB 38"/>
  <chapter number="39" style="c" sid="JOB 39"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 39:1"/>"Você sabe em que tempo as cabras das montanhas têm seus filhotes? Consegue perceber quando as corças entram em trabalho de parto?
<verse eid="JOB 39:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="JOB 39:2"/>Você consegue calcular os meses da gestação delas ou reconhecer o momento em que darão cria?
<verse eid="JOB 39:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="JOB 39:3"/>Elas se abaixam, dão à luz seus filhotes e logo ficam livres das dores.
<verse eid="JOB 39:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="JOB 39:4"/>As crias crescem no campo aberto e ganham força; depois seguem seu caminho e não retornam.
<verse eid="JOB 39:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="JOB 39:5"/>"Quem deu liberdade ao jumento selvagem? Quem soltou as cordas que o prendiam?
<verse eid="JOB 39:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="JOB 39:6"/>Eu estabeleci o deserto como sua morada e a terra salgada como lugar onde vive.
<verse eid="JOB 39:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="JOB 39:7"/>Ele despreza o barulho da cidade e não ouve os gritos do condutor.
<verse eid="JOB 39:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="JOB 39:8"/>Ele procura alimento nos montes e busca qualquer planta verde.
<verse eid="JOB 39:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="JOB 39:9"/>"Será que o boi selvagem concorda em lhe servir? Ele passará a noite no estábulo?
<verse eid="JOB 39:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="JOB 39:10"/>Você pode prendê-lo ao arado com cordas para que vá arando os vales atrás de você?
<verse eid="JOB 39:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="JOB 39:11"/>Por ele ter muita força, você confiará nele e deixará que ele faça o trabalho pesado?
<verse eid="JOB 39:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="JOB 39:12"/>Você pode confiar nele para trazer o grão da colheita e reuni-lo no seu celeiro?
<verse eid="JOB 39:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="JOB 39:13"/>"A avestruz bate as asas com alegria, mas suas asas e penas não têm a beleza da cegonha.
<verse eid="JOB 39:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="JOB 39:14"/>Ela deixa os ovos no chão e permite que a areia os mantenha aquecidos.
<verse eid="JOB 39:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="JOB 39:15"/>Não percebe que um pé pode esmagá-los ou que um animal do campo pode destruí-los.
<verse eid="JOB 39:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="JOB 39:16"/>Ela trata seus filhotes com dureza, como se não fossem dela, e não se importa se seu trabalho foi perdido.
<verse eid="JOB 39:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="JOB 39:17"/>Pois Deus a fez esquecer a sabedoria e não lhe deu entendimento.
<verse eid="JOB 39:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="JOB 39:18"/>Porém, quando ela se levanta para correr, supera o cavalo e também quem o cavalga.
<verse eid="JOB 39:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="JOB 39:19"/>"É você que dá vigor ao cavalo ou que coloca a crina no pescoço dele?
<verse eid="JOB 39:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="JOB 39:20"/>É você que o faz pular como um gafanhoto e relinchar tão forte a ponto de causar espanto?
<verse eid="JOB 39:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="JOB 39:21"/>Ele cava o chão com os cascos, mostra sua força e corre ao encontro da batalha.
<verse eid="JOB 39:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="JOB 39:22"/>Ele ri do medo e não se intimida; não volta atrás por causa da espada.
<verse eid="JOB 39:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="JOB 39:23"/>A aljava, a lança e o dardo brilham ao seu lado.
<verse eid="JOB 39:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="JOB 39:24"/>Com força e alegria ele corre tão rápido que parece devorar o chão, e não consegue se controlar quando ouve a trombeta.
<verse eid="JOB 39:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="JOB 39:25"/>Ao ouvir o toque, relincha. De longe percebe o cheiro da luta, os gritos de ordem e o barulho da guerra.
<verse eid="JOB 39:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="JOB 39:26"/>"É por causa da sua sabedoria que o falcão voa e abre suas asas em direção ao sul?
<verse eid="JOB 39:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="JOB 39:27"/>É por sua ordem que a águia sobe e faz seu ninho nas alturas?
<verse eid="JOB 39:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="JOB 39:28"/>Ela habita nos penhascos e passa a noite nas rochas firmes.
<verse eid="JOB 39:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="JOB 39:29"/>Dali procura alimento; seus olhos enxergam a presa de longe.
<verse eid="JOB 39:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="JOB 39:30"/>Seus filhotes bebem sangue; onde há um corpo morto, ali ela está”.
<verse eid="JOB 39:30"/><verse eid="JOB 39:30"/></para>
  <chapter eid="JOB 39"/>
  <chapter number="40" style="c" sid="JOB 40"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 40:1"/>Então o SENHOR falou outra vez com Jó:
<verse eid="JOB 40:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="JOB 40:2"/>"Aquele que tenta discutir com o Todo-poderoso deve responder. Aquele que acusa Deus, responda a ele!”.
<verse eid="JOB 40:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="JOB 40:3"/>Em seguida, Jó respondeu ao SENHOR:
<verse eid="JOB 40:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="JOB 40:4"/>"Sou insignificante; que resposta poderia dar? Prefiro levar a mão à boca.
<verse eid="JOB 40:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="JOB 40:5"/>Falei uma vez, não vou negar; falei duas vezes, mas não continuarei”.
<verse eid="JOB 40:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="JOB 40:6"/>Depois disso, o SENHOR lhe respondeu do meio da tempestade:
<verse eid="JOB 40:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="JOB 40:7"/>"Prepare-se como um homem valente e responda às perguntas que lhe farei.
<verse eid="JOB 40:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="JOB 40:8"/>"Você vai anular a minha justiça? Vai me condenar para mostrar que você está certo?
<verse eid="JOB 40:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="JOB 40:9"/>Seu braço tem a força do braço de Deus? Sua voz consegue trovejar como a dele?
<verse eid="JOB 40:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="JOB 40:10"/>Então cubra-se de honra e grandeza e vista-se de glória e majestade.
<verse eid="JOB 40:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="JOB 40:11"/>Libere o furor da sua ira; olhe para cada orgulhoso e o derrube.
<verse eid="JOB 40:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="JOB 40:12"/>Observe todos os arrogantes e os humilhe; derrube os perversos no lugar onde estão.
<verse eid="JOB 40:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="JOB 40:13"/>Esconda todos eles no pó; cubra o rosto deles na sepultura.
<verse eid="JOB 40:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="JOB 40:14"/>Então eu também reconhecerei que sua própria mão direita pode salvá-lo.
<verse eid="JOB 40:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="JOB 40:15"/>"Olhe agora para o Beemote,<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false"><char style="it" closed="true">Beemote</char>:<char style="it" closed="true"/>termo hebraico que designa um grande animal criado por Deus; tradicionalmente associado ao hipopótamo ou a uma criatura simbólica de força.</char></note> que eu fiz assim como fiz você; ele se alimenta de erva, como o boi.
<verse eid="JOB 40:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="JOB 40:16"/>Veja a força que há nos lombos dele e o vigor nos músculos de seu ventre.
<verse eid="JOB 40:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="JOB 40:17"/>Sua cauda fica firme como um cedro; os músculos de suas coxas são fortes.
<verse eid="JOB 40:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="JOB 40:18"/>Seus ossos parecem tubos de bronze, e seus membros são como barras de ferro.
<verse eid="JOB 40:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="JOB 40:19"/>Ele é a primeira entre as grandes criaturas feitas por Deus; somente seu Criador pode dominá-lo.
<verse eid="JOB 40:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="JOB 40:20"/>Os montes lhe fornecem alimento, enquanto os animais selvagens brincam ali.
<verse eid="JOB 40:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="JOB 40:21"/>Ele se deita debaixo das plantas aquáticas e esconde-se entre os juncos do pântano.
<verse eid="JOB 40:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="JOB 40:22"/>As plantas aquáticas cobrem-no com sombra, e os salgueiros do ribeiro o rodeiam.
<verse eid="JOB 40:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="JOB 40:23"/>Mesmo que o rio se encha e transborde, ele não fica assustado; permanece tranquilo quando o Jordão chega à sua boca.
<verse eid="JOB 40:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="JOB 40:24"/>Alguém consegue capturá-lo enquanto ele está alerta? Pode prendê-lo com um gancho no nariz e puxá-lo com uma corda?”.
<verse eid="JOB 40:24"/><verse eid="JOB 40:24"/></para>
  <chapter eid="JOB 40"/>
  <chapter number="41" style="c" sid="JOB 41"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 41:1"/>"Você poderia fisgar o Leviatã<note style="f" caller="+"> <char style="fk" closed="false">Leviatã: </char><char style="ft" closed="false">Criatura marinha poderosa e indomável. Sua descrição em Jó 41 usa linguagem poética para mostrar a soberania de Deus sobre tudo o que é forte e impossível de controlar pelo ser humano.</char></note> com um anzol ou amarrar a língua dele com uma corda?
<verse eid="JOB 41:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="JOB 41:2"/>Seria possível passar um laço pelo seu nariz ou atravessar sua mandíbula com um gancho?
<verse eid="JOB 41:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="JOB 41:3"/>Ele suplicaria por piedade ou falaria com mansidão?
<verse eid="JOB 41:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="JOB 41:4"/>Ele faria um acordo com você? Você o tomaria como servo para sempre?
<verse eid="JOB 41:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="JOB 41:5"/>Você brincaria com ele como faz com um pássaro? Você o prenderia para suas filhas brincarem com ele?
<verse eid="JOB 41:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="JOB 41:6"/>Os comerciantes poderiam negociá-lo? Eles o dividiriam entre os mercadores?
<verse eid="JOB 41:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="JOB 41:7"/>Você pode encher sua pele de lanças ou sua cabeça com arpões de pesca?
<verse eid="JOB 41:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="JOB 41:8"/>Tocar nele seria lutar por sua vida; uma vez feito, você jamais tentaria outra vez.
<verse eid="JOB 41:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="JOB 41:9"/>A esperança de capturá-lo é falsa; basta vê-lo para ficar apavorado.
<verse eid="JOB 41:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="JOB 41:10"/>Ninguém é tão corajoso que se atreva a provocá-lo. Então, quem poderá permanecer diante de mim?
<verse eid="JOB 41:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="JOB 41:11"/>Quem primeiro me deu algo para que eu lhe deva pagar? Tudo o que existe debaixo do céu pertence a mim.
<verse eid="JOB 41:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="JOB 41:12"/>"Não deixarei de falar sobre a força, os membros e a postura imponente do Leviatã.
<verse eid="JOB 41:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="JOB 41:13"/>Quem arrancaria seu couro? Quem ficaria ao alcance de suas goelas?
<verse eid="JOB 41:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="JOB 41:14"/>Quem teria coragem de arrancar sua couraça ou abrir sua boca sem temer os dentes?
<verse eid="JOB 41:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="JOB 41:15"/>Seu dorso é coberto por fileiras de escudos fortemente unidos,
<verse eid="JOB 41:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="JOB 41:16"/>tão firmes que nem o ar passa entre eles.
<verse eid="JOB 41:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="JOB 41:17"/>Eles estão tão entrelaçados que é impossível separá-los.
<verse eid="JOB 41:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="JOB 41:18"/>Seus espirros fazem brilhar luzes como relâmpagos, e seus olhos brilham como os primeiros raios da manhã.
<verse eid="JOB 41:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="JOB 41:19"/>Chamas saem de sua boca; faíscas de fogo saltam dela.
<verse eid="JOB 41:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="JOB 41:20"/>De suas narinas sai fumaça, como vapor de uma panela fervendo.
<verse eid="JOB 41:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="JOB 41:21"/>Seu sopro acende brasas, e chamas saem de sua boca.
<verse eid="JOB 41:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="JOB 41:22"/>A força de seu pescoço espalha terror; diante dele, até os mais corajosos tremem.
<verse eid="JOB 41:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="JOB 41:23"/>As partes do seu corpo são firmes e unidas; nada pode atravessá-la.
<verse eid="JOB 41:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="JOB 41:24"/>Seu coração é rígido como pedra, duro como uma mó de moinho.
<verse eid="JOB 41:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="JOB 41:25"/>Quando ele se levanta, até os mais valentes se apavoram; ficam atordoados por causa de seus golpes.
<verse eid="JOB 41:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="JOB 41:26"/>Nenhuma espada, lança, flecha ou dardo pode feri-lo.
<verse eid="JOB 41:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="JOB 41:27"/>Para ele, ferro e bronze são como palha e madeira podre.
<verse eid="JOB 41:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="JOB 41:28"/>As flechas não o fazem fugir; as pedras lançadas com a funda são como palha para ele.
<verse eid="JOB 41:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="JOB 41:29"/>Bastões são como folhas de capim; o zunido de lanças grandes o faz rir.
<verse eid="JOB 41:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="JOB 41:30"/>Sua barriga tem pontas afiadas; quando passa pela lama, deixa marcas como um instrumento de debulhar.
<verse eid="JOB 41:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="JOB 41:31"/>O Leviatã agita as profundezas como água que ferve numa panela; revolve o mar como óleo fervendo no caldeirão.
<verse eid="JOB 41:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="JOB 41:32"/>Ele deixa atrás de si um rastro brilhante; as águas parecem cobertas de espuma branca.
<verse eid="JOB 41:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="JOB 41:33"/>Nada na terra se compara a ele; ele foi criado sem medo.
<verse eid="JOB 41:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="JOB 41:34"/>Ele olha com desprezo para tudo que é orgulhoso; ele é rei entre todos os animais orgulhosos”.
<verse eid="JOB 41:34"/><verse eid="JOB 41:34"/></para>
  <chapter eid="JOB 41"/>
  <chapter number="42" style="c" sid="JOB 42"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JOB 42:1"/>Então Jó dá a seguinte resposta ao SENHOR:
<verse eid="JOB 42:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="JOB 42:2"/>"Sei que tudo é possível para ti e que nenhum dos teus planos pode ser impedido.
<verse eid="JOB 42:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="JOB 42:3"/>Perguntaste: ‘Quem é esse que fala sem conhecimento?’. Eu reconheço que falei de coisas que não compreendia, coisas grandes demais para mim.
<verse eid="JOB 42:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="JOB 42:4"/>Tu disseste: ‘Escute, e eu falarei; eu farei perguntas, e você me responderá’.
<verse eid="JOB 42:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="JOB 42:5"/>Antes eu te conhecia apenas de ouvir, mas agora meus olhos te veem.
<verse eid="JOB 42:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="JOB 42:6"/>Por isso me desprezo e me arrependo no pó e na cinza”.
<verse eid="JOB 42:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="JOB 42:7"/>Depois de falar com Jó, o SENHOR disse ao temanita Elifaz: “A minha ira se acendeu contra você e seus dois amigos, pois vocês não falaram corretamente sobre mim, como fez meu servo Jó.
<verse eid="JOB 42:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="JOB 42:8"/>Agora levem sete novilhos e sete carneiros, entreguem esses animais ao meu servo Jó e ofereçam sacrifícios por vocês. Meu servo Jó orará por vocês, e eu aceitarei a oração dele. Assim vocês não receberão o castigo que merecem, porque não falaram corretamente sobre mim como meu servo Jó”.
<verse eid="JOB 42:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="JOB 42:9"/>Assim, o temanita Elifaz, o suíta Bildade e o naamatita Zofar cumpriram a ordem do SENHOR; e ele aceitou a oração de Jó.
<verse eid="JOB 42:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="JOB 42:10"/>Depois que Jó orou por seus amigos, o SENHOR mudou sua situação e lhe deu em dobro tudo o que ele possuía antes.
<verse eid="JOB 42:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="JOB 42:11"/>Todos os seus irmãos, irmãs e antigos conhecidos vieram à sua casa para festejar com ele. Eles o consolaram pelo sofrimento que o SENHOR havia permitido sobre ele, e cada um lhe trouxe um presente em prata e um anel de ouro.
<verse eid="JOB 42:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="JOB 42:12"/>O SENHOR abençoou a última fase da vida de Jó mais do que a primeira. Ele passou a ter catorze mil ovelhas, seis mil camelos, mil juntas de bois e mil jumentas.
<verse eid="JOB 42:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="JOB 42:13"/>Além disso, ele também teve sete filhos e três filhas.
<verse eid="JOB 42:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="JOB 42:14"/>Deu à primeira filha o nome de Jemima, à segunda, Quézia, e à terceira, Querén-Hapuque.
<verse eid="JOB 42:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="JOB 42:15"/>Em toda aquela região não havia mulheres tão bonitas quanto as filhas de Jó. Jó deu a elas parte da herança, junto com seus irmãos.
<verse eid="JOB 42:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="JOB 42:16"/>Depois disso, Jó viveu 140 anos e viu seus filhos, seus netos e até a quarta geração.
<verse eid="JOB 42:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="JOB 42:17"/>E Jó morreu velho e cheio de dias.
<verse eid="JOB 42:17"/></para>
  <chapter eid="JOB 42"/>
</usx>
