<usx version="3.1">
  <book code="PRO" style="id">EN</book>
  <para style="h">Proverbs
</para>
  <para style="toc1">Proverbs
</para>
  <para style="toc2">Proverbs
</para>
  <para style="toc3">PRO
</para>
  <para style="mt1">Proverbs
</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="PRO 1"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 1:1"/>Salomão, filho de Davi, rei de Israel, escreveu estes provérbios
<verse eid="PRO 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="PRO 1:2"/>para ensinar sabedoria e disciplina e para ajudar a entender as palavras de discernimento.
<verse eid="PRO 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="PRO 1:3"/>Eles também servem para formar uma vida guiada pela prudência, conduzindo à prática da justiça, do juízo e da retidão.
<verse eid="PRO 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="PRO 1:4"/>Com eles, os inexperientes recebem prudência e os jovens aprendem conhecimento e bom senso.
<verse eid="PRO 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="PRO 1:5"/>Quem já é sábio, ao escutar estes ensinos, crescerá ainda mais em conhecimento; quem possui discernimento obterá direção segura.
<verse eid="PRO 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="PRO 1:6"/>Assim se poderá compreender provérbios e parábolas, as palavras dos sábios e seus enigmas.
<verse eid="PRO 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="PRO 1:7"/>Temer o SENHOR é o início do conhecimento; os tolos desprezam a sabedoria e a disciplina.
<verse eid="PRO 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="PRO 1:8"/>Filho, dê atenção à orientação de seu pai e não abandone o ensino de sua mãe.
<verse eid="PRO 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="PRO 1:9"/>Esses ensinos serão como um adorno sobre a cabeça e como um colar no pescoço.
<verse eid="PRO 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="PRO 1:10"/>Filho, se pessoas perversas quiserem seduzi-lo, não dê ouvidos.
<verse eid="PRO 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="PRO 1:11"/>Talvez digam: "Venha! Vamos ficar escondidos para derramar sangue; preparemos uma emboscada contra o inocente sem motivo.
<verse eid="PRO 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="PRO 1:12"/>Vamos engoli-los vivos, como a sepultura engole; inteiros, como acontece com os que descem ao abismo.
<verse eid="PRO 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="PRO 1:13"/>Acharemos toda espécie de bens preciosos e encheremos nossas casas com despojos.
<verse eid="PRO 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="PRO 1:14"/>Junte-se ao nosso grupo; teremos uma só bolsa e dividiremos tudo entre nós".
<verse eid="PRO 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="PRO 1:15"/>Filho, não siga com essa gente. Não pise na estrada que eles percorrem.
<verse eid="PRO 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="PRO 1:16"/>Eles correm para praticar o mal e se apressam para derramar sangue.
<verse eid="PRO 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="PRO 1:17"/>Não adianta estender uma rede quando as aves estão observando.
<verse eid="PRO 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="PRO 1:18"/>Porém esses homens armam emboscadas contra si mesmos; preparam armadilhas contra sua própria vida.
<verse eid="PRO 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="PRO 1:19"/>Assim são os caminhos de todo aquele que busca ganho injusto: essa ganância tira a vida de quem a possui.
<verse eid="PRO 1:19"/><verse number="20" style="v" sid="PRO 1:20"/>A sabedoria levanta a voz nas ruas e faz ouvir o seu chamado nas praças.
<verse eid="PRO 1:20"/><verse number="21" style="v" sid="PRO 1:21"/>Ela clama nos lugares cheios de movimento; anuncia suas palavras junto às portas da cidade:
<verse eid="PRO 1:21"/><verse number="22" style="v" sid="PRO 1:22"/>"Vocês, inexperientes, até quando amarão a inexperiência? Vocês, zombadores, até quando terão prazer em zombar? E vocês, tolos, até quando rejeitarão o conhecimento?
<verse eid="PRO 1:22"/><verse number="23" style="v" sid="PRO 1:23"/>Se aceitarem minha correção, derramarei sobre vocês o meu espírito e lhes farei conhecer as minhas palavras.
<verse eid="PRO 1:23"/><verse number="24" style="v" sid="PRO 1:24"/>Fiz um convite, mas vocês recusaram; estendi a mão, porém ninguém quis ouvir.
<verse eid="PRO 1:24"/><verse number="25" style="v" sid="PRO 1:25"/>Ignoraram todo o meu conselho e não aceitaram a minha repreensão.
<verse eid="PRO 1:25"/><verse number="26" style="v" sid="PRO 1:26"/>Por isso também rirei quando chegar a desgraça de vocês e zombarei quando o medo alcançá-los,
<verse eid="PRO 1:26"/><verse number="27" style="v" sid="PRO 1:27"/>quando o pavor vier como uma tempestade e a calamidade cair como um vendaval, quando a aflição e a angústia os dominarem.
<verse eid="PRO 1:27"/><verse number="28" style="v" sid="PRO 1:28"/>Então chamarão por mim, mas não terão resposta; procurarão por mim com insistência, mas não me acharão.
<verse eid="PRO 1:28"/><verse number="29" style="v" sid="PRO 1:29"/>Isso acontecerá porque desprezaram o conhecimento e não quiseram temer o SENHOR.
<verse eid="PRO 1:29"/><verse number="30" style="v" sid="PRO 1:30"/>Rejeitaram meu conselho e trataram com desprezo minha advertência.
<verse eid="PRO 1:30"/><verse number="31" style="v" sid="PRO 1:31"/>Por isso colherão o resultado do próprio caminho e se fartarão dos seus próprios planos.
<verse eid="PRO 1:31"/><verse number="32" style="v" sid="PRO 1:32"/>Pois os inexperientes se desviam e seguem para a morte, e os tolos são destruídos por sua falsa segurança.
<verse eid="PRO 1:32"/><verse number="33" style="v" sid="PRO 1:33"/>Mas quem me ouve viverá em segurança e permanecerá tranquilo, sem medo do mal".
<verse eid="PRO 1:33"/><verse eid="PRO 1:33"/></para>
  <chapter eid="PRO 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="PRO 2"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 2:1"/>Filho, se acolher as minhas palavras e guardar em seu íntimo os meus mandamentos,
<verse eid="PRO 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="PRO 2:2"/>se der ouvidos à sabedoria e voltar o coração para o entendimento,
<verse eid="PRO 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="PRO 2:3"/>se pedir discernimento e levantar a voz em busca de entendimento,
<verse eid="PRO 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="PRO 2:4"/>se buscá-la como quem busca a prata e procurá-la como quem procura um tesouro escondido,
<verse eid="PRO 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="PRO 2:5"/>então entenderá o significado de temer o SENHOR e achará o conhecimento de Deus.
<verse eid="PRO 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="PRO 2:6"/>Pois o SENHOR dá sabedoria; conhecimento e discernimento vêm da sua boca.
<verse eid="PRO 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="PRO 2:7"/>Ele guarda a verdadeira prudência para os que vivem com retidão e é um escudo para quem caminha com integridade.
<verse eid="PRO 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="PRO 2:8"/>Ele vigia os caminhos da justiça e protege a estrada dos santos.
<verse eid="PRO 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="PRO 2:9"/>Assim você compreenderá o que é justo, correto e íntegro e reconhecerá todas as veredas que são boas.
<verse eid="PRO 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="PRO 2:10"/>Pois a sabedoria entrará em seu coração, e o conhecimento dará prazer à sua alma.
<verse eid="PRO 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="PRO 2:11"/>As decisões sábias serão sua proteção, e o entendimento guardará seus passos.
<verse eid="PRO 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="PRO 2:12"/>A sabedoria o livrará do caminho do mal e do homem que fala perversidades.
<verse eid="PRO 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="PRO 2:13"/>Dos que se desviam do caminho certo e seguem trilhas escuras.
<verse eid="PRO 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="PRO 2:14"/>Eles têm prazer em praticar o mal e se alegram no que é perverso.
<verse eid="PRO 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="PRO 2:15"/>Suas ações são enganosas, e seus caminhos, tortuosos e perigosos.
<verse eid="PRO 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="PRO 2:16"/>A sabedoria o preservará da mulher imoral e da mulher estrangeira que seduz com palavras suaves.
<verse eid="PRO 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="PRO 2:17"/>Ela abandona seu marido, o companheiro da juventude, e ignora a aliança com Deus.
<verse eid="PRO 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="PRO 2:18"/>Entrar na casa dela conduz à morte; é o caminho que desce às sombras dos mortos.
<verse eid="PRO 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="PRO 2:19"/>Quem a procura se perde e jamais encontrará os caminhos da vida.
<verse eid="PRO 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="PRO 2:20"/>A sabedoria, portanto, irá levá-lo a seguir os passos dos bons e permanecer nas veredas dos justos.
<verse eid="PRO 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="PRO 2:21"/>Pois os retos habitarão a terra, e os íntegros permanecerão nela.
<verse eid="PRO 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="PRO 2:22"/>Porém os perversos serão removidos da terra, e os traidores serão arrancados dela.
<verse eid="PRO 2:22"/><verse eid="PRO 2:22"/></para>
  <chapter eid="PRO 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="PRO 3"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 3:1"/>Meu filho, guarda no coração os meus ensinamentos e não se esqueça dos meus mandamentos,
<verse eid="PRO 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="PRO 3:2"/>pois prolongarão seus dias e lhe acrescentarão anos de vida e paz.
<verse eid="PRO 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="PRO 3:3"/>Mantenha sempre com você a bondade e a fidelidade; prenda-as como colar e grave-as no seu coração.
<verse eid="PRO 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="PRO 3:4"/>Assim você encontrará o favor de Deus e a estima dos homens.
<verse eid="PRO 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="PRO 3:5"/>Confie no SENHOR de todo o seu coração e não dependa de sua própria inteligência.
<verse eid="PRO 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="PRO 3:6"/>Reconheça-o em todos os seus caminhos, e ele tornará retas as suas veredas.
<verse eid="PRO 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="PRO 3:7"/>Não se julgue sábio por si mesmo; tema o SENHOR e afaste-se do mal.
<verse eid="PRO 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="PRO 3:8"/>Isso será cura para seu corpo e vigor para seus ossos.
<verse eid="PRO 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="PRO 3:9"/>Honre o SENHOR com seus bens e com as primícias de tudo o que você produz;
<verse eid="PRO 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="PRO 3:10"/>assim seus celeiros se encherão, e seus lagares transbordarão de vinho.
<verse eid="PRO 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="PRO 3:11"/>Filho, não rejeite a correção do SENHOR, nem se aborreça com a repreensão dele;
<verse eid="PRO 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="PRO 3:12"/>pois ele disciplina a quem ama, tal como o pai que corrige o filho a quem quer bem.
<verse eid="PRO 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="PRO 3:13"/>Feliz é quem encontra sabedoria, e quem adquire entendimento.
<verse eid="PRO 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="PRO 3:14"/>A sabedoria vale mais do que a prata e seu lucro é melhor do que o ouro.
<verse eid="PRO 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="PRO 3:15"/>É mais preciosa do que rubis; nenhum dos seus desejos se compara a ela.
<verse eid="PRO 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="PRO 3:16"/>Na mão direita, ela oferece vida longa; na esquerda, riquezas e honra.
<verse eid="PRO 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="PRO 3:17"/>Seus caminhos são agradáveis, e todas as suas veredas conduzem à paz.
<verse eid="PRO 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="PRO 3:18"/>É árvore de vida para quem a abraça; felizes os que se apegam a ela.
<verse eid="PRO 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="PRO 3:19"/>Pela sua sabedoria, o SENHOR firmou a terra; pelo seu entendimento, estabeleceu os céus.
<verse eid="PRO 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="PRO 3:20"/>Pelo seu conhecimento, as fontes profundas se abriram, e do céu goteja o orvalho.
<verse eid="PRO 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="PRO 3:21"/>Filho, não perca de vista a prudência e o bom senso; guarde-os sempre.
<verse eid="PRO 3:21"/><verse number="22" style="v" sid="PRO 3:22"/>Eles serão vida para sua alma e ornamento para seu pescoço.
<verse eid="PRO 3:22"/><verse number="23" style="v" sid="PRO 3:23"/>Assim você andará seguro em seu caminho e seus pés não tropeçarão.
<verse eid="PRO 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="PRO 3:24"/>Quando se deitar, você não sentirá medo; seu sono será calmo.
<verse eid="PRO 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="PRO 3:25"/>Não tenha medo do desastre repentino nem da destruição que atinge os perversos.
<verse eid="PRO 3:25"/><verse number="26" style="v" sid="PRO 3:26"/>Porque o SENHOR será sua segurança e não deixará que seus pés caiam em armadilhas.
<verse eid="PRO 3:26"/><verse number="27" style="v" sid="PRO 3:27"/>Não deixe de fazer o bem a quem tem direito a ele, quando estiver em seu poder ajudar.
<verse eid="PRO 3:27"/><verse number="28" style="v" sid="PRO 3:28"/>Se você pode ajudar o seu vizinho hoje, não lhe diga: "Volte amanhã, e eu lhe darei algo".
<verse eid="PRO 3:28"/><verse number="29" style="v" sid="PRO 3:29"/>Não planeje o mal contra seu vizinho, que confia em você.
<verse eid="PRO 3:29"/><verse number="30" style="v" sid="PRO 3:30"/>Não contende sem motivo com quem não lhe fez mal.
<verse eid="PRO 3:30"/><verse number="31" style="v" sid="PRO 3:31"/>Não inveje os violentos, nem siga os caminhos deles.
<verse eid="PRO 3:31"/><verse number="32" style="v" sid="PRO 3:32"/>Pois o SENHOR abomina os perversos, mas revela seu conselho aos justos.
<verse eid="PRO 3:32"/><verse number="33" style="v" sid="PRO 3:33"/>O SENHOR amaldiçoa a casa dos ímpios, mas abençoa o lar dos justos.
<verse eid="PRO 3:33"/><verse number="34" style="v" sid="PRO 3:34"/>Ele zomba dos que zombam, mas dá graça aos humildes.
<verse eid="PRO 3:34"/><verse number="35" style="v" sid="PRO 3:35"/>Os sábios receberão honra como herança, mas os tolos colherão desonra.
<verse eid="PRO 3:35"/><verse eid="PRO 3:35"/></para>
  <chapter eid="PRO 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="PRO 4"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 4:1"/>Filhos, escutem a orientação de um pai; prestem atenção e aprendam a ter discernimento.
<verse eid="PRO 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="PRO 4:2"/>É bom o ensino que estou lhes oferecendo; não deixem de lado a minha instrução.
<verse eid="PRO 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="PRO 4:3"/>Eu também fui filho de meu pai, ainda jovem, o único diante de minha mãe.
<verse eid="PRO 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="PRO 4:4"/>Meu pai me ensinava e dizia: "Guarde minhas palavras no seu coração; pratique meus mandamentos e você viverá.
<verse eid="PRO 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="PRO 4:5"/>Busque sabedoria e obtenha entendimento; não se esqueça nem se afaste de minhas palavras.
<verse eid="PRO 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="PRO 4:6"/>Não deixe de lado a sabedoria, e ela o guardará; ame-a, e ela cuidará de você.
<verse eid="PRO 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="PRO 4:7"/>O princípio da sabedoria é este: adquira sabedoria; com tudo o que você possui, adquira entendimento.
<verse eid="PRO 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="PRO 4:8"/>Valorize a sabedoria, e ela o valorizará; abrace-a, e ela lhe dará honra.
<verse eid="PRO 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="PRO 4:9"/>Ela colocará sobre sua cabeça uma bela grinalda e lhe entregará uma coroa de honra".
<verse eid="PRO 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="PRO 4:10"/>Escute, meu filho, e aceite o que estou dizendo, e seus anos de vida se multiplicarão.
<verse eid="PRO 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="PRO 4:11"/>Eu lhe mostrei o caminho da sabedoria e o conduzi por trilhas retas.
<verse eid="PRO 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="PRO 4:12"/>Quando você andar por elas, seus passos não encontrarão obstáculos; se correr, você não cairá.
<verse eid="PRO 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="PRO 4:13"/>Segure firme a instrução, não a solte; guarde-a bem, pois ela é sua vida.
<verse eid="PRO 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="PRO 4:14"/>Não tome a estrada dos ímpios, nem siga o caminho dos maus.
<verse eid="PRO 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="PRO 4:15"/>Evite essa direção; não passe por ela; afaste-se e siga adiante.
<verse eid="PRO 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="PRO 4:16"/>Eles não dormem sem praticar o mal; perdem o sono se não fazem alguém cair.
<verse eid="PRO 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="PRO 4:17"/>Eles se alimentam do pão da perversidade e bebem o vinho da violência.
<verse eid="PRO 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="PRO 4:18"/>A estrada do justo é como a luz do amanhecer; seu brilho aumenta até ser dia pleno.
<verse eid="PRO 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="PRO 4:19"/>O caminho dos ímpios é treva profunda; não sabem onde tropeçam.
<verse eid="PRO 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="PRO 4:20"/>Meu filho, preste atenção nas minhas palavras; incline o ouvido para as minhas instruções.
<verse eid="PRO 4:20"/><verse number="21" style="v" sid="PRO 4:21"/>Não deixe que elas se afastem de seus olhos; guarde-as lá no fundo do seu coração.
<verse eid="PRO 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="PRO 4:22"/>Elas dão vida a quem as encontra e são cura para todo o corpo.
<verse eid="PRO 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="PRO 4:23"/>Sobretudo, guarde o coração, pois dele procedem as fontes da vida.
<verse eid="PRO 4:23"/><verse number="24" style="v" sid="PRO 4:24"/>Evite falar mentiras; mantenha a maldade longe de seus lábios.
<verse eid="PRO 4:24"/><verse number="25" style="v" sid="PRO 4:25"/>Que seus olhos olhem para a frente; mantenha o olhar firme diante de você.
<verse eid="PRO 4:25"/><verse number="26" style="v" sid="PRO 4:26"/>Prepare bem o caminho por onde anda, e todos os seus passos serão firmes.
<verse eid="PRO 4:26"/><verse number="27" style="v" sid="PRO 4:27"/>Não se desvie para a direita nem para a esquerda; mantenha seus pés longe do mal.
<verse eid="PRO 4:27"/><verse eid="PRO 4:27"/></para>
  <chapter eid="PRO 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="PRO 5"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 5:1"/>Meu filho, preste atenção à sabedoria que lhe ensino; incline o ouvido para meus conselhos prudentes.
<verse eid="PRO 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="PRO 5:2"/>Assim você conservará a prudência, e seus lábios guardarão conhecimento.
<verse eid="PRO 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="PRO 5:3"/>Os lábios da mulher imoral parecem gotejar mel, e suas palavras soam suaves como azeite.
<verse eid="PRO 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="PRO 5:4"/>Contudo, no final, são amargas como absinto e cortam como espada de dois gumes.
<verse eid="PRO 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="PRO 5:5"/>Seus pés conduzem à morte; seus passos levam direto para a sepultura.
<verse eid="PRO 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="PRO 5:6"/>Ela não se preocupa com o caminho da vida; seus caminhos são instáveis, e ela nem percebe.
<verse eid="PRO 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="PRO 5:7"/>Agora, meu filho, escute bem e não se afaste das palavras que lhe digo.
<verse eid="PRO 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="PRO 5:8"/>Mantenha distância dessa mulher; não chegue perto da porta de sua casa.
<verse eid="PRO 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="PRO 5:9"/>Assim você não entregará sua honra aos outros, nem seus anos a pessoas cruéis.
<verse eid="PRO 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="PRO 5:10"/>Estranhos não se alimentarão do fruto do seu trabalho, nem outros aproveitarão o que você ganhou com esforço.
<verse eid="PRO 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="PRO 5:11"/>No fim, você não gemerá quando sua carne e seu corpo estiverem consumidos,
<verse eid="PRO 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="PRO 5:12"/>nem dirá: "Como rejeitei a disciplina! Meu coração desprezou a correção.
<verse eid="PRO 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="PRO 5:13"/>Não ouvi quem me ensinava, nem dei atenção aos meus mestres.
<verse eid="PRO 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="PRO 5:14"/>Quase caí em ruína total diante de toda a comunidade".
<verse eid="PRO 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="PRO 5:15"/>Beba da água de sua própria cisterna; mate sua sede com a água que brota do seu poço.
<verse eid="PRO 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="PRO 5:16"/>Por que deixar que suas fontes se derramem pelas ruas e seus ribeiros corram pelas praças?
<verse eid="PRO 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="PRO 5:17"/>Que pertençam somente a você, e não sejam partilhados com estranhos.
<verse eid="PRO 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="PRO 5:18"/>Que sua fonte seja abençoada; seja feliz com a mulher da sua juventude.
<verse eid="PRO 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="PRO 5:19"/>Ela é como gazela amorosa, como corça graciosa; que seus seios o satisfaçam sempre e que seus carinhos o deixem inebriado continuamente!
<verse eid="PRO 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="PRO 5:20"/>Por que, meu filho, deixar-se seduzir por mulher imoral ou abraçar o seio de uma mulher estranha?
<verse eid="PRO 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="PRO 5:21"/>O SENHOR observa os caminhos de cada pessoa e sonda todos os seus passos.
<verse eid="PRO 5:21"/><verse number="22" style="v" sid="PRO 5:22"/>O ímpio fica preso em suas próprias maldades; as cordas do seu pecado o amarram.
<verse eid="PRO 5:22"/><verse number="23" style="v" sid="PRO 5:23"/>Ele morrerá porque não teve disciplina e se perderá por causa de sua grande insensatez.
<verse eid="PRO 5:23"/><verse eid="PRO 5:23"/></para>
  <chapter eid="PRO 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="PRO 6"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 6:1"/>Meu filho, se você foi fiador de alguém e garantiu a dívida de um estranho,
<verse eid="PRO 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="PRO 6:2"/>ficando preso ao que disse e obrigado a cumprir esse compromisso,
<verse eid="PRO 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="PRO 6:3"/>faça o seguinte para se livrar, meu filho, pois você está nas mãos do seu próximo: vá, humilhe-se e insista com ele.
<verse eid="PRO 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="PRO 6:4"/>Não vá se deitar para dormir, nem descanse.
<verse eid="PRO 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="PRO 6:5"/>Livre-se como a gazela que escapa do caçador, como a ave que foge do laço.
<verse eid="PRO 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="PRO 6:6"/>Preguiçoso, aprenda com a formiga; observe os caminhos dela e tenha sabedoria.
<verse eid="PRO 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="PRO 6:7"/>Mesmo sem chefe, sem supervisor e sem governante,
<verse eid="PRO 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="PRO 6:8"/>ela prepara sua comida no verão e ajunta alimento no tempo da colheita.
<verse eid="PRO 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="PRO 6:9"/>Até quando você pretende ficar deitado, preguiçoso? Quando sairá da cama?
<verse eid="PRO 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="PRO 6:10"/>Uma pequena soneca, um rápido cochilo, os braços cruzados um pouquinho para descansar,
<verse eid="PRO 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="PRO 6:11"/>e a sua pobreza virá como um ladrão, e a sua necessidade chegará como um homem armado.
<verse eid="PRO 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="PRO 6:12"/>O homem perverso anda com palavras enganosas.
<verse eid="PRO 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="PRO 6:13"/>Para isso, pisca um olho, move um pé e faz sinais com os dedos.
<verse eid="PRO 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="PRO 6:14"/>No coração trama o engano; planeja o mal o tempo todo e semeia contenda.
<verse eid="PRO 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="PRO 6:15"/>Por isso a sua ruína virá de repente; num instante será irremediavelmente despedaçado.
<verse eid="PRO 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="PRO 6:16"/>Seis coisas aborrecem o SENHOR, e há uma sétima que ele abomina:
<verse eid="PRO 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="PRO 6:17"/>olhos arrogantes, língua mentirosa e mãos sujas de sangue inocente;
<verse eid="PRO 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="PRO 6:18"/>coração que planeja o mal e pés que correm para a maldade;
<verse eid="PRO 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="PRO 6:19"/>testemunha falsa que diz mentiras e aquele que provoca contendas entre irmãos.
<verse eid="PRO 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="PRO 6:20"/>Meu filho, ouça o mandamento de seu pai e não deixe de lado o ensino de sua mãe.
<verse eid="PRO 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="PRO 6:21"/>Amarre-os sempre ao seu coração; pendure-os ao pescoço.
<verse eid="PRO 6:21"/><verse number="22" style="v" sid="PRO 6:22"/>Quando você caminhar, eles lhe serão como guia; quando dormir, serão sua proteção; quando acordar, falarão com você.
<verse eid="PRO 6:22"/><verse number="23" style="v" sid="PRO 6:23"/>O mandamento é uma lâmpada; a instrução, uma luz; e as correções da disciplina são o caminho da vida;
<verse eid="PRO 6:23"/><verse number="24" style="v" sid="PRO 6:24"/>eles serão sua proteção contra a mulher imoral e contra as palavras suaves da mulher estranha.
<verse eid="PRO 6:24"/><verse number="25" style="v" sid="PRO 6:25"/>Não deseje em seu coração a beleza dela nem se deixe cativar por seus olhares.
<verse eid="PRO 6:25"/><verse number="26" style="v" sid="PRO 6:26"/>Por causa de uma prostituta, o homem pode acabar com apenas um pedaço de pão, mas a mulher adúltera caça uma vida preciosa.
<verse eid="PRO 6:26"/><verse number="27" style="v" sid="PRO 6:27"/>Alguém pode levar fogo no peito sem que suas roupas se queimem?
<verse eid="PRO 6:27"/><verse number="28" style="v" sid="PRO 6:28"/>Alguém pode andar sobre brasas sem que seus pés se queimem?
<verse eid="PRO 6:28"/><verse number="29" style="v" sid="PRO 6:29"/>É o que acontece com quem se deita com a mulher do seu próximo; quem a toca não sairá impune.
<verse eid="PRO 6:29"/><verse number="30" style="v" sid="PRO 6:30"/>Não se despreza o ladrão quando ele rouba para matar a fome.
<verse eid="PRO 6:30"/><verse number="31" style="v" sid="PRO 6:31"/>Contudo, se for apanhado, pagará sete vezes mais, ainda que para isso tenha de dar tudo o que possui.
<verse eid="PRO 6:31"/><verse number="32" style="v" sid="PRO 6:32"/>Mas o adúltero não tem entendimento; quem faz isso destrói a si mesmo.
<verse eid="PRO 6:32"/><verse number="33" style="v" sid="PRO 6:33"/>Ficará ferido e será desonrado, e sua vergonha jamais será apagada.
<verse eid="PRO 6:33"/><verse number="34" style="v" sid="PRO 6:34"/>Pois a ira do marido se acende com o ciúme, e ele não terá compaixão no dia da vingança.
<verse eid="PRO 6:34"/><verse number="35" style="v" sid="PRO 6:35"/>Não aceitará qualquer tipo de compensação, nem se deixará acalmar com uma porção de presentes.
<verse eid="PRO 6:35"/><verse eid="PRO 6:35"/></para>
  <chapter eid="PRO 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="PRO 7"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 7:1"/>Meu filho, aceite minhas palavras e guarde dentro de si os mandamentos que lhe ensino.
<verse eid="PRO 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="PRO 7:2"/>Pratique meus mandamentos, e você viverá; preserve minha instrução como a menina dos seus olhos.
<verse eid="PRO 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="PRO 7:3"/>Amarre esses ensinos aos seus dedos; grave-os profundamente em seu coração.
<verse eid="PRO 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="PRO 7:4"/>Declare à sabedoria: "Você é minha irmã", e trate o entendimento como um parente próximo.
<verse eid="PRO 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="PRO 7:5"/>Assim eles o protegerão da mulher imoral, da estranha que seduz com suas palavras.
<verse eid="PRO 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="PRO 7:6"/>Da janela de minha casa observei a rua, olhando através das grades,
<verse eid="PRO 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="PRO 7:7"/>e, entre os jovens inexperientes, notei um rapaz sem discernimento.
<verse eid="PRO 7:7"/><verse number="8" style="v" sid="PRO 7:8"/>Ao passar pela esquina onde morava certa mulher, seguiu na direção da casa dela.
<verse eid="PRO 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="PRO 7:9"/>Era final do dia; a tarde já desaparecia e a escuridão da noite avançava.
<verse eid="PRO 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="PRO 7:10"/>Então a mulher saiu ao encontro dele, vestida como prostituta e com intenções enganosas no coração.
<verse eid="PRO 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="PRO 7:11"/>Ela era barulhenta e inquieta; raramente permanecia em casa.
<verse eid="PRO 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="PRO 7:12"/>Às vezes aparecia nas ruas, outras vezes nas praças; ficava à espera de alguém em cada esquina.
<verse eid="PRO 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="PRO 7:13"/>Aproximou-se do jovem, abraçou-o, beijou-o e falou sem vergonha:
<verse eid="PRO 7:13"/><verse number="14" style="v" sid="PRO 7:14"/>"Hoje apresentei ofertas de paz e cumpri os votos que havia prometido.
<verse eid="PRO 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="PRO 7:15"/>Por isso saí à sua procura; fui atrás de você e agora o encontrei.
<verse eid="PRO 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="PRO 7:16"/>Arrumei minha cama com cobertas decoradas e tecidos finos vindos do Egito.
<verse eid="PRO 7:16"/><verse number="17" style="v" sid="PRO 7:17"/>Perfumei-a com mirra, aloés e canela.
<verse eid="PRO 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="PRO 7:18"/>Venha, vamos nos amar até o amanhecer; vamos nos encher de carícias.
<verse eid="PRO 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="PRO 7:19"/>Meu marido não está em casa; está numa viagem longa.
<verse eid="PRO 7:19"/><verse number="20" style="v" sid="PRO 7:20"/>Saiu com uma bolsa cheia de prata e só voltará na época da lua cheia".
<verse eid="PRO 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="PRO 7:21"/>Com muitas palavras ela o seduziu; com lábios doces conseguiu atraí-lo.
<verse eid="PRO 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="PRO 7:22"/>Ele foi atrás dela imediatamente, como boi levado ao abate, ou como animal que caminha para a armadilha,
<verse eid="PRO 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="PRO 7:23"/>sendo logo atingido por uma flecha no fígado, ou como ave que voa para a rede sem saber que sua vida está em risco.
<verse eid="PRO 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="PRO 7:24"/>Agora, meu filho, escute-me e preste atenção no que eu digo.
<verse eid="PRO 7:24"/><verse number="25" style="v" sid="PRO 7:25"/>Não permita que seu coração se incline para os caminhos dessa mulher, nem se desvie para suas veredas.
<verse eid="PRO 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="PRO 7:26"/>Muitos já foram derrubados por ela; grande é o número dos que morreram em suas mãos.
<verse eid="PRO 7:26"/><verse number="27" style="v" sid="PRO 7:27"/>A casa dela é uma estrada que leva à sepultura, descendo às moradas da morte.
<verse eid="PRO 7:27"/><verse eid="PRO 7:27"/></para>
  <chapter eid="PRO 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="PRO 8"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 8:1"/>A Sabedoria clama, e o entendimento ergue a voz.
<verse eid="PRO 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="PRO 8:2"/>Ela se coloca no alto das colinas, à beira do caminho, nos cruzamentos.
<verse eid="PRO 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="PRO 8:3"/>Ela grita perto das portas da cidade, à entrada:
<verse eid="PRO 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="PRO 8:4"/>"Homens, a vocês eu clamo; minha voz se dirige a todos.
<verse eid="PRO 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="PRO 8:5"/>Vocês, que ainda não têm experiência, aprendam a ter prudência; vocês, que são tolos, adquiram bom senso.
<verse eid="PRO 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="PRO 8:6"/>Escutem, pois tenho coisas excelentes a dizer; meus lábios anunciam o que é correto.
<verse eid="PRO 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="PRO 8:7"/>Minha boca diz a verdade, pois a maldade é algo que meus lábios rejeitam.
<verse eid="PRO 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="PRO 8:8"/>Tudo o que falo é justo; não há nada enganoso ou perverso em minhas palavras.
<verse eid="PRO 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="PRO 8:9"/>Elas são claras para quem tem discernimento e corretas para quem alcança conhecimento.
<verse eid="PRO 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="PRO 8:10"/>Prefiram o meu ensino em lugar da prata, e o conhecimento em vez do ouro refinado.
<verse eid="PRO 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="PRO 8:11"/>Pois a sabedoria vale mais que rubis; nada do que se deseja pode se comparar a ela.
<verse eid="PRO 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="PRO 8:12"/>Eu, a Sabedoria, habito com a prudência e possuo conhecimento e reflexão.
<verse eid="PRO 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="PRO 8:13"/>Temer o SENHOR é o mesmo que odiar o mal; eu odeio o orgulho e a arrogância, o mau caminho e as palavras perversas.
<verse eid="PRO 8:13"/><verse number="14" style="v" sid="PRO 8:14"/>A mim pertencem o conselho e o bom julgamento; meu é o entendimento, e minha também é a força.
<verse eid="PRO 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="PRO 8:15"/>Por meio de mim os reis governam e os governantes estabelecem justiça.
<verse eid="PRO 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="PRO 8:16"/>Por meio de mim governam os líderes e todos os juízes que julgam a terra.
<verse eid="PRO 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="PRO 8:17"/>Eu amo aqueles que me amam, e os que me buscam com dedicação me encontram.
<verse eid="PRO 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="PRO 8:18"/>Tenho riquezas e honra, prosperidade duradoura e justiça.
<verse eid="PRO 8:18"/><verse number="19" style="v" sid="PRO 8:19"/>O fruto que ofereço é melhor que o ouro, até mesmo que o ouro refinado; o que produzo vale mais que a prata escolhida.
<verse eid="PRO 8:19"/><verse number="20" style="v" sid="PRO 8:20"/>Sigo o caminho da retidão e as veredas da justiça.
<verse eid="PRO 8:20"/><verse number="21" style="v" sid="PRO 8:21"/>Aos que me amam concedo bens e encho os seus tesouros.
<verse eid="PRO 8:21"/><verse number="22" style="v" sid="PRO 8:22"/>O SENHOR me estabeleceu no início de sua obra, antes de tudo o que realizou desde os tempos antigos.
<verse eid="PRO 8:22"/><verse number="23" style="v" sid="PRO 8:23"/>Ele me formou desde a eternidade, no começo, antes de existir a terra.
<verse eid="PRO 8:23"/><verse number="24" style="v" sid="PRO 8:24"/>Fui gerada antes dos abismos, antes das fontes cheias de água,
<verse eid="PRO 8:24"/><verse number="25" style="v" sid="PRO 8:25"/>antes dos montes firmes, antes das colinas.
<verse eid="PRO 8:25"/><verse number="26" style="v" sid="PRO 8:26"/>Ainda não havia terra nem campos, nem sequer o primeiro pó do mundo.
<verse eid="PRO 8:26"/><verse number="27" style="v" sid="PRO 8:27"/>Lá estava eu enquanto ele preparava os céus; enquanto desenhava o horizonte sobre a face do abismo;
<verse eid="PRO 8:27"/><verse number="28" style="v" sid="PRO 8:28"/>enquanto colocava as nuvens lá no alto e fortalecia as fontes das profundezas;
<verse eid="PRO 8:28"/><verse number="29" style="v" sid="PRO 8:29"/>enquanto fixava limites para o mar a fim de que as águas não desobedecessem à sua ordem; enquanto estabelecia os fundamentos da terra;
<verse eid="PRO 8:29"/><verse number="30" style="v" sid="PRO 8:30"/>eu estava ao seu lado como uma artesã; dia após dia eu era a sua alegria, sempre me alegrando diante dele.
<verse eid="PRO 8:30"/><verse number="31" style="v" sid="PRO 8:31"/>Divertia-me com o mundo que ele formou e tinha prazer na humanidade.
<verse eid="PRO 8:31"/><verse number="32" style="v" sid="PRO 8:32"/>Agora, meus filhos, escutem-me: felizes serão os que seguirem os meus caminhos.
<verse eid="PRO 8:32"/><verse number="33" style="v" sid="PRO 8:33"/>Ouçam a minha instrução e não a desprezem; tenham sabedoria.
<verse eid="PRO 8:33"/><verse number="34" style="v" sid="PRO 8:34"/>Feliz é quem me ouve, vigiando todos os dias à minha porta e esperando à entrada da minha casa.
<verse eid="PRO 8:34"/><verse number="35" style="v" sid="PRO 8:35"/>Pois quem me encontrar encontrará a vida e receberá o favor do SENHOR.
<verse eid="PRO 8:35"/><verse number="36" style="v" sid="PRO 8:36"/>Mas quem pecar contra mim prejudicará a si mesmo; todos os que me odeiam amam a morte".
<verse eid="PRO 8:36"/><verse eid="PRO 8:36"/></para>
  <chapter eid="PRO 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="PRO 9"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 9:1"/>A Sabedoria construiu sua casa; ergueu sete colunas para sustentá-la.
<verse eid="PRO 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="PRO 9:2"/>Preparou animais para a refeição, misturou o vinho e organizou a mesa.
<verse eid="PRO 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="PRO 9:3"/>Depois enviou suas servas para anunciar desde as partes mais altas da cidade:
<verse eid="PRO 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="PRO 9:4"/>"Quem for inexperiente, venha para cá!". E diz aos que não têm entendimento:
<verse eid="PRO 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="PRO 9:5"/>"Venham e provem do pão e do vinho que preparei.
<verse eid="PRO 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="PRO 9:6"/>Abandonem a ingenuidade e vivam; sigam o caminho do entendimento".
<verse eid="PRO 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="PRO 9:7"/>Quem corrige o zombador atrai insultos; quem repreende o perverso recebe afronta.
<verse eid="PRO 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="PRO 9:8"/>Não corrija a pessoa que zomba, porque ela passará a odiá-lo; mas corrija o sábio, e ele demonstrará apreço.
<verse eid="PRO 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="PRO 9:9"/>Ensine o sábio, e ele crescerá ainda mais em sabedoria; oriente o justo, e ele aumentará seu conhecimento.
<verse eid="PRO 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="PRO 9:10"/>Temer o SENHOR é o começo da sabedoria, e conhecer o Santo é entendimento.
<verse eid="PRO 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="PRO 9:11"/>Por meio de mim, os dias de sua vida se multiplicam, e os anos de sua existência se prolongam.
<verse eid="PRO 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="PRO 9:12"/>Se você tiver sabedoria, o benefício será seu; se você preferir zombar, arcará sozinho com as consequências.
<verse eid="PRO 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="PRO 9:13"/>A Insensatez é barulhenta; é ignorante e nada sabe.
<verse eid="PRO 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="PRO 9:14"/>Ela se senta à entrada de sua casa, na parte elevada da cidade,
<verse eid="PRO 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="PRO 9:15"/>e chama os transeuntes que seguem seu caminho:
<verse eid="PRO 9:15"/><verse number="16" style="v" sid="PRO 9:16"/>"Quem for inexperiente, venha para cá!". E diz aos que não têm entendimento:
<verse eid="PRO 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="PRO 9:17"/>"Água obtida às escondidas parece doce, e o pão comido em segredo tem sabor especial".
<verse eid="PRO 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="PRO 9:18"/>Contudo, eles não sabem que ali estão os mortos; os convidados dela estão nas profundezas da sepultura.
<verse eid="PRO 9:18"/><verse eid="PRO 9:18"/></para>
  <chapter eid="PRO 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="PRO 10"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 10:1"/>Provérbios de Salomão: O filho que demonstra sabedoria alegra o pai; o filho que vive na insensatez entristece a mãe.
<verse eid="PRO 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="PRO 10:2"/>As riquezas dos desonestos não trazem proveito, mas a justiça salva da morte.
<verse eid="PRO 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="PRO 10:3"/>O SENHOR não permite que o justo passe fome, mas frustra o apetite dos perversos.
<verse eid="PRO 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="PRO 10:4"/>Mãos negligentes conduzem à pobreza, mas mãos diligentes alcançam prosperidade.
<verse eid="PRO 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="PRO 10:5"/>Quem reúne a colheita no verão mostra prudência; quem dorme durante a ceifa causa vergonha.
<verse eid="PRO 10:5"/><verse number="6" style="v" sid="PRO 10:6"/>As bênçãos repousam sobre a cabeça do justo, mas a boca dos perversos está cheia de violência.
<verse eid="PRO 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="PRO 10:7"/>A lembrança do justo permanece como bênção, mas o nome dos ímpios se deteriora.
<verse eid="PRO 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="PRO 10:8"/>O sábio de coração aceita instrução, mas quem fala de modo insensato caminha para a ruína.
<verse eid="PRO 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="PRO 10:9"/>Quem vive com integridade anda seguro, mas quem segue caminhos pervertidos será desmascarado.
<verse eid="PRO 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="PRO 10:10"/>Quem pisca o olho com malícia provoca aflição, e quem fala como tolo acaba em ruína.
<verse eid="PRO 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="PRO 10:11"/>O que sai da boca do justo é fonte de vida, mas o que sai da boca dos perversos esconde violência.
<verse eid="PRO 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="PRO 10:12"/>O ódio desperta conflitos, mas o amor cobre todas as ofensas.
<verse eid="PRO 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="PRO 10:13"/>Nos lábios de quem possui discernimento encontra-se sabedoria, mas a disciplina é para quem carece de entendimento.
<verse eid="PRO 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="PRO 10:14"/>Os sábios guardam mais e mais conhecimento, mas as palavras do insensato anunciam destruição.
<verse eid="PRO 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="PRO 10:15"/>A riqueza do rico funciona como fortaleza, mas a pobreza é a queda dos pobres.
<verse eid="PRO 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="PRO 10:16"/>O trabalho do justo conduz à vida, mas o ganho do perverso conduz ao pecado.
<verse eid="PRO 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="PRO 10:17"/>Quem aceita a correção segue pela estrada da vida, mas quem despreza a repreensão leva outros ao erro.
<verse eid="PRO 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="PRO 10:18"/>Quem oculta o ódio possui lábios mentirosos, e quem espalha calúnia revela tolice.
<verse eid="PRO 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="PRO 10:19"/>Onde há muitas palavras, o pecado não falta, mas quem controla a língua demonstra prudência.
<verse eid="PRO 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="PRO 10:20"/>As palavras do justo valem como prata refinada, mas o coração dos perversos é de pouco valor.
<verse eid="PRO 10:20"/><verse number="21" style="v" sid="PRO 10:21"/>As palavras do justo apascentam muitos, mas os insensatos perecem por falta de entendimento.
<verse eid="PRO 10:21"/><verse number="22" style="v" sid="PRO 10:22"/>A bênção do SENHOR traz prosperidade, e com ela não vem sofrimento adicional.
<verse eid="PRO 10:22"/><verse number="23" style="v" sid="PRO 10:23"/>Para o tolo, praticar o mal é diversão, mas o homem sensato encontra prazer na sabedoria.
<verse eid="PRO 10:23"/><verse number="24" style="v" sid="PRO 10:24"/>O que preocupa o perverso cai sobre ele, mas o desejo dos justos será concedido.
<verse eid="PRO 10:24"/><verse number="25" style="v" sid="PRO 10:25"/>Ao passar a tempestade, o perverso desaparece; mas o que anda com justiça continua firme para sempre.
<verse eid="PRO 10:25"/><verse number="26" style="v" sid="PRO 10:26"/>O preguiçoso é como vinagre nos dentes ou fumaça nos olhos.
<verse eid="PRO 10:26"/><verse number="27" style="v" sid="PRO 10:27"/>O temor do SENHOR prolonga os dias, mas os anos dos perversos são abreviados.
<verse eid="PRO 10:27"/><verse number="28" style="v" sid="PRO 10:28"/>A esperança do justo resulta em alegria, mas a expectativa dos perversos em nada resulta.
<verse eid="PRO 10:28"/><verse number="29" style="v" sid="PRO 10:29"/>O SENHOR protege os íntegros, mas traz ruína aos que praticam o mal.
<verse eid="PRO 10:29"/><verse number="30" style="v" sid="PRO 10:30"/>O justo jamais será extirpado, mas os perversos não permanecerão na terra.
<verse eid="PRO 10:30"/><verse number="31" style="v" sid="PRO 10:31"/>Da boca do justo brota sabedoria, mas a língua perversa será arrancada.
<verse eid="PRO 10:31"/><verse number="32" style="v" sid="PRO 10:32"/>Os lábios do justo sabem falar o que convém, mas a boca dos perversos só diz coisas perversas.
<verse eid="PRO 10:32"/><verse eid="PRO 10:32"/></para>
  <chapter eid="PRO 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="PRO 11"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 11:1"/>O SENHOR reprova balança enganosa, mas se alegra com medidas corretas.
<verse eid="PRO 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="PRO 11:2"/>Quando surge a arrogância, chega a humilhação; a sabedoria, porém, acompanha os humildes.
<verse eid="PRO 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="PRO 11:3"/>A integridade conduz os justos, mas a perversidade dos falsos é sua própria ruína.
<verse eid="PRO 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="PRO 11:4"/>As riquezas não ajudam no dia da ira, mas a justiça salva da morte
<verse eid="PRO 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="PRO 11:5"/>A retidão dos íntegros torna seu caminho direito, mas o perverso tropeça na própria maldade.
<verse eid="PRO 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="PRO 11:6"/>A justiça dos retos os resgata, mas os infiéis ficam presos à própria cobiça.
<verse eid="PRO 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="PRO 11:7"/>Quando o ímpio morre, sua esperança se vai; e a esperança fundada em poder desaparece.
<verse eid="PRO 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="PRO 11:8"/>O justo é libertado da angústia, e o perverso passa a sofrer em seu lugar.
<verse eid="PRO 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="PRO 11:9"/>Com suas palavras o ímpio busca arruinar o próximo, mas os justos escapam por meio do conhecimento.
<verse eid="PRO 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="PRO 11:10"/>A cidade se alegra com a prosperidade dos justos; e há júbilo com a perdição dos perversos.
<verse eid="PRO 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="PRO 11:11"/>A bênção dos justos engrandece a cidade, mas o que os perversos falam a destrói.
<verse eid="PRO 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="PRO 11:12"/>Quem despreza o próximo mostra falta de entendimento, mas o sensato sabe guardar silêncio.
<verse eid="PRO 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="PRO 11:13"/>O fofoqueiro revela segredos, mas quem é confiável preserva a confidência.
<verse eid="PRO 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="PRO 11:14"/>Onde falta orientação sábia, o povo cai, mas na multidão de conselheiros há segurança.
<verse eid="PRO 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="PRO 11:15"/>Quem se torna fiador de outro certamente sofrerá, mas quem evita tal compromisso permanece seguro.
<verse eid="PRO 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="PRO 11:16"/>A mulher graciosa alcança honra, mas os violentos apenas acumulam riquezas.
<verse eid="PRO 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="PRO 11:17"/>Quem pratica a bondade faz bem a si mesmo, mas o cruel fere a própria vida.
<verse eid="PRO 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="PRO 11:18"/>O perverso recebe recompensa ilusória, mas quem semeia justiça colhe recompensa segura.
<verse eid="PRO 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="PRO 11:19"/>A firmeza na justiça conduz à vida, mas quem procura o mal segue para a morte.
<verse eid="PRO 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="PRO 11:20"/>O SENHOR detesta os de coração perverso, mas se agrada dos que vivem com integridade.
<verse eid="PRO 11:20"/><verse number="21" style="v" sid="PRO 11:21"/>Tenha certeza de que o perverso não ficará impune, mas a descendência dos justos será preservada.
<verse eid="PRO 11:21"/><verse number="22" style="v" sid="PRO 11:22"/>Como joia de ouro no focinho de um porco, assim é a mulher bela sem discrição.
<verse eid="PRO 11:22"/><verse number="23" style="v" sid="PRO 11:23"/>O desejo dos justos resulta em bem, mas a esperança dos perversos conduz ao juízo.
<verse eid="PRO 11:23"/><verse number="24" style="v" sid="PRO 11:24"/>Alguns repartem com generosidade e se tornam mais ricos; outros retêm além do necessário e acabam por empobrecer.
<verse eid="PRO 11:24"/><verse number="25" style="v" sid="PRO 11:25"/>A pessoa generosa será próspera, e quem traz alívio aos outros também receberá alívio.
<verse eid="PRO 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="PRO 11:26"/>O povo amaldiçoa quem retém o trigo, mas há bênção para quem o coloca à venda.
<verse eid="PRO 11:26"/><verse number="27" style="v" sid="PRO 11:27"/>Quem busca o bem alcança favor, mas o mal recai sobre quem o procura.
<verse eid="PRO 11:27"/><verse number="28" style="v" sid="PRO 11:28"/>Quem confia nas riquezas cairá, mas os justos florescerão como plantas viçosas.
<verse eid="PRO 11:28"/><verse number="29" style="v" sid="PRO 11:29"/>Quem perturba sua própria casa herdará apenas vento, e o insensato se tornará servo do sábio.
<verse eid="PRO 11:29"/><verse number="30" style="v" sid="PRO 11:30"/>O fruto da justiça é árvore de vida, e quem ganha pessoas demonstra sabedoria.
<verse eid="PRO 11:30"/><verse number="31" style="v" sid="PRO 11:31"/>Se o justo recebe punição na terra, quanto mais o perverso e o pecador!
<verse eid="PRO 11:31"/><verse eid="PRO 11:31"/></para>
  <chapter eid="PRO 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="PRO 12"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 12:1"/>Quem ama ser corrigido ama aprender, mas quem rejeita a repreensão mostra falta de entendimento.
<verse eid="PRO 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="PRO 12:2"/>Quem pratica o bem recebe o favor do SENHOR, mas quem trama o mal é julgado por ele.
<verse eid="PRO 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="PRO 12:3"/>Ninguém se firma por meio da maldade, mas a raiz dos justos permanece firme.
<verse eid="PRO 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="PRO 12:4"/>Uma esposa de valor é coroa para o marido, mas a que causa vergonha é como podridão nos ossos dele.
<verse eid="PRO 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="PRO 12:5"/>Os planos de quem é justo são retos, mas os conselhos de quem é mau levam ao engano.
<verse eid="PRO 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="PRO 12:6"/>O que os perversos dizem são armadilhas para matar, mas o que os justos falam traz livramento.
<verse eid="PRO 12:6"/><verse number="7" style="v" sid="PRO 12:7"/>Os perversos são derrubados e deixam de existir, mas o lar dos justos continua firme.
<verse eid="PRO 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="PRO 12:8"/>A pessoa é elogiada conforme sua sabedoria, mas quem tem mente corrupta recebe desprezo.
<verse eid="PRO 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="PRO 12:9"/>Melhor ser alguém de pouca estima e ter um servo do que fingir grandeza e não ter pão.
<verse eid="PRO 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="PRO 12:10"/>O justo trata bem seus animais, mas até a compaixão dos perversos é cruel.
<verse eid="PRO 12:10"/><verse number="11" style="v" sid="PRO 12:11"/>Quem trabalha sua terra terá alimento em abundância, mas quem corre atrás de coisas vazias não tem entendimento.
<verse eid="PRO 12:11"/><verse number="12" style="v" sid="PRO 12:12"/>O perverso deseja a presa dos maus, mas a raiz dos justos produz fruto.
<verse eid="PRO 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="PRO 12:13"/>O malvado fica preso por causa de suas próprias palavras, mas o justo escapa das dificuldades.
<verse eid="PRO 12:13"/><verse number="14" style="v" sid="PRO 12:14"/>A pessoa recebe coisas boas pelo que diz, e o trabalho de suas mãos traz recompensa.
<verse eid="PRO 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="PRO 12:15"/>O caminho do tolo parece correto para ele, mas quem é sábio escuta conselhos.
<verse eid="PRO 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="PRO 12:16"/>O insensato mostra sua irritação imediatamente, mas o prudente ignora a ofensa.
<verse eid="PRO 12:16"/><verse number="17" style="v" sid="PRO 12:17"/>A testemunha fiel declara o que é verdadeiro, mas a testemunha enganosa espalha mentira.
<verse eid="PRO 12:17"/><verse number="18" style="v" sid="PRO 12:18"/>Há palavras que ferem como golpes de espada, mas o que os sábios falam traz cura.
<verse eid="PRO 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="PRO 12:19"/>Os lábios que falam a verdade permanecem firmes, mas a língua mentirosa dura pouco tempo.
<verse eid="PRO 12:19"/><verse number="20" style="v" sid="PRO 12:20"/>O coração de quem planeja o mal está cheio de engano, mas quem promove a paz encontra alegria.
<verse eid="PRO 12:20"/><verse number="21" style="v" sid="PRO 12:21"/>Nenhum mal atinge o justo, mas os perversos ficam cheios de problemas.
<verse eid="PRO 12:21"/><verse number="22" style="v" sid="PRO 12:22"/>O SENHOR abomina os lábios mentirosos, mas se alegra com quem age com fidelidade.
<verse eid="PRO 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="PRO 12:23"/>A pessoa prudente não faz alarde de seu conhecimento, mas os tolos proclamam tolice.
<verse eid="PRO 12:23"/><verse number="24" style="v" sid="PRO 12:24"/>As mãos que trabalham chegarão a governar, mas os preguiçosos acabarão por servir.
<verse eid="PRO 12:24"/><verse number="25" style="v" sid="PRO 12:25"/>A ansiedade pesa no coração do homem, mas uma boa palavra lhe traz ânimo.
<verse eid="PRO 12:25"/><verse number="26" style="v" sid="PRO 12:26"/>O justo guia bem o seu próximo, mas o caminho dos perversos os faz errar.
<verse eid="PRO 12:26"/><verse number="27" style="v" sid="PRO 12:27"/>O preguiçoso não aproveita o que conseguiu caçar, mas o diligente valoriza o que possui.
<verse eid="PRO 12:27"/><verse number="28" style="v" sid="PRO 12:28"/>A vida está no caminho da justiça, e nessa estrada não se encontra a morte.
<verse eid="PRO 12:28"/><verse eid="PRO 12:28"/></para>
  <chapter eid="PRO 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="PRO 13"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 13:1"/>O filho sábio aceita a disciplina do pai, mas o zombador não dá ouvidos à repreensão.
<verse eid="PRO 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="PRO 13:2"/>Pelas palavras que diz, a pessoa desfruta o bem, mas os desleais desejam a violência.
<verse eid="PRO 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="PRO 13:3"/>Quem vigia o que fala protege a própria vida, mas quem abre muito a boca acaba em ruína.
<verse eid="PRO 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="PRO 13:4"/>O preguiçoso deseja muito e nada alcança, mas o diligente terá seus desejos plenamente atendidos.
<verse eid="PRO 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="PRO 13:5"/>O justo rejeita a mentira, mas o perverso produz vergonha e desonra.
<verse eid="PRO 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="PRO 13:6"/>A justiça guarda quem anda com integridade, mas a impiedade leva o pecador à queda.
<verse eid="PRO 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="PRO 13:7"/>Há quem se finja ser rico sem ter nada, e há quem finja ser pobre tendo grande riqueza.
<verse eid="PRO 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="PRO 13:8"/>As riquezas podem servir para resgatar a vida de alguém, mas o pobre não ouve ameaça.
<verse eid="PRO 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="PRO 13:9"/>A luz dos justos brilha intensamente, mas a lâmpada dos perversos se apaga.
<verse eid="PRO 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="PRO 13:10"/>O orgulho produz somente conflitos, mas a sabedoria está com quem aceita conselho.
<verse eid="PRO 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="PRO 13:11"/>A riqueza obtida rapidamente diminui, mas quem ajunta pouco a pouco vê seu patrimônio crescer.
<verse eid="PRO 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="PRO 13:12"/>A esperança que demora deixa o coração fraco, mas o desejo atendido é como árvore de vida.
<verse eid="PRO 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="PRO 13:13"/>Quem despreza a instrução sofrerá as consequências, mas quem respeita o mandamento recebe recompensa.
<verse eid="PRO 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="PRO 13:14"/>O ensino do sábio é fonte de vida para livrar o homem das ciladas da morte.
<verse eid="PRO 13:14"/><verse number="15" style="v" sid="PRO 13:15"/>O bom entendimento traz favor, mas o caminho é áspero para os infiéis.
<verse eid="PRO 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="PRO 13:16"/>Quem tem prudência age com conhecimento, mas o tolo revela que é insensato.
<verse eid="PRO 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="PRO 13:17"/>O mensageiro perverso sofre desgraças, mas o mensageiro fiel traz restauração.
<verse eid="PRO 13:17"/><verse number="18" style="v" sid="PRO 13:18"/>Pobreza e vergonha são para quem rejeita a disciplina, mas quem aceita a correção recebe honra.
<verse eid="PRO 13:18"/><verse number="19" style="v" sid="PRO 13:19"/>O desejo atendido traz alegria à alma, mas o tolo detesta abandonar o mal.
<verse eid="PRO 13:19"/><verse number="20" style="v" sid="PRO 13:20"/>Quem anda com os sábios adquire mais sabedoria, mas quem acompanha os tolos sofrerá dano.
<verse eid="PRO 13:20"/><verse number="21" style="v" sid="PRO 13:21"/>O mal anda atrás dos pecadores, mas os justos recebem o bem como recompensa.
<verse eid="PRO 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="PRO 13:22"/>Quem é bom deixa herança para os netos, mas a riqueza do pecador é guardada para o justo.
<verse eid="PRO 13:22"/><verse number="23" style="v" sid="PRO 13:23"/>A terra cultivada pelo pobre produz muito alimento, mas há quem o perca por falta de justiça.
<verse eid="PRO 13:23"/><verse number="24" style="v" sid="PRO 13:24"/>Quem evita disciplinar o filho o odeia, mas quem o ama se empenha em corrigi-lo.
<verse eid="PRO 13:24"/><verse number="25" style="v" sid="PRO 13:25"/>O justo come até ficar satisfeito, mas o estômago dos perversos permanece vazio.
<verse eid="PRO 13:25"/><verse eid="PRO 13:25"/></para>
  <chapter eid="PRO 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="PRO 14"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 14:1"/>A mulher sábia fortalece o seu lar, mas a insensata o arruína com as próprias mãos.
<verse eid="PRO 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="PRO 14:2"/>Quem anda com retidão teme o SENHOR, mas quem segue seus caminhos tortuosos o despreza.
<verse eid="PRO 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="PRO 14:3"/>A vara do orgulho sai da boca do tolo, mas os lábios do sábio o protegem.
<verse eid="PRO 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="PRO 14:4"/>Sem bois o estábulo permanece limpo, mas pela força do boi a colheita se torna abundante.
<verse eid="PRO 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="PRO 14:5"/>A testemunha fiel não distorce a verdade, mas a testemunha enganosa espalha mentiras.
<verse eid="PRO 14:5"/><verse number="6" style="v" sid="PRO 14:6"/>O zombador procura sabedoria e não a encontra, mas o conhecimento é acessível para quem tem discernimento.
<verse eid="PRO 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="PRO 14:7"/>Afaste-se de quem vive na insensatez, pois dele não virão palavras de conhecimento.
<verse eid="PRO 14:7"/><verse number="8" style="v" sid="PRO 14:8"/>A prudência do sábio consiste em avaliar o próprio caminho, mas a tolice dos insensatos os leva ao engano.
<verse eid="PRO 14:8"/><verse number="9" style="v" sid="PRO 14:9"/>Os tolos zombam da culpa, mas há boa vontade entre os justos.
<verse eid="PRO 14:9"/><verse number="10" style="v" sid="PRO 14:10"/>Cada pessoa conhece a dor que carrega no coração, e nenhum estranho consegue partilhar plenamente sua alegria.
<verse eid="PRO 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="PRO 14:11"/>A casa dos perversos será destruída, mas a morada dos justos prosperará.
<verse eid="PRO 14:11"/><verse number="12" style="v" sid="PRO 14:12"/>Existe caminho que parece correto ao ser humano, mas seu fim conduz à morte.
<verse eid="PRO 14:12"/><verse number="13" style="v" sid="PRO 14:13"/>Até no riso o coração pode sentir dor, e, por fim, a alegria pode terminar em pranto.
<verse eid="PRO 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="PRO 14:14"/>O coração infiel se farta dos seus próprios caminhos, mas o homem bom se satisfaz com os seus.
<verse eid="PRO 14:14"/><verse number="15" style="v" sid="PRO 14:15"/>O ingênuo acredita em tudo o que ouve, mas o prudente examina bem cada passo.
<verse eid="PRO 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="PRO 14:16"/>O sábio teme o mal e dele se afasta, mas o tolo se lança adiante com arrogância.
<verse eid="PRO 14:16"/><verse number="17" style="v" sid="PRO 14:17"/>Quem se irrita rapidamente pratica loucuras, e o que trama o mal acaba por ser odiado.
<verse eid="PRO 14:17"/><verse number="18" style="v" sid="PRO 14:18"/>Os simples herdam a insensatez, mas os prudentes são coroados de conhecimento.
<verse eid="PRO 14:18"/><verse number="19" style="v" sid="PRO 14:19"/>Os maus se curvarão diante dos bons, e os perversos comparecerão às portas dos justos.
<verse eid="PRO 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="PRO 14:20"/>O pobre é rejeitado até por seus vizinhos, mas ao rico não faltam amigos.
<verse eid="PRO 14:20"/><verse number="21" style="v" sid="PRO 14:21"/>Quem despreza o seu próximo comete pecado, mas feliz é quem demonstra compaixão pelos necessitados.
<verse eid="PRO 14:21"/><verse number="22" style="v" sid="PRO 14:22"/>Não se desviam os que planejam o mal? Mas amor e fidelidade pertencem aos que planejam o bem.
<verse eid="PRO 14:22"/><verse number="23" style="v" sid="PRO 14:23"/>Todo esforço diligente traz ganho, mas só conversa fiada leva à pobreza.
<verse eid="PRO 14:23"/><verse number="24" style="v" sid="PRO 14:24"/>A riqueza é coroa para os sábios, mas a recompensa dos tolos é a própria insensatez.
<verse eid="PRO 14:24"/><verse number="25" style="v" sid="PRO 14:25"/>A testemunha verdadeira preserva vidas, mas a que mente age com engano.
<verse eid="PRO 14:25"/><verse number="26" style="v" sid="PRO 14:26"/>Quem teme ao SENHOR encontra firme segurança, e seus filhos encontram nele proteção.
<verse eid="PRO 14:26"/><verse number="27" style="v" sid="PRO 14:27"/>O temor do SENHOR é fonte de vida que livra das ciladas da morte.
<verse eid="PRO 14:27"/><verse number="28" style="v" sid="PRO 14:28"/>Um povo numeroso é uma honra para um rei, mas a falta de súditos leva o governante à ruína.
<verse eid="PRO 14:28"/><verse number="29" style="v" sid="PRO 14:29"/>Quem é paciente demonstra grande entendimento, mas quem se apressa em irritar-se revela loucura.
<verse eid="PRO 14:29"/><verse number="30" style="v" sid="PRO 14:30"/>O coração sereno dá vigor ao corpo, mas a inveja é podridão para os ossos.
<verse eid="PRO 14:30"/><verse number="31" style="v" sid="PRO 14:31"/>Quem oprime o pobre ofende seu Criador, mas quem demonstra bondade ao necessitado o honra.
<verse eid="PRO 14:31"/><verse number="32" style="v" sid="PRO 14:32"/>O perverso cai por causa de sua maldade, mas o justo encontra refúgio mesmo diante da morte.
<verse eid="PRO 14:32"/><verse number="33" style="v" sid="PRO 14:33"/>A sabedoria repousa no coração de quem tem discernimento, mas entre os tolos ela acaba por se tornar evidente.
<verse eid="PRO 14:33"/><verse number="34" style="v" sid="PRO 14:34"/>A justiça eleva uma nação, mas o pecado traz desonra a qualquer povo.
<verse eid="PRO 14:34"/><verse number="35" style="v" sid="PRO 14:35"/>O servo prudente agrada ao rei, mas aquele que age de forma vergonhosa desperta sua indignação.
<verse eid="PRO 14:35"/><verse eid="PRO 14:35"/></para>
  <chapter eid="PRO 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="PRO 15"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 15:1"/>A resposta gentil diminui a fúria, mas palavras ásperas acendem a ira.
<verse eid="PRO 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="PRO 15:2"/>A língua dos sábios comunica bem o conhecimento, mas a boca dos tolos verte insensatez.
<verse eid="PRO 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="PRO 15:3"/>O SENHOR alcança todos os lugares com seus olhos, observando tanto os bons quanto os maus.
<verse eid="PRO 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="PRO 15:4"/>A língua que cura é árvore de vida, mas a fala enganosa fere o espírito.
<verse eid="PRO 15:4"/><verse number="5" style="v" sid="PRO 15:5"/>O insensato despreza a orientação do pai, mas quem aceita correção mostra discernimento.
<verse eid="PRO 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="PRO 15:6"/>Na casa do justo há verdadeira riqueza, mas o ganho dos perversos produz inquietação.
<verse eid="PRO 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="PRO 15:7"/>Os lábios dos sábios espalham conhecimento, mas o coração dos tolos não é assim.
<verse eid="PRO 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="PRO 15:8"/>O SENHOR rejeita as ofertas dos perversos, mas recebe com prazer a oração do justo.
<verse eid="PRO 15:8"/><verse number="9" style="v" sid="PRO 15:9"/>O SENHOR abomina o caminho do perverso, mas ama quem se empenha em viver com justiça.
<verse eid="PRO 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="PRO 15:10"/>A disciplina é severa para quem abandona o bom caminho; quem rejeita a repreensão caminha para a morte.
<verse eid="PRO 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="PRO 15:11"/>Até a sepultura e a destruição estão diante do SENHOR; quanto mais o íntimo do ser humano!
<verse eid="PRO 15:11"/><verse number="12" style="v" sid="PRO 15:12"/>O zombador detesta quem o repreende, por isso não busca a companhia dos sábios.
<verse eid="PRO 15:12"/><verse number="13" style="v" sid="PRO 15:13"/>O coração alegre ilumina o rosto, mas a tristeza interior abate o espírito.
<verse eid="PRO 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="PRO 15:14"/>A mente que discerne procura aprender mais, mas os tolos se alimentam de sua própria insensatez.
<verse eid="PRO 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="PRO 15:15"/>Para o aflito, todos os dias são difíceis, mas o coração contente vive em constante festa.
<verse eid="PRO 15:15"/><verse number="16" style="v" sid="PRO 15:16"/>Mais vale ter pouco e temer o SENHOR do que ter muita riqueza acompanhada de angústia.
<verse eid="PRO 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="PRO 15:17"/>Mais vale uma refeição simples onde há amor do que um banquete farto cercado de hostilidade.
<verse eid="PRO 15:17"/><verse number="18" style="v" sid="PRO 15:18"/>A pessoa irascível provoca conflitos, mas o homem paciente apazigua a discórdia.
<verse eid="PRO 15:18"/><verse number="19" style="v" sid="PRO 15:19"/>O caminho do preguiçoso é como uma cerca de espinhos, mas a estrada dos justos é plana.
<verse eid="PRO 15:19"/><verse number="20" style="v" sid="PRO 15:20"/>O filho sábio traz alegria ao pai, mas o tolo despreza sua mãe.
<verse eid="PRO 15:20"/><verse number="21" style="v" sid="PRO 15:21"/>A tolice diverte quem carece de entendimento, mas quem tem sabedoria anda com retidão.
<verse eid="PRO 15:21"/><verse number="22" style="v" sid="PRO 15:22"/>Planos fracassam quando faltam conselhos, mas se confirmam quando há muitos conselheiros.
<verse eid="PRO 15:22"/><verse number="23" style="v" sid="PRO 15:23"/>A resposta bem dada traz satisfação, e a palavra certa no momento oportuno é valiosa.
<verse eid="PRO 15:23"/><verse number="24" style="v" sid="PRO 15:24"/>Para o prudente, o caminho da vida é para cima, livrando-o da sepultura que está embaixo.
<verse eid="PRO 15:24"/><verse number="25" style="v" sid="PRO 15:25"/>O SENHOR destrói a casa dos orgulhosos, mas protege os limites da propriedade da viúva.
<verse eid="PRO 15:25"/><verse number="26" style="v" sid="PRO 15:26"/>O SENHOR abomina os pensamentos dos perversos, mas se agrada das palavras puras.
<verse eid="PRO 15:26"/><verse number="27" style="v" sid="PRO 15:27"/>Quem busca lucro injusto perturba sua própria família, mas quem rejeita subornos terá vida.
<verse eid="PRO 15:27"/><verse number="28" style="v" sid="PRO 15:28"/>O justo reflete antes de dar uma resposta, mas a boca dos perversos despeja maldade.
<verse eid="PRO 15:28"/><verse number="29" style="v" sid="PRO 15:29"/>O SENHOR se mantém distante dos perversos, mas escuta a oração dos justos.
<verse eid="PRO 15:29"/><verse number="30" style="v" sid="PRO 15:30"/>Um olhar cheio de luz alegra o coração, e boas notícias fortalecem os ossos.
<verse eid="PRO 15:30"/><verse number="31" style="v" sid="PRO 15:31"/>Quem dá atenção à correção que conduz à vida permanece entre os sábios.
<verse eid="PRO 15:31"/><verse number="32" style="v" sid="PRO 15:32"/>Quem rejeita a disciplina despreza a si mesmo, mas quem aceita a repreensão adquire entendimento.
<verse eid="PRO 15:32"/><verse number="33" style="v" sid="PRO 15:33"/>O temor do SENHOR conduz à sabedoria, e a humildade vem antes da honra.
<verse eid="PRO 15:33"/><verse eid="PRO 15:33"/></para>
  <chapter eid="PRO 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="PRO 16"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 16:1"/>Os planos do coração pertencem ao homem, mas a resposta final vem do SENHOR.
<verse eid="PRO 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="PRO 16:2"/>Cada pessoa considera puros os próprios caminhos, mas o SENHOR pesa as intenções.
<verse eid="PRO 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="PRO 16:3"/>Entregue ao SENHOR aquilo que você realiza, e seus planos terão sucesso.
<verse eid="PRO 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="PRO 16:4"/>O SENHOR fez todas as coisas com um propósito; até o perverso está reservado para o dia do juízo.
<verse eid="PRO 16:4"/><verse number="5" style="v" sid="PRO 16:5"/>O SENHOR abomina quem tem o coração orgulhoso; com certeza este não ficará sem punição.
<verse eid="PRO 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="PRO 16:6"/>Pelo amor leal e pela fidelidade se remove a culpa, e pelo temor ao SENHOR o homem se afasta do mal.
<verse eid="PRO 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="PRO 16:7"/>Quando os caminhos de um homem agradam ao SENHOR, até seus adversários passam a viver em paz com ele.
<verse eid="PRO 16:7"/><verse number="8" style="v" sid="PRO 16:8"/>É preferível ter pouco com justiça a grandes ganhos obtidos com injustiça.
<verse eid="PRO 16:8"/><verse number="9" style="v" sid="PRO 16:9"/>O coração humano traça o rumo de sua vida, mas o SENHOR é quem estabelece os passos.
<verse eid="PRO 16:9"/><verse number="10" style="v" sid="PRO 16:10"/>Há decisão inspirada nos lábios do rei; ao julgar, sua boca não deve errar.
<verse eid="PRO 16:10"/><verse number="11" style="v" sid="PRO 16:11"/>Balanças e pesos corretos pertencem ao SENHOR; todas as medidas justas são estabelecidas por ele.
<verse eid="PRO 16:11"/><verse number="12" style="v" sid="PRO 16:12"/>A prática do mal é detestável para os reis, pois a justiça é o fundamento do trono.
<verse eid="PRO 16:12"/><verse number="13" style="v" sid="PRO 16:13"/>Governantes alegram-se com palavras sinceras e apreciam quem fala com retidão.
<verse eid="PRO 16:13"/><verse number="14" style="v" sid="PRO 16:14"/>A ira de um rei pode trazer sentença de morte, mas o sábio sabe como apaziguá-la.
<verse eid="PRO 16:14"/><verse number="15" style="v" sid="PRO 16:15"/>O brilho do rosto do rei significa vida; seu favor é como nuvem que traz chuva na estação.
<verse eid="PRO 16:15"/><verse number="16" style="v" sid="PRO 16:16"/>Adquirir sabedoria vale mais que ter ouro; obter entendimento vale mais que ter prata.
<verse eid="PRO 16:16"/><verse number="17" style="v" sid="PRO 16:17"/>Os justos tomam o caminho que evita o mal; quem vigia sua conduta preserva a própria vida.
<verse eid="PRO 16:17"/><verse number="18" style="v" sid="PRO 16:18"/>O orgulho vem antes da ruína; a arrogância, antes da queda.
<verse eid="PRO 16:18"/><verse number="19" style="v" sid="PRO 16:19"/>Melhor é viver com espírito humilde entre os simples do que repartir riquezas com os orgulhosos.
<verse eid="PRO 16:19"/><verse number="20" style="v" sid="PRO 16:20"/>Quem considera atentamente a instrução prospera, e feliz é aquele que deposita sua confiança no SENHOR.
<verse eid="PRO 16:20"/><verse number="21" style="v" sid="PRO 16:21"/>Quem tem o coração sábio é chamado prudente, e a doçura de seus lábios aumenta o ensino.
<verse eid="PRO 16:21"/><verse number="22" style="v" sid="PRO 16:22"/>O entendimento é fonte de vida para quem o possui, mas a insensatez se torna disciplina para os tolos.
<verse eid="PRO 16:22"/><verse number="23" style="v" sid="PRO 16:23"/>O coração do sábio orienta sua própria fala, e seus lábios tornam o ensino mais eficaz.
<verse eid="PRO 16:23"/><verse number="24" style="v" sid="PRO 16:24"/>Palavras bondosas são como favo de mel: doces para a alma e cura para os ossos.
<verse eid="PRO 16:24"/><verse number="25" style="v" sid="PRO 16:25"/>Há caminho que parece correto ao homem, mas no fim dele está a morte.
<verse eid="PRO 16:25"/><verse number="26" style="v" sid="PRO 16:26"/>O apetite do trabalhador o instiga a trabalhar, pois sua boca o impulsiona.
<verse eid="PRO 16:26"/><verse number="27" style="v" sid="PRO 16:27"/>A pessoa mal-intencionada trama o mal, e suas palavras ardem como fogo destruidor.
<verse eid="PRO 16:27"/><verse number="28" style="v" sid="PRO 16:28"/>O perverso provoca conflitos, e o que espalha intrigas separa amigos próximos.
<verse eid="PRO 16:28"/><verse number="29" style="v" sid="PRO 16:29"/>O homem violento seduz o companheiro e o conduz por caminhos maus.
<verse eid="PRO 16:29"/><verse number="30" style="v" sid="PRO 16:30"/>Quem estreita os olhos planeja engano; quem aperta os lábios está decidido a praticar o mal.
<verse eid="PRO 16:30"/><verse number="31" style="v" sid="PRO 16:31"/>Os cabelos brancos são como coroa de honra quando encontrados no caminho da justiça.
<verse eid="PRO 16:31"/><verse number="32" style="v" sid="PRO 16:32"/>Vale mais quem domina a própria ira do que um guerreiro; vale mais controlar a si mesmo do que conquistar uma cidade.
<verse eid="PRO 16:32"/><verse number="33" style="v" sid="PRO 16:33"/>As sortes podem ser lançadas, mas toda decisão final procede do SENHOR.
<verse eid="PRO 16:33"/><verse eid="PRO 16:33"/></para>
  <chapter eid="PRO 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="PRO 17"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 17:1"/>Melhor é comer um pedaço de pão seco em paz do que ter banquetes numa casa cheia de brigas.
<verse eid="PRO 17:1"/><verse number="2" style="v" sid="PRO 17:2"/>O servo prudente assume o lugar do filho que envergonha a família e recebe parte da herança como os irmãos.
<verse eid="PRO 17:2"/><verse number="3" style="v" sid="PRO 17:3"/>O fogo prova a prata, e o forno prova o ouro, mas é o SENHOR quem testa o coração do homem.
<verse eid="PRO 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="PRO 17:4"/>O ímpio se interessa pelas palavras perversas, e o mentiroso dá ouvidos à língua dada à destruição.
<verse eid="PRO 17:4"/><verse number="5" style="v" sid="PRO 17:5"/>Quem zomba dos pobres insulta quem os criou; quem se alegra com a desgraça alheia não escapará do castigo.
<verse eid="PRO 17:5"/><verse number="6" style="v" sid="PRO 17:6"/>Os netos são coroa para os idosos, e os filhos se orgulham de seus pais.
<verse eid="PRO 17:6"/><verse number="7" style="v" sid="PRO 17:7"/>Não convém ao insensato falar com eloquência, nem ao governante mentir.
<verse eid="PRO 17:7"/><verse number="8" style="v" sid="PRO 17:8"/>O suborno parece funcionar como amuleto, mas a favor ou contra ele, o sucesso depende do SENHOR.
<verse eid="PRO 17:8"/><verse number="9" style="v" sid="PRO 17:9"/>Quem esquece uma ofensa promove amizade, mas quem insiste nela separa amigos.
<verse eid="PRO 17:9"/><verse number="10" style="v" sid="PRO 17:10"/>A repreensão fere mais profundamente o prudente do que cem açoites no insensato.
<verse eid="PRO 17:10"/><verse number="11" style="v" sid="PRO 17:11"/>O homem mau só busca rebeldia; um mensageiro cruel será enviado contra ele.
<verse eid="PRO 17:11"/><verse number="12" style="v" sid="PRO 17:12"/>É mais seguro encontrar uma ursa enfurecida do que um tolo atolado em suas tolices.
<verse eid="PRO 17:12"/><verse number="13" style="v" sid="PRO 17:13"/>Quem paga o bem com o mal traz maldição para o próprio lar.
<verse eid="PRO 17:13"/><verse number="14" style="v" sid="PRO 17:14"/>Começar uma briga é como abrir a comporta de uma represa; é melhor interromper antes que a contenda irrompa.
<verse eid="PRO 17:14"/><verse number="15" style="v" sid="PRO 17:15"/>Absolver o culpado e condenar o justo são coisas que o SENHOR abomina.
<verse eid="PRO 17:15"/><verse number="16" style="v" sid="PRO 17:16"/>De nada adianta ao tolo ter dinheiro se não deseja obter sabedoria.
<verse eid="PRO 17:16"/><verse number="17" style="v" sid="PRO 17:17"/>O amigo verdadeiro ama em todos os momentos; é irmão na adversidade.
<verse eid="PRO 17:17"/><verse number="18" style="v" sid="PRO 17:18"/>O homem que não tem juízo se compromete facilmente e aceita ser fiador do próximo.
<verse eid="PRO 17:18"/><verse number="19" style="v" sid="PRO 17:19"/>Quem ama a contenda ama o pecado; quem constrói muros altos busca a própria ruína.
<verse eid="PRO 17:19"/><verse number="20" style="v" sid="PRO 17:20"/>O perverso de coração não alcança o bem, e o mentiroso cai em desgraça.
<verse eid="PRO 17:20"/><verse number="21" style="v" sid="PRO 17:21"/>O filho insensato é tristeza para o pai; nenhuma alegria há para quem gerou um rebelde.
<verse eid="PRO 17:21"/><verse number="22" style="v" sid="PRO 17:22"/>O coração alegre é como remédio eficaz, mas o espírito abatido resseca os ossos.
<verse eid="PRO 17:22"/><verse number="23" style="v" sid="PRO 17:23"/>O ímpio aceita suborno às escondidas para distorcer a justiça.
<verse eid="PRO 17:23"/><verse number="24" style="v" sid="PRO 17:24"/>O homem sensato não perde a sabedoria de vista, mas os olhos do tolo vagueiam até as extremidades da terra.
<verse eid="PRO 17:24"/><verse number="25" style="v" sid="PRO 17:25"/>O filho insensato é desgosto para o pai e amargura para a mãe que o gerou.
<verse eid="PRO 17:25"/><verse number="26" style="v" sid="PRO 17:26"/>Não é bom castigar o justo, nem açoitar quem age com honestidade.
<verse eid="PRO 17:26"/><verse number="27" style="v" sid="PRO 17:27"/>Quem tem conhecimento é comedido nas palavras; quem possui entendimento mantém a calma.
<verse eid="PRO 17:27"/><verse number="28" style="v" sid="PRO 17:28"/>Até o insensato passa por sábio quando se cala; quem fecha a boca pode parecer prudente.
<verse eid="PRO 17:28"/><verse eid="PRO 17:28"/></para>
  <chapter eid="PRO 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="PRO 18"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 18:1"/>Quem se isola busca apenas seus próprios interesses e despreza todos os bons conselhos.
<verse eid="PRO 18:1"/><verse number="2" style="v" sid="PRO 18:2"/>O tolo não se interessa em aprender; só quer exibir suas próprias ideias.
<verse eid="PRO 18:2"/><verse number="3" style="v" sid="PRO 18:3"/>A maldade atrai desprezo, e a desonra traz vergonha.
<verse eid="PRO 18:3"/><verse number="4" style="v" sid="PRO 18:4"/>A boca do homem derrama palavras profundas; o conselho do sábio flui como rio que transborda.
<verse eid="PRO 18:4"/><verse number="5" style="v" sid="PRO 18:5"/>Não é justo favorecer os maus para prejudicar o inocente.
<verse eid="PRO 18:5"/><verse number="6" style="v" sid="PRO 18:6"/>O tolo provoca contendas com a boca; suas palavras pedem por castigo.
<verse eid="PRO 18:6"/><verse number="7" style="v" sid="PRO 18:7"/>A boca do tolo é sua própria ruína; seus lábios armam ciladas para si mesmo.
<verse eid="PRO 18:7"/><verse number="8" style="v" sid="PRO 18:8"/>As palavras do caluniador parecem doces, mas envenenam a alma de quem as ouve.
<verse eid="PRO 18:8"/><verse number="9" style="v" sid="PRO 18:9"/>Quem é negligente no trabalho é irmão daquele que desperdiça.
<verse eid="PRO 18:9"/><verse number="10" style="v" sid="PRO 18:10"/>O nome do SENHOR é uma fortaleza segura; os justos correm para ela e encontram proteção.
<verse eid="PRO 18:10"/><verse number="11" style="v" sid="PRO 18:11"/>O rico vê sua riqueza como uma torre de segurança, protegida por muros intransponíveis.
<verse eid="PRO 18:11"/><verse number="12" style="v" sid="PRO 18:12"/>O orgulho precede a ruína; a humildade conduz à honra.
<verse eid="PRO 18:12"/><verse number="13" style="v" sid="PRO 18:13"/>Responder antes de ouvir é insensatez e traz vergonha.
<verse eid="PRO 18:13"/><verse number="14" style="v" sid="PRO 18:14"/>O bom ânimo ajuda a sustentar o doente, mas quem tem o espírito abatido não encontra socorro.
<verse eid="PRO 18:14"/><verse number="15" style="v" sid="PRO 18:15"/>O coração sábio busca conhecimento; os ouvidos do prudente estão atentos à sabedoria.
<verse eid="PRO 18:15"/><verse number="16" style="v" sid="PRO 18:16"/>Um presente abre portas e conduz à presença dos poderosos.
<verse eid="PRO 18:16"/><verse number="17" style="v" sid="PRO 18:17"/>Quem fala primeiro parece ter razão, até que outro examine e conteste seus argumentos.
<verse eid="PRO 18:17"/><verse number="18" style="v" sid="PRO 18:18"/>Lançar sortes encerra contendas e resolve disputas entre poderosos.
<verse eid="PRO 18:18"/><verse number="19" style="v" sid="PRO 18:19"/>Um amigo ofendido é mais difícil de conquistar que uma cidade fortificada; discussões podem separar até os melhores amigos.
<verse eid="PRO 18:19"/><verse number="20" style="v" sid="PRO 18:20"/>Do fruto da boca o homem se satisfaz; das palavras certas recebe alimento para a vida.
<verse eid="PRO 18:20"/><verse number="21" style="v" sid="PRO 18:21"/>A vida e a morte estão sob o poder da língua; quem gosta de usá-la colherá o fruto do que disser.
<verse eid="PRO 18:21"/><verse number="22" style="v" sid="PRO 18:22"/>Quem encontra uma esposa encontra um bem precioso, recebendo uma bênção do SENHOR.
<verse eid="PRO 18:22"/><verse number="23" style="v" sid="PRO 18:23"/>O pobre suplica humildemente; o rico responde com dureza.
<verse eid="PRO 18:23"/><verse number="24" style="v" sid="PRO 18:24"/>Quem tem muitos amigos pode se iludir, mas existe amigo mais próximo que um irmão.
<verse eid="PRO 18:24"/><verse eid="PRO 18:24"/></para>
  <chapter eid="PRO 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="PRO 19"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 19:1"/>É melhor ser pobre e andar com integridade do que ser perverso de lábios e tolo.
<verse eid="PRO 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="PRO 19:2"/>Não é bom ter zelo sem conhecimento; quem se apressa erra o caminho.
<verse eid="PRO 19:2"/><verse number="3" style="v" sid="PRO 19:3"/>A insensatez leva o homem à ruína, e seu coração se irrita contra o SENHOR.
<verse eid="PRO 19:3"/><verse number="4" style="v" sid="PRO 19:4"/>A riqueza atrai muitos amigos, mas o necessitado perde até o amigo próximo.
<verse eid="PRO 19:4"/><verse number="5" style="v" sid="PRO 19:5"/>A testemunha falsa não sairá impune; quem espalha mentiras não escapará.
<verse eid="PRO 19:5"/><verse number="6" style="v" sid="PRO 19:6"/>Muitos procuram agradar quem tem poder; todos querem amizade com quem dá presentes.
<verse eid="PRO 19:6"/><verse number="7" style="v" sid="PRO 19:7"/>O pobre é rejeitado até por seus parentes; que dirá pelos amigos! Mesmo quando os procura, não os encontra.
<verse eid="PRO 19:7"/><verse number="8" style="v" sid="PRO 19:8"/>Quem adquire sabedoria ama a si mesmo; quem guarda o entendimento encontra o bem.
<verse eid="PRO 19:8"/><verse number="9" style="v" sid="PRO 19:9"/>Quem dá falso testemunho será punido; quem vive de engano será destruído.
<verse eid="PRO 19:9"/><verse number="10" style="v" sid="PRO 19:10"/>Não convém ao insensato viver no luxo; muito menos a um servo governar sobre príncipes.
<verse eid="PRO 19:10"/><verse number="11" style="v" sid="PRO 19:11"/>O sensato demora a se irritar; sua honra está em deixar de lado as ofensas.
<verse eid="PRO 19:11"/><verse number="12" style="v" sid="PRO 19:12"/>A fúria do rei parece o rugido do leão, mas seu favor é como o orvalho que refresca a grama.
<verse eid="PRO 19:12"/><verse number="13" style="v" sid="PRO 19:13"/>O filho sem juízo causa tristeza ao pai, e a esposa que vive em conflito é como goteira sem fim.
<verse eid="PRO 19:13"/><verse number="14" style="v" sid="PRO 19:14"/>Herdar casa e bens pode vir dos pais, mas uma esposa sábia é presente do SENHOR.
<verse eid="PRO 19:14"/><verse number="15" style="v" sid="PRO 19:15"/>A preguiça leva ao sono pesado, e quem não se esforça passa necessidade.
<verse eid="PRO 19:15"/><verse number="16" style="v" sid="PRO 19:16"/>Quem guarda o mandamento preserva a vida; quem descuida de seus caminhos morrerá.
<verse eid="PRO 19:16"/><verse number="17" style="v" sid="PRO 19:17"/>Quem ajuda o pobre faz um empréstimo ao SENHOR, e ele trará a recompensa.
<verse eid="PRO 19:17"/><verse number="18" style="v" sid="PRO 19:18"/>Corrija o filho enquanto há esperança; não deseje a morte dele.
<verse eid="PRO 19:18"/><verse number="19" style="v" sid="PRO 19:19"/>Quem se irrita com facilidade sofrerá as consequências; se for poupado, repetirá o erro.
<verse eid="PRO 19:19"/><verse number="20" style="v" sid="PRO 19:20"/>Ouça orientação e aceite correção, e assim se tornará sábio com o tempo.
<verse eid="PRO 19:20"/><verse number="21" style="v" sid="PRO 19:21"/>Os planos no coração humano são muitos, mas o plano do SENHOR é o que permanece.
<verse eid="PRO 19:21"/><verse number="22" style="v" sid="PRO 19:22"/>O que se deseja em alguém é a lealdade; é melhor ser pobre do que mentiroso.
<verse eid="PRO 19:22"/><verse number="23" style="v" sid="PRO 19:23"/>O temor do SENHOR conduz à vida; quem vive assim descansa seguro e sem males.
<verse eid="PRO 19:23"/><verse number="24" style="v" sid="PRO 19:24"/>O preguiçoso põe a mão no prato, mas nem consegue levá-la de volta à boca.
<verse eid="PRO 19:24"/><verse number="25" style="v" sid="PRO 19:25"/>Castigue o zombador, e o inexperiente aprenderá a ser prudente; corrija o sábio, e ele crescerá em conhecimento.
<verse eid="PRO 19:25"/><verse number="26" style="v" sid="PRO 19:26"/>O filho que explora o pai e expulsa a mãe traz vergonha e desonra.
<verse eid="PRO 19:26"/><verse number="27" style="v" sid="PRO 19:27"/>Filho, se deixar de ouvir a instrução, você se desviará das palavras de conhecimento.
<verse eid="PRO 19:27"/><verse number="28" style="v" sid="PRO 19:28"/>A testemunha desonesta despreza a justiça, e a boca dos ímpios deseja o mal.
<verse eid="PRO 19:28"/><verse number="29" style="v" sid="PRO 19:29"/>Os zombadores já têm seus castigos preparados, e os tolos, golpes para as costas.
<verse eid="PRO 19:29"/><verse eid="PRO 19:29"/></para>
  <chapter eid="PRO 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="PRO 20"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 20:1"/>O vinho é zombador, e a bebida forte é turbulenta; quem se deixa dominar por eles não é sábio.
<verse eid="PRO 20:1"/><verse number="2" style="v" sid="PRO 20:2"/>A fúria do rei é como o rugido de um leão; quem a desperta coloca a própria vida em risco.
<verse eid="PRO 20:2"/><verse number="3" style="v" sid="PRO 20:3"/>É honra para alguém evitar brigas, mas todo insensato se envolve nelas.
<verse eid="PRO 20:3"/><verse number="4" style="v" sid="PRO 20:4"/>O preguiçoso não ara no inverno; na colheita, procura e nada encontra.
<verse eid="PRO 20:4"/><verse number="5" style="v" sid="PRO 20:5"/>Os planos do coração humano são como águas profundas, mas o homem entendido sabe trazê-los à tona.
<verse eid="PRO 20:5"/><verse number="6" style="v" sid="PRO 20:6"/>Muitos afirmam ser leais, mas quem encontra alguém digno de confiança?
<verse eid="PRO 20:6"/><verse number="7" style="v" sid="PRO 20:7"/>O justo vive de modo íntegro; felizes são os filhos que ele tem.
<verse eid="PRO 20:7"/><verse number="8" style="v" sid="PRO 20:8"/>Quando o rei se senta para julgar, seus olhos dissipam todo o mal.
<verse eid="PRO 20:8"/><verse number="9" style="v" sid="PRO 20:9"/>Quem é capaz de dizer: "Meu coração está puro; estou limpo do meu pecado"?
<verse eid="PRO 20:9"/><verse number="10" style="v" sid="PRO 20:10"/>O SENHOR abomina pesos falsos e medidas desiguais.
<verse eid="PRO 20:10"/><verse number="11" style="v" sid="PRO 20:11"/>Até a criança se revela pelo que faz; suas atitudes mostram se é correta e sincera.
<verse eid="PRO 20:11"/><verse number="12" style="v" sid="PRO 20:12"/>O ouvido que escuta e o olho que vê foram feitos pelo SENHOR.
<verse eid="PRO 20:12"/><verse number="13" style="v" sid="PRO 20:13"/>Não ame o sono, para não cair na pobreza; fique desperto, e terá pão em abundância.
<verse eid="PRO 20:13"/><verse number="14" style="v" sid="PRO 20:14"/>"Não vale nada! Não vale nada!", diz o comprador, mas depois se orgulha do que conseguiu.
<verse eid="PRO 20:14"/><verse number="15" style="v" sid="PRO 20:15"/>Pode haver ouro e muitas joias, mas palavras com conhecimento são um bem raro.
<verse eid="PRO 20:15"/><verse number="16" style="v" sid="PRO 20:16"/>Tome a roupa de quem se torna fiador por um estranho; retenha-a como garantia.
<verse eid="PRO 20:16"/><verse number="17" style="v" sid="PRO 20:17"/>O pão obtido por engano é doce ao homem, mas depois sua boca se enche de areia.
<verse eid="PRO 20:17"/><verse number="18" style="v" sid="PRO 20:18"/>Planos se confirmam com conselho; para a guerra, é preciso direção segura.
<verse eid="PRO 20:18"/><verse number="19" style="v" sid="PRO 20:19"/>Quem vive espalhando segredos fala demais; evite quem não controla a língua.
<verse eid="PRO 20:19"/><verse number="20" style="v" sid="PRO 20:20"/>Quem amaldiçoa o pai ou a mãe terá sua luz apagada em escuridão profunda.
<verse eid="PRO 20:20"/><verse number="21" style="v" sid="PRO 20:21"/>A herança obtida rapidamente no começo não terá bênção no fim.
<verse eid="PRO 20:21"/><verse number="22" style="v" sid="PRO 20:22"/>Não diga: "Eu me vingarei desse mal"; espere pelo SENHOR, e ele agirá por você.
<verse eid="PRO 20:22"/><verse number="23" style="v" sid="PRO 20:23"/>O SENHOR rejeita pesos falsificados; balanças enganosas não são aceitáveis para ele.
<verse eid="PRO 20:23"/><verse number="24" style="v" sid="PRO 20:24"/>Os passos do ser humano são guiados pelo SENHOR; como alguém pode compreender totalmente o seu próprio caminho?
<verse eid="PRO 20:24"/><verse number="25" style="v" sid="PRO 20:25"/>Fazer um voto sem pensar e só depois refletir sobre ele é uma cilada.
<verse eid="PRO 20:25"/><verse number="26" style="v" sid="PRO 20:26"/>O rei sábio dispersa os ímpios e passa sobre eles a roda de debulha.
<verse eid="PRO 20:26"/><verse number="27" style="v" sid="PRO 20:27"/>O espírito humano é a lâmpada do SENHOR, que examina o mais íntimo do ser.
<verse eid="PRO 20:27"/><verse number="28" style="v" sid="PRO 20:28"/>Amor constante e fidelidade guardam o rei; por meio de sua bondade, seu trono permanece firme.
<verse eid="PRO 20:28"/><verse number="29" style="v" sid="PRO 20:29"/>A força é o orgulho dos jovens, e os cabelos brancos são a honra dos idosos.
<verse eid="PRO 20:29"/><verse number="30" style="v" sid="PRO 20:30"/>Golpes e feridas purificam o mal, e os castigos atingem o íntimo do ser.
<verse eid="PRO 20:30"/><verse eid="PRO 20:30"/></para>
  <chapter eid="PRO 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="PRO 21"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 21:1"/>O coração do rei é como canais de água sob a direção do SENHOR; ele o inclina para onde deseja.
<verse eid="PRO 21:1"/><verse number="2" style="v" sid="PRO 21:2"/>Todo caminho humano parece correto a quem o percorre, mas o SENHOR examina as motivações.
<verse eid="PRO 21:2"/><verse number="3" style="v" sid="PRO 21:3"/>Agir com justiça e retidão é mais aceitável ao SENHOR do que sacrifícios.
<verse eid="PRO 21:3"/><verse number="4" style="v" sid="PRO 21:4"/>Olhos altivos e coração soberbo — a lâmpada dos ímpios — são pecado.
<verse eid="PRO 21:4"/><verse number="5" style="v" sid="PRO 21:5"/>Os planos do diligente conduzem à fartura, mas a precipitação leva à pobreza.
<verse eid="PRO 21:5"/><verse number="6" style="v" sid="PRO 21:6"/>Ajuntar riquezas por meio de mentira é como vapor que se dissipa e leva à morte.
<verse eid="PRO 21:6"/><verse number="7" style="v" sid="PRO 21:7"/>A violência dos perversos os destrói, pois rejeitam praticar o que é justo.
<verse eid="PRO 21:7"/><verse number="8" style="v" sid="PRO 21:8"/>O caminho do culpado é tortuoso, mas a estrada do íntegro é reta.
<verse eid="PRO 21:8"/><verse number="9" style="v" sid="PRO 21:9"/>É melhor viver num canto de um sótão do que dividir uma casa espaçosa com uma mulher contenciosa.
<verse eid="PRO 21:9"/><verse number="10" style="v" sid="PRO 21:10"/>O perverso anseia pelo mal e não demonstra compaixão por ninguém.
<verse eid="PRO 21:10"/><verse number="11" style="v" sid="PRO 21:11"/>Quando o zombador é punido, o ingênuo aprende; quando o sábio é instruído, amplia seu conhecimento.
<verse eid="PRO 21:11"/><verse number="12" style="v" sid="PRO 21:12"/>O justo observa a casa do ímpio e percebe a ruína dos perversos.
<verse eid="PRO 21:12"/><verse number="13" style="v" sid="PRO 21:13"/>Quem se recusa a ouvir o clamor do pobre também clamará e ficará sem resposta.
<verse eid="PRO 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="PRO 21:14"/>Um presente oferecido em segredo apazigua a ira; uma dádiva discreta abranda uma grande indignação.
<verse eid="PRO 21:14"/><verse number="15" style="v" sid="PRO 21:15"/>A prática da justiça traz alegria ao justo, mas é terror para os que fazem o mal.
<verse eid="PRO 21:15"/><verse number="16" style="v" sid="PRO 21:16"/>Quem se desvia do caminho do entendimento acabará entre os mortos.
<verse eid="PRO 21:16"/><verse number="17" style="v" sid="PRO 21:17"/>Quem ama os prazeres empobrece; quem se apega ao vinho e ao luxo não prospera.
<verse eid="PRO 21:17"/><verse number="18" style="v" sid="PRO 21:18"/>O ímpio serve como resgate pelo justo, e o infiel, pelo homem íntegro.
<verse eid="PRO 21:18"/><verse number="19" style="v" sid="PRO 21:19"/>É melhor habitar em região deserta do que viver com uma mulher irritadiça e conflituosa.
<verse eid="PRO 21:19"/><verse number="20" style="v" sid="PRO 21:20"/>Na casa do sábio há recursos preciosos e azeite, mas o insensato consome tudo.
<verse eid="PRO 21:20"/><verse number="21" style="v" sid="PRO 21:21"/>Quem busca justiça e lealdade encontra vida, retidão e honra.
<verse eid="PRO 21:21"/><verse number="22" style="v" sid="PRO 21:22"/>O sábio conquista a cidade defendida por valentes e derruba a fortaleza em que eles confiam.
<verse eid="PRO 21:22"/><verse number="23" style="v" sid="PRO 21:23"/>Quem guarda a boca e a língua se poupa de aflições.
<verse eid="PRO 21:23"/><verse number="24" style="v" sid="PRO 21:24"/>O arrogante e presunçoso — chamado zombador — age com orgulho excessivo.
<verse eid="PRO 21:24"/><verse number="25" style="v" sid="PRO 21:25"/>O desejo do preguiçoso o leva à ruína, pois suas mãos se recusam a trabalhar.
<verse eid="PRO 21:25"/><verse number="26" style="v" sid="PRO 21:26"/>O dia inteiro ele cobiça, mas o justo reparte com generosidade.
<verse eid="PRO 21:26"/><verse number="27" style="v" sid="PRO 21:27"/>O sacrifício dos ímpios é detestável, ainda mais quando oferecido com intenção perversa.
<verse eid="PRO 21:27"/><verse number="28" style="v" sid="PRO 21:28"/>A testemunha falsa perecerá, mas quem ouve com atenção falará com firmeza.
<verse eid="PRO 21:28"/><verse number="29" style="v" sid="PRO 21:29"/>O ímpio endurece o rosto, mas o reto firma o seu caminho.
<verse eid="PRO 21:29"/><verse number="30" style="v" sid="PRO 21:30"/>Não há sabedoria, nem entendimento, nem conselho que prevaleça contra o SENHOR.
<verse eid="PRO 21:30"/><verse number="31" style="v" sid="PRO 21:31"/>O cavalo é preparado para o dia da batalha, mas a vitória procede do SENHOR.
<verse eid="PRO 21:31"/><verse eid="PRO 21:31"/></para>
  <chapter eid="PRO 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="PRO 22"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 22:1"/>Um bom nome vale mais do que grandes riquezas; ser estimado é melhor do que ouro e prata.
<verse eid="PRO 22:1"/><verse number="2" style="v" sid="PRO 22:2"/>Isto é o que o rico e o pobre têm em comum: o SENHOR criou os dois.
<verse eid="PRO 22:2"/><verse number="3" style="v" sid="PRO 22:3"/>O prudente vê o perigo e se esconde, mas os inexperientes seguem adiante e sofrem as consequências.
<verse eid="PRO 22:3"/><verse number="4" style="v" sid="PRO 22:4"/>A recompensa da humildade e o temor do SENHOR são riqueza, honra e vida.
<verse eid="PRO 22:4"/><verse number="5" style="v" sid="PRO 22:5"/>O caminho do perverso tem espinhos e armadilhas; quem deseja preservar a vida se afasta dele.
<verse eid="PRO 22:5"/><verse number="6" style="v" sid="PRO 22:6"/>Instrua a criança no caminho que deve seguir, e, mesmo na velhice, não se desviará dele.
<verse eid="PRO 22:6"/><verse number="7" style="v" sid="PRO 22:7"/>O rico governa sobre o pobre, e quem toma emprestado fica sujeito a quem empresta.
<verse eid="PRO 22:7"/><verse number="8" style="v" sid="PRO 22:8"/>Quem semeia injustiça colherá maldade, e o poder da sua ira chegará ao fim.
<verse eid="PRO 22:8"/><verse number="9" style="v" sid="PRO 22:9"/>Quem é generoso receberá bênçãos, pois reparte o pão com o necessitado.
<verse eid="PRO 22:9"/><verse number="10" style="v" sid="PRO 22:10"/>Afaste o zombador, e a discussão termina; cessam os conflitos e as ofensas.
<verse eid="PRO 22:10"/><verse number="11" style="v" sid="PRO 22:11"/>Quem ama um coração puro e fala com graça terá o rei como amigo.
<verse eid="PRO 22:11"/><verse number="12" style="v" sid="PRO 22:12"/>Os olhos do SENHOR guardam o conhecimento, mas ele desfaz as palavras dos infiéis.
<verse eid="PRO 22:12"/><verse number="13" style="v" sid="PRO 22:13"/>O preguiçoso exclama: "Vi um leão lá fora! Posso morrer no meio da rua!".
<verse eid="PRO 22:13"/><verse number="14" style="v" sid="PRO 22:14"/>A boca da mulher adúltera é um poço profundo; aquele contra quem o SENHOR se ira cairá nele.
<verse eid="PRO 22:14"/><verse number="15" style="v" sid="PRO 22:15"/>É natural que o coração da criança seja insensato, mas a disciplina a afastará da insensatez.
<verse eid="PRO 22:15"/><verse number="16" style="v" sid="PRO 22:16"/>Quem oprime o pobre para enriquecer e quem favorece o rico acabarão na pobreza.
<verse eid="PRO 22:16"/><verse number="17" style="v" sid="PRO 22:17"/>Dê atenção ao que os sábios dizem; dedique o coração aos meus ensinamentos.
<verse eid="PRO 22:17"/><verse number="18" style="v" sid="PRO 22:18"/>Será bom guardá-los em seu íntimo e sabê-los de cor.
<verse eid="PRO 22:18"/><verse number="19" style="v" sid="PRO 22:19"/>Hoje eu ensino isso a você, para que confie no SENHOR.
<verse eid="PRO 22:19"/><verse number="20" style="v" sid="PRO 22:20"/>Eu lhe escrevi conselhos e conhecimento,
<verse eid="PRO 22:20"/><verse number="21" style="v" sid="PRO 22:21"/>para ensinar palavras firmes e verdadeiras, a fim de que você responda com verdade a quem o enviar.
<verse eid="PRO 22:21"/><verse number="22" style="v" sid="PRO 22:22"/>Não tire proveito do pobre por causa da pobreza dele, nem negue justiça ao necessitado no tribunal,
<verse eid="PRO 22:22"/><verse number="23" style="v" sid="PRO 22:23"/>pois o SENHOR defenderá a causa deles e tirará a vida dos que os exploram.
<verse eid="PRO 22:23"/><verse number="24" style="v" sid="PRO 22:24"/>Não faça amizade com quem vive irado, nem ande com quem se irrita facilmente;
<verse eid="PRO 22:24"/><verse number="25" style="v" sid="PRO 22:25"/>para que você não aprenda a ser como ele e fique preso numa armadilha.
<verse eid="PRO 22:25"/><verse number="26" style="v" sid="PRO 22:26"/>Não esteja entre os que assumem dívidas de outros, nem entre os que garantem compromissos;
<verse eid="PRO 22:26"/><verse number="27" style="v" sid="PRO 22:27"/>se você não tiver como pagar, por que arriscar perder até a própria cama?
<verse eid="PRO 22:27"/><verse number="28" style="v" sid="PRO 22:28"/>Não mova os limites antigos que seus antepassados estabeleceram.
<verse eid="PRO 22:28"/><verse number="29" style="v" sid="PRO 22:29"/>Você já observou alguém competente no que faz? Ele servirá diante de reis; não ficará entre pessoas comuns.
<verse eid="PRO 22:29"/><verse eid="PRO 22:29"/></para>
  <chapter eid="PRO 22"/>
  <chapter number="23" style="c" sid="PRO 23"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 23:1"/>Quando você se sentar para comer com alguém importante, observe bem quem está diante de você;
<verse eid="PRO 23:1"/><verse number="2" style="v" sid="PRO 23:2"/>e, mesmo que esteja com muita fome, controle o seu apetite.1
<verse eid="PRO 23:2"/><verse number="3" style="v" sid="PRO 23:3"/>Não cobice as iguarias que ele oferece, pois são enganosas.
<verse eid="PRO 23:3"/><verse number="4" style="v" sid="PRO 23:4"/>Não se canse tentando juntar riquezas; tenha discernimento para desistir disso.
<verse eid="PRO 23:4"/><verse number="5" style="v" sid="PRO 23:5"/>Você fixa os olhos nelas, e já não estão mais ali; elas criam asas e voam para o céu como águia.
<verse eid="PRO 23:5"/><verse number="6" style="v" sid="PRO 23:6"/>Não coma do pão do homem avarento, nem deseje as iguarias que ele oferece;
<verse eid="PRO 23:6"/><verse number="7" style="v" sid="PRO 23:7"/>pois, como ele calcula em seu íntimo, assim ele é. Ele diz: "Coma e beba!", mas o coração dele não está com você.
<verse eid="PRO 23:7"/><verse number="8" style="v" sid="PRO 23:8"/>Você acabará por vomitar o pouco que comeu e jogará ao vento suas palavras de cortesia.
<verse eid="PRO 23:8"/><verse number="9" style="v" sid="PRO 23:9"/>Não perca tempo com o tolo, pois ele desprezará o bom senso de suas palavras.
<verse eid="PRO 23:9"/><verse number="10" style="v" sid="PRO 23:10"/>Não desloque os antigos limites de terra, nem invada os campos dos órfãos,
<verse eid="PRO 23:10"/><verse number="11" style="v" sid="PRO 23:11"/>porque o defensor deles é poderoso; ele defenderá a causa deles contra você.
<verse eid="PRO 23:11"/><verse number="12" style="v" sid="PRO 23:12"/>Aplique o coração à disciplina e incline os ouvidos às palavras de conhecimento.
<verse eid="PRO 23:12"/><verse number="13" style="v" sid="PRO 23:13"/>Não deixe de corrigir a criança; se você a disciplinar, ela não morrerá.
<verse eid="PRO 23:13"/><verse number="14" style="v" sid="PRO 23:14"/>Ao corrigi-la com firmeza, você livrará a vida dela da sepultura.
<verse eid="PRO 23:14"/><verse number="15" style="v" sid="PRO 23:15"/>Se você tiver um coração sábio, meu filho, o meu coração também se alegrará.
<verse eid="PRO 23:15"/><verse number="16" style="v" sid="PRO 23:16"/>Eu me alegrarei profundamente quando seus lábios falarem o que é correto.
<verse eid="PRO 23:16"/><verse number="17" style="v" sid="PRO 23:17"/>Não deixe o seu coração invejar os pecadores; permaneça sempre no temor do SENHOR.
<verse eid="PRO 23:17"/><verse number="18" style="v" sid="PRO 23:18"/>Assim, haverá um futuro para você, e sua esperança não se perderá.
<verse eid="PRO 23:18"/><verse number="19" style="v" sid="PRO 23:19"/>Ouça, meu filho, e tenha sabedoria; mantenha seu coração no caminho certo.
<verse eid="PRO 23:19"/><verse number="20" style="v" sid="PRO 23:20"/>Não se associe com os que bebem vinho em excesso, nem com os que se entregam à comida;
<verse eid="PRO 23:20"/><verse number="21" style="v" sid="PRO 23:21"/>pois o bêbado e o glutão empobrecem, e a preguiça os veste de roupas puídas.
<verse eid="PRO 23:21"/><verse number="22" style="v" sid="PRO 23:22"/>Ouça seu pai, pois foi ele quem lhe deu a vida, e não despreze sua mãe quando ela ficar velha.
<verse eid="PRO 23:22"/><verse number="23" style="v" sid="PRO 23:23"/>Compre a verdade e não a venda; busque também sabedoria, disciplina e entendimento.
<verse eid="PRO 23:23"/><verse number="24" style="v" sid="PRO 23:24"/>O pai do justo se alegra muito; quem tem um filho sábio encontra alegria nele.
<verse eid="PRO 23:24"/><verse number="25" style="v" sid="PRO 23:25"/>Que seu pai e sua mãe se alegrem; que aquela que o deu à luz fique feliz!
<verse eid="PRO 23:25"/><verse number="26" style="v" sid="PRO 23:26"/>Entregue seu coração para mim, meu filho, e tenha sempre os olhos nos meus caminhos,
<verse eid="PRO 23:26"/><verse number="27" style="v" sid="PRO 23:27"/>pois a prostituta é um poço profundo, e a mulher infiel, um poço estreito.
<verse eid="PRO 23:27"/><verse number="28" style="v" sid="PRO 23:28"/>Como um ladrão em emboscada, ela espera e aumenta o número dos infiéis entre os homens.
<verse eid="PRO 23:28"/><verse number="29" style="v" sid="PRO 23:29"/>Para quem são os lamentos? Para quem, as tristezas? Para quem, as brigas? Para quem, as queixas? Para quem, as feridas sem motivo? Para quem, os olhos vermelhos?
<verse eid="PRO 23:29"/><verse number="30" style="v" sid="PRO 23:30"/>Para aqueles que passam horas bebendo vinho, que procuram bebidas fortes.
<verse eid="PRO 23:30"/><verse number="31" style="v" sid="PRO 23:31"/>Não olhe para o vinho quando ele está vermelho, quando brilha no copo e desce suavemente;
<verse eid="PRO 23:31"/><verse number="32" style="v" sid="PRO 23:32"/>no fim, ele morde como cobra e pica como víbora.
<verse eid="PRO 23:32"/><verse number="33" style="v" sid="PRO 23:33"/>Seus olhos verão coisas estranhas, e seu coração falará coisas tolas.
<verse eid="PRO 23:33"/><verse number="34" style="v" sid="PRO 23:34"/>Você será como alguém dormindo em alto-mar, como quem está deitado no topo do mastro.
<verse eid="PRO 23:34"/><verse number="35" style="v" sid="PRO 23:35"/>E dirá: "Bateram em mim, mas eu não senti nada! Fui atingido, e não percebi! Quando vou acordar? Quero beber de novo".
<verse eid="PRO 23:35"/><verse eid="PRO 23:35"/></para>
  <chapter eid="PRO 23"/>
  <chapter number="24" style="c" sid="PRO 24"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 24:1"/>Não cobice a companhia dos maus, nem deseje andar com eles.
<verse eid="PRO 24:1"/><verse number="2" style="v" sid="PRO 24:2"/>O coração deles só pensa em violência, e suas palavras causam problemas.
<verse eid="PRO 24:2"/><verse number="3" style="v" sid="PRO 24:3"/>Com sabedoria se constrói uma casa; com prudência, ela se mantém firme.
<verse eid="PRO 24:3"/><verse number="4" style="v" sid="PRO 24:4"/>O conhecimento enche os cômodos de coisas boas e valiosas.
<verse eid="PRO 24:4"/><verse number="5" style="v" sid="PRO 24:5"/>Quem é sábio se fortalece; o entendimento aumenta sua força.
<verse eid="PRO 24:5"/><verse number="6" style="v" sid="PRO 24:6"/>Antes de enfrentar um conflito, busque bons conselhos; a vitória vem com vários conselheiros.
<verse eid="PRO 24:6"/><verse number="7" style="v" sid="PRO 24:7"/>A sabedoria é algo muito elevado para o insensato; diante dos líderes, ele não sabe o que dizer.
<verse eid="PRO 24:7"/><verse number="8" style="v" sid="PRO 24:8"/>Quem planeja o mal será conhecido como causador de problemas.
<verse eid="PRO 24:8"/><verse number="9" style="v" sid="PRO 24:9"/>Os planos do tolo são pecado, e todos abominam o zombador.
<verse eid="PRO 24:9"/><verse number="10" style="v" sid="PRO 24:10"/>Se você vacilar na hora da dificuldade, sua força será insuficiente.
<verse eid="PRO 24:10"/><verse number="11" style="v" sid="PRO 24:11"/>Salve os que estão indo para a morte; socorra os que caminham trêmulos para o perigo.
<verse eid="PRO 24:11"/><verse number="12" style="v" sid="PRO 24:12"/>Não diga: "Não sabíamos"; o SENHOR conhece o coração e observa cada ação; recompensará cada um segundo suas obras.
<verse eid="PRO 24:12"/><verse number="13" style="v" sid="PRO 24:13"/>Meu filho, coma mel, que é bom; o favo é doce na língua.
<verse eid="PRO 24:13"/><verse number="14" style="v" sid="PRO 24:14"/>A sabedoria é igualmente boa para a alma; quem a encontrar terá futuro seguro e não perderá as esperanças.
<verse eid="PRO 24:14"/><verse number="15" style="v" sid="PRO 24:15"/>Não fique de tocaia para atacar a casa do justo; não destrua a moradia dele.
<verse eid="PRO 24:15"/><verse number="16" style="v" sid="PRO 24:16"/>O justo pode cair várias vezes, mas sempre se levantará; os maus, porém, são derrubados pela própria desgraça.
<verse eid="PRO 24:16"/><verse number="17" style="v" sid="PRO 24:17"/>Não se alegre com a queda do inimigo; não festeje os tropeços dele.
<verse eid="PRO 24:17"/><verse number="18" style="v" sid="PRO 24:18"/>O SENHOR não aprova a malícia e pode desviar a punição.
<verse eid="PRO 24:18"/><verse number="19" style="v" sid="PRO 24:19"/>Não se aborreça com os maus, nem inveje os injustos.
<verse eid="PRO 24:19"/><verse number="20" style="v" sid="PRO 24:20"/>Eles não têm futuro; a lâmpada dos perversos se apagará.
<verse eid="PRO 24:20"/><verse number="21" style="v" sid="PRO 24:21"/>Tema o SENHOR e respeite os líderes, meu filho; não se associe aos rebeldes.
<verse eid="PRO 24:21"/><verse number="22" style="v" sid="PRO 24:22"/>Eles serão destruídos de repente, e ninguém sabe quando o castigo virá.
<verse eid="PRO 24:22"/><verse number="23" style="v" sid="PRO 24:23"/>Mais alguns ensinamentos dos sábios: Não seja parcial ao julgar ninguém.
<verse eid="PRO 24:23"/><verse number="24" style="v" sid="PRO 24:24"/>Quem declara justo um culpado será amaldiçoado;
<verse eid="PRO 24:24"/><verse number="25" style="v" sid="PRO 24:25"/>quem julga corretamente será abençoado e reconhecido.
<verse eid="PRO 24:25"/><verse number="26" style="v" sid="PRO 24:26"/>Dar uma resposta honesta é como oferecer um beijo de amizade.
<verse eid="PRO 24:26"/><verse number="27" style="v" sid="PRO 24:27"/>Organize primeiro o seu trabalho fora de casa e cuide bem das suas plantações; depois construa sua casa e forme sua família.
<verse eid="PRO 24:27"/><verse number="28" style="v" sid="PRO 24:28"/>Não testemunhe contra alguém sem motivo; não fale mentiras sobre seu próximo.
<verse eid="PRO 24:28"/><verse number="29" style="v" sid="PRO 24:29"/>Não diga: "Vou pagar com a mesma moeda. Cada um receberá conforme o que fez".
<verse eid="PRO 24:29"/><verse number="30" style="v" sid="PRO 24:30"/>Passei pelo campo do preguiçoso e pela vinha do insensato.
<verse eid="PRO 24:30"/><verse number="31" style="v" sid="PRO 24:31"/>Tudo estava cheio de espinhos, coberto de mato, e o muro de pedra havia caído.
<verse eid="PRO 24:31"/><verse number="32" style="v" sid="PRO 24:32"/>Observei, refleti e aprendi esta lição:
<verse eid="PRO 24:32"/><verse number="33" style="v" sid="PRO 24:33"/>Vou dormir mais um pouco, cochilar mais um pouco, cruzar os braços e descansar,
<verse eid="PRO 24:33"/><verse number="34" style="v" sid="PRO 24:34"/>mas a pobreza virá como um ladrão, e a necessidade me atacará como um homem armado.
<verse eid="PRO 24:34"/><verse eid="PRO 24:34"/></para>
  <chapter eid="PRO 24"/>
  <chapter number="25" style="c" sid="PRO 25"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 25:1"/>Seguem outros provérbios de Salomão, organizados pelos servos de Ezequias, rei de Judá:
<verse eid="PRO 25:1"/><verse number="2" style="v" sid="PRO 25:2"/>A grandeza de Deus está em guardar segredos; a grandeza dos reis está em descobrir o que está escondido.
<verse eid="PRO 25:2"/><verse number="3" style="v" sid="PRO 25:3"/>É impossível investigar a altura dos céus, a profundeza da terra e os pensamentos dos reis.
<verse eid="PRO 25:3"/><verse number="4" style="v" sid="PRO 25:4"/>Purifique a prata, e o ourives poderá criar algo valioso.
<verse eid="PRO 25:4"/><verse number="5" style="v" sid="PRO 25:5"/>Afaste os perversos do serviço do rei, e a justiça fortalecerá o seu trono.
<verse eid="PRO 25:5"/><verse number="6" style="v" sid="PRO 25:6"/>Não se vanglorie diante do rei, nem busque se colocar entre os mais importantes.
<verse eid="PRO 25:6"/><verse number="7" style="v" sid="PRO 25:7"/>É melhor esperar até que o rei diga: "Suba aqui", do que ser humilhado diante de autoridades.
<verse eid="PRO 25:7"/><verse number="8" style="v" sid="PRO 25:8"/>Não leve às pressas ao tribunal aquilo que você viu; se estiver enganado, não terá como corrigir.
<verse eid="PRO 25:8"/><verse number="9" style="v" sid="PRO 25:9"/>Resolva sua disputa diretamente com o seu próximo, sem revelar segredos de terceiros.
<verse eid="PRO 25:9"/><verse number="10" style="v" sid="PRO 25:10"/>Caso contrário, quem o ouvir poderá envergonhá-lo, e sua má reputação permanecerá.
<verse eid="PRO 25:10"/><verse number="11" style="v" sid="PRO 25:11"/>Uma palavra dita no momento certo é como frutas de ouro numa bandeja de prata.
<verse eid="PRO 25:11"/><verse number="12" style="v" sid="PRO 25:12"/>Para quem ouve com atenção, uma repreensão sábia vale mais do que joias de ouro puro.
<verse eid="PRO 25:12"/><verse number="13" style="v" sid="PRO 25:13"/>Um mensageiro confiável é como sombra fresca em dia de calor: refresca e anima os que o enviaram.
<verse eid="PRO 25:13"/><verse number="14" style="v" sid="PRO 25:14"/>Quem se gaba de presentes que não dá é como nuvens e ventos que não trazem uma gota de chuva.
<verse eid="PRO 25:14"/><verse number="15" style="v" sid="PRO 25:15"/>Com paciência se conquista a confiança de autoridades; palavras suaves podem até quebrar resistência firme.
<verse eid="PRO 25:15"/><verse number="16" style="v" sid="PRO 25:16"/>Se você achar mel, coma só o suficiente; não exagere, para não se enjoar e vomitar.
<verse eid="PRO 25:16"/><verse number="17" style="v" sid="PRO 25:17"/>Não vá sempre à casa do seu vizinho, para que ele não se canse de você e passe a desprezá-lo.
<verse eid="PRO 25:17"/><verse number="18" style="v" sid="PRO 25:18"/>Falso testemunho contra alguém é como machado, espada ou flecha afiada.
<verse eid="PRO 25:18"/><verse number="19" style="v" sid="PRO 25:19"/>Confiar no traidor em tempos difíceis é como mastigar com um dente quebrado ou andar com um pé aleijado.
<verse eid="PRO 25:19"/><verse number="20" style="v" sid="PRO 25:20"/>Cantar alegremente para quem sofre é como tirar a roupa num dia frio ou jogar vinagre sobre uma ferida.
<verse eid="PRO 25:20"/><verse number="21" style="v" sid="PRO 25:21"/>Se seu inimigo tiver fome, dê-lhe comida; se tiver sede, dê-lhe água.
<verse eid="PRO 25:21"/><verse number="22" style="v" sid="PRO 25:22"/>Assim você fará com que ele sinta vergonha, e será recompensado pelo SENHOR.
<verse eid="PRO 25:22"/><verse number="23" style="v" sid="PRO 25:23"/>Assim como o vento que sopra do norte traz chuva, a língua falsa provoca ira.
<verse eid="PRO 25:23"/><verse number="24" style="v" sid="PRO 25:24"/>É melhor viver num canto de um sótão do que dividir uma casa espaçosa com uma mulher contenciosa.
<verse eid="PRO 25:24"/><verse number="25" style="v" sid="PRO 25:25"/>Boas notícias vindas de longe são como água fresca para quem está sedento.
<verse eid="PRO 25:25"/><verse number="26" style="v" sid="PRO 25:26"/>O justo que teme o perverso é como fonte poluída ou nascente turva.
<verse eid="PRO 25:26"/><verse number="27" style="v" sid="PRO 25:27"/>Comer mel em excesso não faz bem, e buscar demasiada honra não é correto.
<verse eid="PRO 25:27"/><verse number="28" style="v" sid="PRO 25:28"/>Quem não sabe controlar seus impulsos é como cidade sem muralhas, indefesa e vulnerável.
<verse eid="PRO 25:28"/><verse eid="PRO 25:28"/></para>
  <chapter eid="PRO 25"/>
  <chapter number="26" style="c" sid="PRO 26"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 26:1"/>Honrar o tolo é tão absurdo quanto ver neve no calor do verão ou chuva durante a colheita.
<verse eid="PRO 26:1"/><verse number="2" style="v" sid="PRO 26:2"/>Assim como o pássaro que voa sem rumo e a andorinha no céu, uma maldição sem razão não atinge quem não merece.
<verse eid="PRO 26:2"/><verse number="3" style="v" sid="PRO 26:3"/>O cavalo se governa pelo chicote; a mula, pelo freio, e o tolo, pelo castigo nas costas.
<verse eid="PRO 26:3"/><verse number="4" style="v" sid="PRO 26:4"/>Não discuta com o insensato usando a mesma insensatez, para não se tornar igual a ele.
<verse eid="PRO 26:4"/><verse number="5" style="v" sid="PRO 26:5"/>Responda ao tolo de acordo com a tolice dele, para que ele não se ache sábio.
<verse eid="PRO 26:5"/><verse number="6" style="v" sid="PRO 26:6"/>Confiar a um tolo a missão de entregar uma mensagem é como cortar os próprios pés ou beber veneno.
<verse eid="PRO 26:6"/><verse number="7" style="v" sid="PRO 26:7"/>Um provérbio nos lábios de um tolo é tão inútil quanto as pernas de um coxo.
<verse eid="PRO 26:7"/><verse number="8" style="v" sid="PRO 26:8"/>Dar honra a alguém sem juízo é como amarrar pedra a uma funda: inútil e arriscado.
<verse eid="PRO 26:8"/><verse number="9" style="v" sid="PRO 26:9"/>Um ditado nos lábios de um tolo é como um espinho fincado na mão de um bêbado.
<verse eid="PRO 26:9"/><verse number="10" style="v" sid="PRO 26:10"/>Como um arqueiro que fere a todos, assim é quem contrata o tolo ou qualquer um que passa.
<verse eid="PRO 26:10"/><verse number="11" style="v" sid="PRO 26:11"/>Como o cão que retorna ao seu vômito, assim o insensato repete sua tolice.
<verse eid="PRO 26:11"/><verse number="12" style="v" sid="PRO 26:12"/>Há mais esperança para o tolo do que para quem se julga sábio.
<verse eid="PRO 26:12"/><verse number="13" style="v" sid="PRO 26:13"/>O preguiçoso diz: "Não posso sair; há um leão à solta!".
<verse eid="PRO 26:13"/><verse number="14" style="v" sid="PRO 26:14"/>Como uma porta que gira nas dobradiças, assim ele se revira na cama sem sair do lugar.
<verse eid="PRO 26:14"/><verse number="15" style="v" sid="PRO 26:15"/>Ele coloca a mão no prato, mas tem preguiça até de levá-la à boca.
<verse eid="PRO 26:15"/><verse number="16" style="v" sid="PRO 26:16"/>Acredita ser mais inteligente que sete homens experientes e prudentes.
<verse eid="PRO 26:16"/><verse number="17" style="v" sid="PRO 26:17"/>Quem se intromete em discussões alheias é como quem segura um cachorro pelas orelhas.
<verse eid="PRO 26:17"/><verse number="18" style="v" sid="PRO 26:18"/>Como o louco que atira com armas mortais,
<verse eid="PRO 26:18"/><verse number="19" style="v" sid="PRO 26:19"/>assim é o homem que engana outro e depois diz: "Era só brincadeira".
<verse eid="PRO 26:19"/><verse number="20" style="v" sid="PRO 26:20"/>O fogo se apaga sem lenha; a briga cessa sem o mexeriqueiro.
<verse eid="PRO 26:20"/><verse number="21" style="v" sid="PRO 26:21"/>Assim como o carvão mantém as brasas acesas e a lenha mantém o fogo vivo, o briguento alimenta contendas.
<verse eid="PRO 26:21"/><verse number="22" style="v" sid="PRO 26:22"/>As palavras do mexeriqueiro são como doces saborosos: penetram no íntimo de quem as ouve.
<verse eid="PRO 26:22"/><verse number="23" style="v" sid="PRO 26:23"/>Como esmalte que cobre vaso de barro, palavras gentis podem esconder más intenções.
<verse eid="PRO 26:23"/><verse number="24" style="v" sid="PRO 26:24"/>Quem guarda ódio oculta seus planos com palavras suaves;
<verse eid="PRO 26:24"/><verse number="25" style="v" sid="PRO 26:25"/>mesmo que sua fala seja doce, não se deve confiar nele.
<verse eid="PRO 26:25"/><verse number="26" style="v" sid="PRO 26:26"/>Por mais que tente disfarçar, sua maldade será revelada a todos.
<verse eid="PRO 26:26"/><verse number="27" style="v" sid="PRO 26:27"/>Quem cava um buraco para outro cairá nele; quem faz uma pedra rolar sobre outros será esmagado por ela.
<verse eid="PRO 26:27"/><verse number="28" style="v" sid="PRO 26:28"/>A língua falsa odeia suas vítimas, e a boca bajuladora leva à destruição.
<verse eid="PRO 26:28"/><verse eid="PRO 26:28"/></para>
  <chapter eid="PRO 26"/>
  <chapter number="27" style="c" sid="PRO 27"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 27:1"/>Não fale com orgulho sobre o dia de amanhã, porque não se sabe o que o próximo dia trará.
<verse eid="PRO 27:1"/><verse number="2" style="v" sid="PRO 27:2"/>Deixe que outros o elogiem, e não a sua própria boca; que o reconhecimento venha de outros, e não de seus próprios lábios.
<verse eid="PRO 27:2"/><verse number="3" style="v" sid="PRO 27:3"/>A pedra e a areia pesam, mas a irritação provocada pelo insensato pesa mais que ambas juntas.
<verse eid="PRO 27:3"/><verse number="4" style="v" sid="PRO 27:4"/>A ira fere e a fúria destrói, mas quem consegue controlar a inveja?
<verse eid="PRO 27:4"/><verse number="5" style="v" sid="PRO 27:5"/>Melhor é uma correção feita às claras do que um amor que se esconde.
<verse eid="PRO 27:5"/><verse number="6" style="v" sid="PRO 27:6"/>As feridas causadas por quem ama são leais, mas os beijos do inimigo são enganosos.
<verse eid="PRO 27:6"/><verse number="7" style="v" sid="PRO 27:7"/>Quem já está satisfeito rejeita até o mel, mas para o faminto até o amargo se torna doce.
<verse eid="PRO 27:7"/><verse number="8" style="v" sid="PRO 27:8"/>Como o pássaro que se afasta do seu ninho, assim é quem vive longe do seu lar.
<verse eid="PRO 27:8"/><verse number="9" style="v" sid="PRO 27:9"/>Perfume e incenso alegram o coração; assim também o conselho sincero de um amigo torna a amizade agradável.
<verse eid="PRO 27:9"/><verse number="10" style="v" sid="PRO 27:10"/>Não abandone seu amigo, nem o amigo de sua família; no dia da dificuldade, não corra para a casa de seu irmão. É melhor ter um vizinho por perto do que um irmão distante.
<verse eid="PRO 27:10"/><verse number="11" style="v" sid="PRO 27:11"/>Seja sábio, meu filho, e traga alegria ao meu coração; assim terei o que responder a quem me despreza.
<verse eid="PRO 27:11"/><verse number="12" style="v" sid="PRO 27:12"/>Quem é prudente percebe o perigo e se protege; o ingênuo segue adiante e sofre os danos.
<verse eid="PRO 27:12"/><verse number="13" style="v" sid="PRO 27:13"/>Tome a roupa de quem se responsabiliza por um estranho e guarde-a como garantia.
<verse eid="PRO 27:13"/><verse number="14" style="v" sid="PRO 27:14"/>Saudar o amigo em alta voz logo cedo é visto como maldição.
<verse eid="PRO 27:14"/><verse number="15" style="v" sid="PRO 27:15"/>A mulher briguenta é como goteira contínua em dia de chuva;
<verse eid="PRO 27:15"/><verse number="16" style="v" sid="PRO 27:16"/>tentar contê-la é como conter o vento ou segurar óleo com a mão.
<verse eid="PRO 27:16"/><verse number="17" style="v" sid="PRO 27:17"/>Assim como o ferro se afia com o ferro, uma pessoa aprimora a outra.
<verse eid="PRO 27:17"/><verse number="18" style="v" sid="PRO 27:18"/>Quem toma conta de uma figueira comerá dos seus frutos; quem serve bem ao seu senhor receberá honra.
<verse eid="PRO 27:18"/><verse number="19" style="v" sid="PRO 27:19"/>Assim como a água reflete o rosto, o coração revela a verdadeira identidade da pessoa.
<verse eid="PRO 27:19"/><verse number="20" style="v" sid="PRO 27:20"/>A sepultura e a destruição nunca se satisfazem; do mesmo modo, os olhos humanos nunca se saciam.
<verse eid="PRO 27:20"/><verse number="21" style="v" sid="PRO 27:21"/>Prova-se o metal pelo fogo, mas se testa uma pessoa pelos elogios que ela recebe.
<verse eid="PRO 27:21"/><verse number="22" style="v" sid="PRO 27:22"/>Ainda que o tolo seja triturado como grão no pilão, a sua tolice não se separa dele.
<verse eid="PRO 27:22"/><verse number="23" style="v" sid="PRO 27:23"/>Procure saber bem como suas ovelhas estão e cuide com atenção de seus rebanhos,
<verse eid="PRO 27:23"/><verse number="24" style="v" sid="PRO 27:24"/>pois a riqueza não dura para sempre, nem a coroa permanece de geração em geração.
<verse eid="PRO 27:24"/><verse number="25" style="v" sid="PRO 27:25"/>Quando o capim é cortado e brota novamente, e a vegetação dos montes é recolhida,
<verse eid="PRO 27:25"/><verse number="26" style="v" sid="PRO 27:26"/>os cordeiros fornecem lã para roupas, e os bodes servem para adquirir propriedades.
<verse eid="PRO 27:26"/><verse number="27" style="v" sid="PRO 27:27"/>Haverá leite de cabra em abundância para seu sustento, o de sua família e o de todas as suas servas.
<verse eid="PRO 27:27"/><verse eid="PRO 27:27"/></para>
  <chapter eid="PRO 27"/>
  <chapter number="28" style="c" sid="PRO 28"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 28:1"/>Os ímpios recuam sem que ninguém vá atrás deles, mas os justos seguem firmes, como um leão confiante.
<verse eid="PRO 28:1"/><verse number="2" style="v" sid="PRO 28:2"/>Quando há rebelião numa nação, surgem muitos governantes; mas com um líder sábio e entendido, a estabilidade se mantém.
<verse eid="PRO 28:2"/><verse number="3" style="v" sid="PRO 28:3"/>Um pobre que oprime outros necessitados é como chuva violenta que arrasa a plantação.
<verse eid="PRO 28:3"/><verse number="4" style="v" sid="PRO 28:4"/>Quem abandona a lei favorece o mau; quem a pratica se opõe a ele.
<verse eid="PRO 28:4"/><verse number="5" style="v" sid="PRO 28:5"/>Os perversos não compreendem o que é justo; quem busca o SENHOR entende isso plenamente.
<verse eid="PRO 28:5"/><verse number="6" style="v" sid="PRO 28:6"/>É preferível viver com pouco e com integridade do que ter riqueza com caminhos corrompidos.
<verse eid="PRO 28:6"/><verse number="7" style="v" sid="PRO 28:7"/>Quem guarda a lei é filho prudente, mas quem anda com libertinos envergonha seu pai.
<verse eid="PRO 28:7"/><verse number="8" style="v" sid="PRO 28:8"/>Quem aumenta sua riqueza por meio de juros abusivos a ajunta para quem tem compaixão dos pobres.
<verse eid="PRO 28:8"/><verse number="9" style="v" sid="PRO 28:9"/>Quem se recusa a obedecer à lei, até sua oração se torna ofensiva.
<verse eid="PRO 28:9"/><verse number="10" style="v" sid="PRO 28:10"/>Quem conduz os justos ao erro cairá na própria armadilha, mas os íntegros herdarão o bem.
<verse eid="PRO 28:10"/><verse number="11" style="v" sid="PRO 28:11"/>O rico pode parecer sábio aos seus próprios olhos, mas o pobre com entendimento o avalia corretamente.
<verse eid="PRO 28:11"/><verse number="12" style="v" sid="PRO 28:12"/>Quando os justos prosperam, há celebração; quando os maus assumem o poder, as pessoas se escondem.
<verse eid="PRO 28:12"/><verse number="13" style="v" sid="PRO 28:13"/>Quem esconde seus pecados não avança; quem os confessa e abandona alcança misericórdia.
<verse eid="PRO 28:13"/><verse number="14" style="v" sid="PRO 28:14"/>Feliz é quem teme continuamente ao SENHOR; o que tem o coração endurecido cairá na desgraça.
<verse eid="PRO 28:14"/><verse number="15" style="v" sid="PRO 28:15"/>Um governante perverso sobre gente vulnerável é como um leão rugindo ou um urso feroz.
<verse eid="PRO 28:15"/><verse number="16" style="v" sid="PRO 28:16"/>Um líder sem entendimento multiplica a opressão; quem rejeita ganhos desonestos prolonga seus dias.
<verse eid="PRO 28:16"/><verse number="17" style="v" sid="PRO 28:17"/>Quem está carregado de culpa por derramamento de sangue fugirá até a morte; que ninguém tente impedi-lo!
<verse eid="PRO 28:17"/><verse number="18" style="v" sid="PRO 28:18"/>Quem anda com integridade vive em segurança, mas quem segue caminhos  tortuosos cairá de repente.
<verse eid="PRO 28:18"/><verse number="19" style="v" sid="PRO 28:19"/>Quem trabalha sua terra terá alimento suficiente; quem persegue ilusões acabará na pobreza.
<verse eid="PRO 28:19"/><verse number="20" style="v" sid="PRO 28:20"/>A pessoa fiel receberá muitas bênçãos; quem deseja enriquecer rapidamente não sairá impune.
<verse eid="PRO 28:20"/><verse number="21" style="v" sid="PRO 28:21"/>Não é bom ser parcial; muitos se corrompem até por um pedaço de pão.
<verse eid="PRO 28:21"/><verse number="22" style="v" sid="PRO 28:22"/>Quem tem olhar invejoso corre atrás de riquezas e não percebe que a pobreza o alcançará.
<verse eid="PRO 28:22"/><verse number="23" style="v" sid="PRO 28:23"/>Quem corrige alguém será mais apreciado depois do que quem apenas elogia.
<verse eid="PRO 28:23"/><verse number="24" style="v" sid="PRO 28:24"/>Quem tira algo do pai ou da mãe e diz: "Não fiz nada errado", se associa a quem destrói.
<verse eid="PRO 28:24"/><verse number="25" style="v" sid="PRO 28:25"/>O ganancioso provoca contendas, mas quem confia no SENHOR será próspero.
<verse eid="PRO 28:25"/><verse number="26" style="v" sid="PRO 28:26"/>Quem confia apenas em si mesmo é tolo; quem anda com sabedoria viverá seguro.
<verse eid="PRO 28:26"/><verse number="27" style="v" sid="PRO 28:27"/>Quem socorre os pobres não terá necessidade; quem ignora isso atrairá muitas maldições.
<verse eid="PRO 28:27"/><verse number="28" style="v" sid="PRO 28:28"/>Quando os maus se levantam, o povo se esconde; quando eles caem, os justos se multiplicam.
<verse eid="PRO 28:28"/><verse eid="PRO 28:28"/></para>
  <chapter eid="PRO 28"/>
  <chapter number="29" style="c" sid="PRO 29"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 29:1"/>Quem ignora a correção repetidamente será derrubado de forma repentina, sem chance de se recuperar.
<verse eid="PRO 29:1"/><verse number="2" style="v" sid="PRO 29:2"/>Quando líderes justos governam, o povo sente alegria; mas quando homens maus dominam, todos sofrem.
<verse eid="PRO 29:2"/><verse number="3" style="v" sid="PRO 29:3"/>Quem ama aprender e age com prudência dá alegria aos seus pais; quem se entrega à prostituição destrói seu patrimônio.
<verse eid="PRO 29:3"/><verse number="4" style="v" sid="PRO 29:4"/>Um rei que age com justiça fortalece sua nação, mas quem busca lucro à força do povo a destrói.
<verse eid="PRO 29:4"/><verse number="5" style="v" sid="PRO 29:5"/>Elogiar falsamente alguém é preparar armadilha para seus próprios passos.
<verse eid="PRO 29:5"/><verse number="6" style="v" sid="PRO 29:6"/>O pecado de quem é malvado o aprisiona, mas o justo escapa e se alegra.
<verse eid="PRO 29:6"/><verse number="7" style="v" sid="PRO 29:7"/>O justo se importa com o bem dos pobres; o perverso não se preocupa com ninguém.
<verse eid="PRO 29:7"/><verse number="8" style="v" sid="PRO 29:8"/>Zombadores espalham confusão, mas os sábios acalmam as tensões na cidade.
<verse eid="PRO 29:8"/><verse number="9" style="v" sid="PRO 29:9"/>Discutir com quem age sem senso não leva a nada; ele só se irrita ou ridiculariza.
<verse eid="PRO 29:9"/><verse number="10" style="v" sid="PRO 29:10"/>Quem busca violência odeia os íntegros, mas os justos cuidam dos que são retos.
<verse eid="PRO 29:10"/><verse number="11" style="v" sid="PRO 29:11"/>O tolo se deixa dominar pela ira; o sábio mantém a calma e age com controle.
<verse eid="PRO 29:11"/><verse number="12" style="v" sid="PRO 29:12"/>Se um governante dá ouvidos a mentirosos, os conselheiros se desviam e a corrupção cresce.
<verse eid="PRO 29:12"/><verse number="13" style="v" sid="PRO 29:13"/>O que o pobre e o opressor têm em comum: Deus dá visão a ambos.
<verse eid="PRO 29:13"/><verse number="14" style="v" sid="PRO 29:14"/>Um rei que julga os fracos com justiça mantém seu trono firme por muito tempo.
<verse eid="PRO 29:14"/><verse number="15" style="v" sid="PRO 29:15"/>Castigos bem aplicados ensinam sabedoria; quem vive sem disciplina traz vergonha à mãe.
<verse eid="PRO 29:15"/><verse number="16" style="v" sid="PRO 29:16"/>Quando homens maus prosperam, o pecado cresce; mas os justos verão o fim deles.
<verse eid="PRO 29:16"/><verse number="17" style="v" sid="PRO 29:17"/>Corrija seu filho na hora certa, e ele trará paz ao seu coração e alegria à sua alma.
<verse eid="PRO 29:17"/><verse number="18" style="v" sid="PRO 29:18"/>Se o povo não recebe instrução divina, se perde; quem segue a lei de Deus vive feliz.
<verse eid="PRO 29:18"/><verse number="19" style="v" sid="PRO 29:19"/>Não basta instruir um servo; ele entende, mas não obedecerá sem disciplina.
<verse eid="PRO 29:19"/><verse number="20" style="v" sid="PRO 29:20"/>É mais confiável esperar algo de um insensato do que de quem fala antes de pensar.
<verse eid="PRO 29:20"/><verse number="21" style="v" sid="PRO 29:21"/>Quem mimar o seu servo desde pequeno verá, mais tarde, que ele se torna rebelde.
<verse eid="PRO 29:21"/><verse number="22" style="v" sid="PRO 29:22"/>O homem irado provoca discussões; o de gênio violento multiplica os erros.
<verse eid="PRO 29:22"/><verse number="23" style="v" sid="PRO 29:23"/>O orgulho leva à humilhação; a humildade garante respeito e honra.
<verse eid="PRO 29:23"/><verse number="24" style="v" sid="PRO 29:24"/>Quem protege um ladrão prejudica a si mesmo e não consegue escapar do castigo.
<verse eid="PRO 29:24"/><verse number="25" style="v" sid="PRO 29:25"/>Quem teme os homens cai em armadilhas; quem confia no SENHOR está seguro e protegido.
<verse eid="PRO 29:25"/><verse number="26" style="v" sid="PRO 29:26"/>Não dependa da aprovação de governantes; a verdadeira justiça vem do SENHOR.
<verse eid="PRO 29:26"/><verse number="27" style="v" sid="PRO 29:27"/>Os justos rejeitam os maus; os perversos desprezam os íntegros.
<verse eid="PRO 29:27"/><verse eid="PRO 29:27"/></para>
  <chapter eid="PRO 29"/>
  <chapter number="30" style="c" sid="PRO 30"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 30:1"/>Estas são as palavras de Agur, filho de Jaque, de Massá. Oráculo para Itiel e Ucal:
<verse eid="PRO 30:1"/><verse number="2" style="v" sid="PRO 30:2"/>"Eu me sinto tolo, mais do que qualquer homem; não compreendo como os outros compreendem.
<verse eid="PRO 30:2"/><verse number="3" style="v" sid="PRO 30:3"/>Não aprendi a sabedoria e não conheço a santidade de Deus.
<verse eid="PRO 30:3"/><verse number="4" style="v" sid="PRO 30:4"/>Quem subiu ao céu e voltou? Quem reteve o vento nas mãos? Quem envolveu as águas num manto? Quem marcou os limites da terra? Qual é o seu nome? Qual é o nome de seu filho? Se você sabe, diga-me.
<verse eid="PRO 30:4"/><verse number="5" style="v" sid="PRO 30:5"/>Tudo o que Deus fala é confiável; ele protege quem se refugia nele.
<verse eid="PRO 30:5"/><verse number="6" style="v" sid="PRO 30:6"/>Não acrescente nada ao que ele disse; se fizer isso, será repreendido e considerado mentiroso.
<verse eid="PRO 30:6"/><verse number="7" style="v" sid="PRO 30:7"/>Ó Deus, antes que eu morra, concede-me duas coisas:
<verse eid="PRO 30:7"/><verse number="8" style="v" sid="PRO 30:8"/>afasta de mim a falsidade e a mentira; não me dês nem riqueza nem pobreza, apenas o alimento suficiente para viver.
<verse eid="PRO 30:8"/><verse number="9" style="v" sid="PRO 30:9"/>Pois se eu tivesse abundância, poderia me esquecer de ti e dizer: 'Quem é o SENHOR?'; se eu fosse muito pobre, poderia roubar e assim envergonhar o teu nome.
<verse eid="PRO 30:9"/><verse number="10" style="v" sid="PRO 30:10"/>Não fale mal de um servo diante do seu senhor, para que ele não o amaldiçoe e você não carregue a culpa.
<verse eid="PRO 30:10"/><verse number="11" style="v" sid="PRO 30:11"/>Há pessoas que amaldiçoam o próprio pai e não bendizem a mãe.
<verse eid="PRO 30:11"/><verse number="12" style="v" sid="PRO 30:12"/>Outros se julgam puros, mas ainda estão imundos.
<verse eid="PRO 30:12"/><verse number="13" style="v" sid="PRO 30:13"/>Há aqueles de olhar altivo e de sobrancelhas erguidas, cheios de orgulho.
<verse eid="PRO 30:13"/><verse number="14" style="v" sid="PRO 30:14"/>Seus dentes são como espadas, e suas mandíbulas, como facas, para devorar os pobres e os necessitados.
<verse eid="PRO 30:14"/><verse number="15" style="v" sid="PRO 30:15"/>A sanguessuga tem duas filhas que gritam: 'Mais! Mais!'.
<verse eid="PRO 30:15"/><verse number="16" style="v" sid="PRO 30:16"/>Há quatro que nunca se saciam nem dizem 'chega!': a sepultura, a mulher sem filhos, a terra seca que pede água, e o fogo que nunca diz 'basta!'.
<verse eid="PRO 30:16"/><verse number="17" style="v" sid="PRO 30:17"/>Quem zomba do pai ou despreza a mãe terá seus olhos arrancados pelos corvos e devorados pelos filhotes de águias.
<verse eid="PRO 30:17"/><verse number="18" style="v" sid="PRO 30:18"/>Há quatro coisas que não consigo compreender:
<verse eid="PRO 30:18"/><verse number="19" style="v" sid="PRO 30:19"/>o voo da águia pelo céu, o caminho da serpente sobre a pedra, o percurso do navio pelo mar e o desejo do homem por uma mulher.
<verse eid="PRO 30:19"/><verse number="20" style="v" sid="PRO 30:20"/>O caminho da adúltera é este: ela come, limpa a boca e diz: 'Não fiz nada de mal'.
<verse eid="PRO 30:20"/><verse number="21" style="v" sid="PRO 30:21"/>Há quatro que fazem a terra tremer:
<verse eid="PRO 30:21"/><verse number="22" style="v" sid="PRO 30:22"/>o escravo que se torna rei, o tolo cheio de comida,
<verse eid="PRO 30:22"/><verse number="23" style="v" sid="PRO 30:23"/>a mulher desprezada que finalmente se casa e a serva que ocupa o lugar da senhora.
<verse eid="PRO 30:23"/><verse number="24" style="v" sid="PRO 30:24"/>Quatro animais pequenos, mas sábios:
<verse eid="PRO 30:24"/><verse number="25" style="v" sid="PRO 30:25"/>as formigas, fracas, mas que guardam comida no verão;
<verse eid="PRO 30:25"/><verse number="26" style="v" sid="PRO 30:26"/>os coelhos, frágeis, mas que constroem suas tocas nas rochas;
<verse eid="PRO 30:26"/><verse number="27" style="v" sid="PRO 30:27"/>os gafanhotos, sem rei, mas que marcham em grupo;
<verse eid="PRO 30:27"/><verse number="28" style="v" sid="PRO 30:28"/>a lagartixa, fácil de pegar, mas que é encontrada até nos palácios dos reis.
<verse eid="PRO 30:28"/><verse number="29" style="v" sid="PRO 30:29"/>Há quatro que andam com graça:
<verse eid="PRO 30:29"/><verse number="30" style="v" sid="PRO 30:30"/>o leão, poderoso e destemido;
<verse eid="PRO 30:30"/><verse number="31" style="v" sid="PRO 30:31"/>o bode; o galo cheio de ostentação; e o rei diante de seu exército.
<verse eid="PRO 30:31"/><verse number="32" style="v" sid="PRO 30:32"/>Se você foi tolo, arrogante ou planejou o mal a alguém, tape a boca e sinta vergonha.
<verse eid="PRO 30:32"/><verse number="33" style="v" sid="PRO 30:33"/>Assim como bater o leite produz manteiga e apertar o nariz provoca sangue, incitar a ira traz contenda".
<verse eid="PRO 30:33"/><verse eid="PRO 30:33"/></para>
  <chapter eid="PRO 30"/>
  <chapter number="31" style="c" sid="PRO 31"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 31:1"/>Conselhos do rei Lemuel que lhe foram dados por sua mãe:
<verse eid="PRO 31:1"/><verse number="2" style="v" sid="PRO 31:2"/>Meu filho, fruto do meu ventre, filho das minhas orações,
<verse eid="PRO 31:2"/><verse number="3" style="v" sid="PRO 31:3"/>não gaste suas energias com mulheres, nem entregue seu vigor àquelas que podem arruinar reis.
<verse eid="PRO 31:3"/><verse number="4" style="v" sid="PRO 31:4"/>Não convém a um rei, Lemuel, beber vinho em excesso, nem ao governante desejar bebidas fortes;
<verse eid="PRO 31:4"/><verse number="5" style="v" sid="PRO 31:5"/>pois, se fizer isso, ele pode se esquecer das leis e deixar de proteger os pobres e os necessitados.
<verse eid="PRO 31:5"/><verse number="6" style="v" sid="PRO 31:6"/>As bebidas fortes são para os que estão à beira da morte, e o vinho, para os que sofrem amargamente;
<verse eid="PRO 31:6"/><verse number="7" style="v" sid="PRO 31:7"/>que bebam para se esquecer da fome e da miséria.
<verse eid="PRO 31:7"/><verse number="8" style="v" sid="PRO 31:8"/>Levante a sua voz em favor dos que não podem se defender; seja um defensor dos desamparados.
<verse eid="PRO 31:8"/><verse number="9" style="v" sid="PRO 31:9"/>Julgue com justiça e garanta direitos aos pobres e necessitados.
<verse eid="PRO 31:9"/><verse number="10" style="v" sid="PRO 31:10"/>1Quem poderá encontrar uma mulher de valor? Ela é muito mais preciosa que joias raras.
<verse eid="PRO 31:10"/><verse number="11" style="v" sid="PRO 31:11"/>O marido confia plenamente nela, e nada faltará a ela.
<verse eid="PRO 31:11"/><verse number="12" style="v" sid="PRO 31:12"/>Todos os dias, ela faz o bem e nunca o mal.
<verse eid="PRO 31:12"/><verse number="13" style="v" sid="PRO 31:13"/>Trabalha com alegria, tecendo lã e linho com suas mãos.
<verse eid="PRO 31:13"/><verse number="14" style="v" sid="PRO 31:14"/>Como navios mercantes, traz suprimentos de longe.
<verse eid="PRO 31:14"/><verse number="15" style="v" sid="PRO 31:15"/>Antes de amanhecer, já está de pé, preparando a comida da família e organizando as tarefas das servas.
<verse eid="PRO 31:15"/><verse number="16" style="v" sid="PRO 31:16"/>Avalia terrenos e compra-os; com o fruto de suas mãos, planta vinhas.
<verse eid="PRO 31:16"/><verse number="17" style="v" sid="PRO 31:17"/>É esforçada, forte e cheia de energia.
<verse eid="PRO 31:17"/><verse number="18" style="v" sid="PRO 31:18"/>Administra bem os negócios; sua lâmpada não se apaga à noite.
<verse eid="PRO 31:18"/><verse number="19" style="v" sid="PRO 31:19"/>Maneja o fuso e a roca com habilidade.
<verse eid="PRO 31:19"/><verse number="20" style="v" sid="PRO 31:20"/>Estende a mão para ajudar os pobres e necessitados.
<verse eid="PRO 31:20"/><verse number="21" style="v" sid="PRO 31:21"/>Não teme o frio do inverno; toda sua família está bem agasalhada.
<verse eid="PRO 31:21"/><verse number="22" style="v" sid="PRO 31:22"/>Prepara cobertas, veste-se de linho fino e púrpura.
<verse eid="PRO 31:22"/><verse number="23" style="v" sid="PRO 31:23"/>Seu marido é respeitado à porta da cidade, quando se senta entre os líderes locais.
<verse eid="PRO 31:23"/><verse number="24" style="v" sid="PRO 31:24"/>Ela faz roupas de linho para vender e cintos para os comerciantes.
<verse eid="PRO 31:24"/><verse number="25" style="v" sid="PRO 31:25"/>Reveste-se de força e dignidade, e encara o futuro com confiança.
<verse eid="PRO 31:25"/><verse number="26" style="v" sid="PRO 31:26"/>Fala com sabedoria e transmite ensinamentos com bondade.
<verse eid="PRO 31:26"/><verse number="27" style="v" sid="PRO 31:27"/>Cuida de sua casa e não cede à preguiça.
<verse eid="PRO 31:27"/><verse number="28" style="v" sid="PRO 31:28"/>Seus filhos levantam-se e a consideram abençoada; seu marido também a elogia, dizendo:
<verse eid="PRO 31:28"/><verse number="29" style="v" sid="PRO 31:29"/>"Muitas mulheres são exemplares, mas você é superior a todas elas!".
<verse eid="PRO 31:29"/><verse number="30" style="v" sid="PRO 31:30"/>A beleza pode enganar, e a aparência se esvai, mas a mulher que teme o SENHOR será exaltada.
<verse eid="PRO 31:30"/><verse number="31" style="v" sid="PRO 31:31"/>Que ela receba recompensa pelo fruto de suas mãos e que suas obras sejam reconhecidas publicamente.
<verse eid="PRO 31:31"/></para>
  <chapter eid="PRO 31"/>
</usx>
