<usx version="3.1">
  <book code="PRO" style="id">pro PT_APBRT pt_Portuguese_ltr</book>
  <para style="h">Provérbios
</para>
  <para style="toc1">Provérbios
</para>
  <para style="toc2">Provérbios
</para>
  <para style="toc3">Pv
</para>
  <para style="mt1">Provérbios
</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="PRO 1"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 1:1"/>Salomão, filho de Davi, rei de Israel, escreveu estes provérbios
<verse eid="PRO 1:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 1:2"/>para ensinar sabedoria e disciplina e para ajudar a entender as palavras de discernimento.
<verse eid="PRO 1:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 1:3"/>Eles também servem para formar uma vida guiada pela prudência, conduzindo à prática da justiça, do juízo e da retidão.
<verse eid="PRO 1:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 1:4"/>Com eles, os inexperientes recebem prudência e os jovens aprendem conhecimento e bom senso.
<verse eid="PRO 1:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 1:5"/>Quem já é sábio, ao escutar estes ensinos, crescerá ainda mais em conhecimento; quem possui discernimento obterá direção segura.
<verse eid="PRO 1:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 1:6"/>Assim se poderá compreender provérbios e ditos sábios, as palavras dos sábios e seus enigmas.
<verse eid="PRO 1:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 1:7"/>Temer o SENHOR é o início do conhecimento; os tolos desprezam a sabedoria e a disciplina.
<verse eid="PRO 1:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 1:8"/>Filho, dê atenção à orientação de seu pai e não abandone o ensino de sua mãe.
<verse eid="PRO 1:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 1:9"/>Esses ensinos serão como um adorno sobre a cabeça e como um colar no pescoço.
<verse eid="PRO 1:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 1:10"/>Filho, se pessoas perversas quiserem seduzi-lo, não dê ouvidos.
<verse eid="PRO 1:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 1:11"/>Talvez digam: “Venha! Vamos ficar escondidos para derramar sangue; preparemos uma emboscada contra o inocente sem motivo.
<verse eid="PRO 1:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 1:12"/>Vamos engoli-los vivos, como a sepultura faz; inteiros, como os que descem à cova.
<verse eid="PRO 1:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 1:13"/>Acharemos toda espécie de bens preciosos e encheremos nossas casas com despojos.
<verse eid="PRO 1:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 1:14"/>Junte-se ao nosso grupo; teremos uma só bolsa e dividiremos tudo entre nós”.
<verse eid="PRO 1:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 1:15"/>Filho, não siga com essa gente. Não pise na estrada que eles percorrem.
<verse eid="PRO 1:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 1:16"/>Eles correm para praticar o mal e se apressam para derramar sangue.
<verse eid="PRO 1:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 1:17"/>É inútil armar uma rede quando a ave está vendo tudo.
<verse eid="PRO 1:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 1:18"/>Porém esses homens armam emboscadas contra si mesmos; preparam armadilhas contra sua própria vida.
<verse eid="PRO 1:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 1:19"/>Assim são os caminhos de todo aquele que busca ganho injusto: essa ganância tira a vida de quem a possui.
<verse eid="PRO 1:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 1:20"/>A sabedoria levanta a voz nas ruas e faz ouvir o seu chamado nas praças.
<verse eid="PRO 1:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 1:21"/>Ela clama nos lugares mais movimentados; anuncia suas palavras junto às portas da cidade:
<verse eid="PRO 1:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 1:22"/>"Vocês, inexperientes, até quando amarão a inexperiência? Vocês, zombadores, até quando terão prazer em zombar? E vocês, tolos, até quando rejeitarão o conhecimento?
<verse eid="PRO 1:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 1:23"/>Se aceitarem minha correção, derramarei o meu espírito sobre vocês e farei com que conheçam as minhas palavras.
<verse eid="PRO 1:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 1:24"/>Fiz um convite, mas vocês recusaram; estendi a mão, porém ninguém quis ouvir.
<verse eid="PRO 1:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 1:25"/>Ignoraram todo o meu conselho e não aceitaram a minha repreensão.
<verse eid="PRO 1:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 1:26"/>Por isso também rirei quando chegar a desgraça de vocês e zombarei quando o medo os alcançar,
<verse eid="PRO 1:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 1:27"/>quando o pavor vier como uma tempestade e a calamidade cair como um vendaval, quando a aflição e a angústia os dominarem.
<verse eid="PRO 1:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 1:28"/>Então chamarão por mim, mas não terão resposta; procurarão por mim com insistência, mas não me acharão.
<verse eid="PRO 1:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="PRO 1:29"/>Isso acontecerá porque desprezaram o conhecimento e não quiseram temer o SENHOR.
<verse eid="PRO 1:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="PRO 1:30"/>Rejeitaram meu conselho e trataram com desprezo minha advertência.
<verse eid="PRO 1:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="PRO 1:31"/>Por isso sofrerão as consequências dos seus próprios caminhos e se fartarão dos seus próprios planos.
<verse eid="PRO 1:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="PRO 1:32"/>Pois o desvio dos inexperientes os leva à morte, e a falsa segurança dos tolos os destrói.
<verse eid="PRO 1:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="PRO 1:33"/>Mas quem me ouve viverá em segurança e permanecerá tranquilo, sem medo do mal”.
<verse eid="PRO 1:33"/><verse eid="PRO 1:33"/></para>
  <chapter eid="PRO 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="PRO 2"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 2:1"/>Filho, se acolher as minhas palavras e guardar em seu íntimo os meus mandamentos,
<verse eid="PRO 2:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 2:2"/>se der ouvidos à sabedoria e voltar o coração para o entendimento,
<verse eid="PRO 2:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 2:3"/>se pedir discernimento e levantar a voz em busca de entendimento,
<verse eid="PRO 2:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 2:4"/>se buscá-la como quem busca a prata e procurá-la como quem procura um tesouro escondido,
<verse eid="PRO 2:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 2:5"/>então entenderá o significado de temer o SENHOR e achará o conhecimento de Deus.
<verse eid="PRO 2:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 2:6"/>Pois o SENHOR dá sabedoria; conhecimento e discernimento vêm da sua boca.
<verse eid="PRO 2:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 2:7"/>Ele guarda a verdadeira prudência para os que vivem com retidão e é um escudo para quem caminha com integridade.
<verse eid="PRO 2:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 2:8"/>Ele vigia os caminhos da justiça e protege o caminho dos que lhe são fiéis.
<verse eid="PRO 2:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 2:9"/>Assim você compreenderá o que é justo, correto e íntegro e reconhecerá todas as veredas que são boas.
<verse eid="PRO 2:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 2:10"/>Pois a sabedoria entrará em seu coração, e o conhecimento dará prazer à sua alma.
<verse eid="PRO 2:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 2:11"/>As decisões sábias serão sua proteção, e o entendimento guardará seus passos.
<verse eid="PRO 2:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 2:12"/>A sabedoria o livrará do caminho do mal e do homem que fala perversidades.
<verse eid="PRO 2:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 2:13"/>Dos que se desviam do caminho certo e seguem trilhas escuras.
<verse eid="PRO 2:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 2:14"/>Eles têm prazer em praticar o mal e se alegram no que é perverso.
<verse eid="PRO 2:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 2:15"/>Suas veredas são tortuosas, e eles seguem por caminhos desviados.
<verse eid="PRO 2:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 2:16"/>A sabedoria o preservará da mulher imoral, daquela que seduz com palavras suaves.
<verse eid="PRO 2:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 2:17"/>Ela abandona seu marido, o companheiro da juventude, e ignora a aliança com Deus.
<verse eid="PRO 2:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 2:18"/>Pois a casa dela conduz à morte, e seus caminhos levam ao mundo dos mortos.
<verse eid="PRO 2:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 2:19"/>Os que vão até ela não voltam e não encontram novamente os caminhos da vida.
<verse eid="PRO 2:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 2:20"/>Assim você seguirá o caminho dos bons e permanecerá nas veredas dos justos.
<verse eid="PRO 2:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 2:21"/>Pois os retos habitarão a terra, e os íntegros permanecerão nela.
<verse eid="PRO 2:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 2:22"/>Porém os perversos serão removidos da terra, e os traidores serão arrancados dela.
<verse eid="PRO 2:22"/><verse eid="PRO 2:22"/></para>
  <chapter eid="PRO 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="PRO 3"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 3:1"/>Meu filho, lembre-se dos meus ensinamentos e guarde no coração os meus mandamentos,
<verse eid="PRO 3:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 3:2"/>pois prolongarão seus dias e lhe darão uma vida próspera e cheia de paz.
<verse eid="PRO 3:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 3:3"/>Mantenha sempre com você a bondade e a fidelidade; use-as como um adorno e grave-as no seu coração.
<verse eid="PRO 3:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 3:4"/>Assim você encontrará o favor de Deus e a estima dos homens.
<verse eid="PRO 3:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 3:5"/>Confie no SENHOR de todo o seu coração e não dependa de sua própria inteligência.
<verse eid="PRO 3:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 3:6"/>Reconheça-o em todos os seus caminhos, e ele guiará você pelo caminho certo.
<verse eid="PRO 3:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 3:7"/>Não se julgue sábio por si mesmo; tema o SENHOR e afaste-se do mal.
<verse eid="PRO 3:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 3:8"/>Isso trará saúde ao seu corpo e força aos seus ossos.
<verse eid="PRO 3:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 3:9"/>Honre o SENHOR com seus bens e com as primícias de tudo o que você produz;
<verse eid="PRO 3:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 3:10"/>assim seus celeiros ficarão cheios, e seus depósitos terão vinho em abundância.
<verse eid="PRO 3:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 3:11"/>Filho, não rejeite a correção do SENHOR, nem se aborreça com a repreensão dele;
<verse eid="PRO 3:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 3:12"/>pois ele disciplina a quem ama, tal como o pai que corrige o filho a quem quer bem.
<verse eid="PRO 3:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 3:13"/>Feliz é quem encontra sabedoria, e quem adquire entendimento.
<verse eid="PRO 3:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 3:14"/>A sabedoria vale mais do que a prata e seu lucro é melhor do que o ouro.
<verse eid="PRO 3:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 3:15"/>Ela é mais preciosa do que qualquer pedra preciosa; nada do que você deseja se compara a ela.
<verse eid="PRO 3:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 3:16"/>Na mão direita, ela oferece vida longa; na esquerda, riquezas e honra.
<verse eid="PRO 3:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 3:17"/>Seus caminhos são agradáveis, e todas as suas veredas conduzem à paz.
<verse eid="PRO 3:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 3:18"/>É árvore de vida para quem a abraça; felizes os que se apegam a ela.
<verse eid="PRO 3:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 3:19"/>Pela sua sabedoria, o SENHOR firmou a terra; pelo seu entendimento, estabeleceu os céus.
<verse eid="PRO 3:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 3:20"/>Pelo seu conhecimento, as águas profundas se abriram, e as nuvens deixaram cair o orvalho.
<verse eid="PRO 3:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 3:21"/>Filho, não perca de vista a prudência e o bom senso; guarde-os sempre.
<verse eid="PRO 3:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 3:22"/>Eles serão vida para sua alma e ornamento para seu pescoço.
<verse eid="PRO 3:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 3:23"/>Assim você andará seguro em seu caminho e seus pés não tropeçarão.
<verse eid="PRO 3:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 3:24"/>Quando se deitar, você não sentirá medo; seu sono será calmo.
<verse eid="PRO 3:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 3:25"/>Não tenha medo do terror repentino nem da destruição que vem sobre os perversos.
<verse eid="PRO 3:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 3:26"/>Porque o SENHOR será sua segurança e não deixará que seus pés caiam em armadilhas.
<verse eid="PRO 3:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 3:27"/>Não deixe de fazer o bem a quem precisa, quando estiver ao seu alcance ajudar.
<verse eid="PRO 3:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 3:28"/>Se você pode ajudar o seu vizinho hoje, não lhe diga: “Volte amanhã, e eu lhe darei algo”.
<verse eid="PRO 3:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="PRO 3:29"/>Não planeje o mal contra seu vizinho, que confia em você.
<verse eid="PRO 3:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="PRO 3:30"/>Não brigue sem motivo com quem não fez nenhum mal a você.
<verse eid="PRO 3:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="PRO 3:31"/>Não inveje os violentos, nem siga os caminhos deles.
<verse eid="PRO 3:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="PRO 3:32"/>Pois o SENHOR rejeita os perversos, mas é amigo dos justos.
<verse eid="PRO 3:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="PRO 3:33"/>O SENHOR amaldiçoa a casa dos ímpios, mas abençoa o lar dos justos.
<verse eid="PRO 3:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="PRO 3:34"/>Ele zomba dos que zombam, mas mostra favor aos humildes.
<verse eid="PRO 3:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="PRO 3:35"/>Os sábios receberão honra como herança, mas os tolos colherão desonra.
<verse eid="PRO 3:35"/><verse eid="PRO 3:35"/></para>
  <chapter eid="PRO 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="PRO 4"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 4:1"/>Filhos, escutem a orientação de um pai; prestem atenção e aprendam a ter discernimento.
<verse eid="PRO 4:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 4:2"/>Pois o que eu ensino é bom; portanto, não abandonem o meu ensino.
<verse eid="PRO 4:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 4:3"/>Quando eu era ainda menino na casa de meu pai, filho único e amado por minha mãe,
<verse eid="PRO 4:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 4:4"/>meu pai me ensinava e dizia: “Guarde minhas palavras no seu coração; pratique meus mandamentos e você viverá.
<verse eid="PRO 4:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 4:5"/>Busque sabedoria e obtenha entendimento; não se esqueça nem se afaste de minhas palavras.
<verse eid="PRO 4:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 4:6"/>Não deixe de lado a sabedoria, e ela o guardará; ame-a, e ela cuidará de você.
<verse eid="PRO 4:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 4:7"/>A coisa mais importante é buscar sabedoria; com tudo o que você possui, busque entendimento.
<verse eid="PRO 4:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 4:8"/>Valorize a sabedoria, e ela valorizará você; honre-a, e ela lhe dará honra.
<verse eid="PRO 4:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 4:9"/>Ela colocará um enfeite especial em sua cabeça e lhe dará uma coroa de honra”.
<verse eid="PRO 4:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 4:10"/>Escute, meu filho, e aceite o que estou dizendo, e seus anos de vida se multiplicarão.
<verse eid="PRO 4:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 4:11"/>Eu lhe mostrei o caminho da sabedoria e o conduzi por trilhas retas.
<verse eid="PRO 4:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 4:12"/>Quando você andar por elas, seus passos não serão impedidos; quando correr, não tropeçará.
<verse eid="PRO 4:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 4:13"/>Segure firme a instrução, não a solte; guarde-a bem, pois ela preservará sua vida.
<verse eid="PRO 4:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 4:14"/>Não tome a estrada dos ímpios, nem siga o caminho dos maus.
<verse eid="PRO 4:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 4:15"/>Evite essa direção; não passe por ela; afaste-se e siga adiante.
<verse eid="PRO 4:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 4:16"/>Eles não dormem sem praticar o mal; perdem o sono se não fazem alguém cair.
<verse eid="PRO 4:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 4:17"/>Eles se alimentam do pão da perversidade e bebem o vinho da violência.
<verse eid="PRO 4:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 4:18"/>A estrada do justo é como a luz do amanhecer, que fica cada vez mais forte até o dia clarear completamente.
<verse eid="PRO 4:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 4:19"/>O caminho dos ímpios é treva profunda; não sabem onde tropeçam.
<verse eid="PRO 4:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 4:20"/>Meu filho, preste atenção nas minhas palavras; incline o ouvido para as minhas instruções.
<verse eid="PRO 4:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 4:21"/>Não as perca de vista; conserve-as dentro do seu coração.
<verse eid="PRO 4:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 4:22"/>Elas dão vida a quem as encontra e trazem saúde ao corpo.
<verse eid="PRO 4:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 4:23"/>Acima de tudo, proteja o seu coração, pois dele vem a direção da sua vida.
<verse eid="PRO 4:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 4:24"/>Evite falar mentiras; mantenha a maldade longe de seus lábios.
<verse eid="PRO 4:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 4:25"/>Que seus olhos olhem para a frente; mantenha o olhar firme diante de você.
<verse eid="PRO 4:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 4:26"/>Pense bem no caminho que você segue, e seus passos serão firmes.
<verse eid="PRO 4:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 4:27"/>Não se desvie para a direita nem para a esquerda; mantenha seus pés longe do mal.
<verse eid="PRO 4:27"/><verse eid="PRO 4:27"/></para>
  <chapter eid="PRO 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="PRO 5"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 5:1"/>Meu filho, preste atenção à sabedoria que lhe ensino; incline o ouvido para meus conselhos prudentes.
<verse eid="PRO 5:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 5:2"/>Assim você conservará a prudência, e seus lábios guardarão conhecimento.
<verse eid="PRO 5:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 5:3"/>Pois os lábios da mulher imoral parecem gotejar mel, e suas palavras são suaves como azeite.
<verse eid="PRO 5:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 5:4"/>Mas no fim elas se tornam amargas como absinto<note style="f" caller="+"> <char style="fk" closed="false">Absinto: </char><char style="ft" closed="false">planta muito amarga, com gosto forte e desagradável. Na Bíblia, essa palavra aparece para mostrar algo que parece bom no começo, mas termina trazendo dor. Em Provérbios 5.4, “amargas como absinto” lembra que o caminho errado pode começar doce, mas acaba causando sofrimento profundo, como uma ferida que corta.</char></note> e ferem como uma espada afiada.
<verse eid="PRO 5:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 5:5"/>Seus pés descem para a morte; seus passos levam ao mundo dos mortos.
<verse eid="PRO 5:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 5:6"/>Ela não pensa no caminho da vida; seus caminhos são instáveis, e ela não percebe isso.
<verse eid="PRO 5:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 5:7"/>Agora, meu filho, escute bem e não se afaste das palavras que lhe digo.
<verse eid="PRO 5:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 5:8"/>Mantenha distância dessa mulher; não chegue perto da porta de sua casa.
<verse eid="PRO 5:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 5:9"/>Assim você não entregará sua honra a outros, nem seus anos a pessoas cruéis.
<verse eid="PRO 5:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 5:10"/>Estranhos não desfrutarão do resultado do seu trabalho, nem outros ficarão com aquilo que você conquistou.
<verse eid="PRO 5:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 5:11"/>No fim, você não gemerá quando sua carne e seu corpo estiverem consumidos,
<verse eid="PRO 5:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 5:12"/>nem dirá: “Como rejeitei a disciplina! Meu coração desprezou a correção.
<verse eid="PRO 5:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 5:13"/>Não ouvi quem me ensinava, nem dei atenção aos meus mestres.
<verse eid="PRO 5:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 5:14"/>Quase cheguei à ruína total diante de toda a comunidade”.
<verse eid="PRO 5:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 5:15"/>Beba da água de sua própria cisterna; mate sua sede com a água que brota do seu poço.
<verse eid="PRO 5:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 5:16"/>Por que deixar que suas fontes corram pelas ruas e seus riachos se espalhem pelas praças?
<verse eid="PRO 5:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 5:17"/>Que sejam somente seus, e não divididos com pessoas de fora.
<verse eid="PRO 5:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 5:18"/>Que sua união seja abençoada; alegre-se com a esposa da sua juventude.
<verse eid="PRO 5:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 5:19"/>Ela é como uma gazela<note style="f" caller="+"> <char style="fk" closed="false">gazela: </char><char style="ft" closed="false">É um animal selvagem parecido com um pequeno antílope, que vive principalmente em regiões da África e Ásia. É conhecida por ser muito rápida e elegante.</char></note> amorosa, como uma corça bonita; que os seios dela satisfaçam você sempre e que seus carinhos o alegrem continuamente.
<verse eid="PRO 5:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 5:20"/>Por que, meu filho, deixar-se seduzir por uma mulher imoral e se envolver com uma mulher estranha?
<verse eid="PRO 5:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 5:21"/>O SENHOR observa os caminhos de cada pessoa e sonda todos os seus passos.
<verse eid="PRO 5:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 5:22"/>O homem mau fica preso em seus próprios erros; seus pecados o prendem como cordas.
<verse eid="PRO 5:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 5:23"/>Ele morrerá porque rejeitou a disciplina e se perderá por causa da sua própria falta de entendimento.
<verse eid="PRO 5:23"/><verse eid="PRO 5:23"/></para>
  <chapter eid="PRO 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="PRO 6"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 6:1"/>Meu filho, se você foi fiador de alguém e garantiu a dívida de um estranho,
<verse eid="PRO 6:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 6:2"/>você ficou preso pelas suas próprias palavras e se comprometeu com essa promessa,
<verse eid="PRO 6:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 6:3"/>faça isto para se livrar, meu filho, pois você depende dessa pessoa: vá, humilhe-se e insista com ela.
<verse eid="PRO 6:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 6:4"/>Não vá se deitar para dormir, nem descanse.
<verse eid="PRO 6:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 6:5"/>Fuja para se livrar, como a gazela que escapa do caçador, como a ave que foge da armadilha.
<verse eid="PRO 6:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 6:6"/>Você que é preguiçoso, olhe para a formiga; veja como ela trabalha e aprenda a agir com sabedoria.
<verse eid="PRO 6:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 6:7"/>Mesmo sem chefe, sem supervisor e sem governante,
<verse eid="PRO 6:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 6:8"/>ela prepara sua comida no verão e ajunta alimento no tempo da colheita.
<verse eid="PRO 6:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 6:9"/>Até quando você pretende ficar deitado, preguiçoso? Quando sairá da cama?
<verse eid="PRO 6:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 6:10"/>Uma pequena soneca, um rápido cochilo, os braços cruzados um pouquinho para descansar,
<verse eid="PRO 6:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 6:11"/>e sua pobreza virá como um ladrão, e sua necessidade chegará como um homem armado.
<verse eid="PRO 6:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 6:12"/>O homem perverso anda com palavras enganosas.
<verse eid="PRO 6:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 6:13"/>Para isso, pisca os olhos, faz sinais com os pés e indica coisas com os dedos.
<verse eid="PRO 6:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 6:14"/>No coração trama o engano; planeja o mal o tempo todo e semeia contenda.
<verse eid="PRO 6:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 6:15"/>Por isso sua destruição virá de repente; ele será destruído sem ter como escapar.
<verse eid="PRO 6:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 6:16"/>Seis coisas aborrecem o SENHOR, e há uma sétima que ele abomina:
<verse eid="PRO 6:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 6:17"/>olhos arrogantes, língua mentirosa e mãos que derramam sangue inocente;
<verse eid="PRO 6:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 6:18"/>coração que planeja o mal e pés que correm para a maldade;
<verse eid="PRO 6:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 6:19"/>testemunha falsa que diz mentiras e aquele que provoca contendas entre irmãos.
<verse eid="PRO 6:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 6:20"/>Meu filho, ouça o mandamento de seu pai e não deixe de lado o ensino de sua mãe.
<verse eid="PRO 6:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 6:21"/>Guarde-os sempre no coração e mantenha-os perto de você.
<verse eid="PRO 6:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 6:22"/>Quando você andar, eles o guiarão; quando dormir, cuidarão de você; quando acordar, lhe darão conselhos.
<verse eid="PRO 6:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 6:23"/>O mandamento é uma lâmpada; a instrução, uma luz; e as correções da disciplina são o caminho da vida;
<verse eid="PRO 6:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 6:24"/>eles o protegerão da mulher imoral e das palavras sedutoras da mulher estranha.
<verse eid="PRO 6:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 6:25"/>Não deseje em seu coração a beleza dela nem se deixe cativar por seus olhares.
<verse eid="PRO 6:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 6:26"/>Por causa de uma prostituta, o homem pode acabar com apenas um pedaço de pão; e a mulher adúltera procura destruir uma vida preciosa.
<verse eid="PRO 6:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 6:27"/>Alguém pode levar fogo no peito sem que suas roupas se queimem?
<verse eid="PRO 6:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 6:28"/>Alguém pode andar sobre brasas sem que seus pés se queimem?
<verse eid="PRO 6:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="PRO 6:29"/>É o que acontece com quem se deita com a mulher do seu próximo; quem a toca não sairá impune.
<verse eid="PRO 6:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="PRO 6:30"/>Não se despreza o ladrão quando ele rouba para matar a fome,
<verse eid="PRO 6:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="PRO 6:31"/>mas, se for pego, terá de pagar sete vezes mais, mesmo que perca tudo o que possui.
<verse eid="PRO 6:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="PRO 6:32"/>Mas o adúltero não tem entendimento; quem faz isso destrói a si mesmo.
<verse eid="PRO 6:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="PRO 6:33"/>Ficará ferido e será desonrado, e sua vergonha jamais será apagada.
<verse eid="PRO 6:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="PRO 6:34"/>Pois o ciúme do marido desperta sua ira, e ele não terá misericórdia quando buscar justiça.
<verse eid="PRO 6:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="PRO 6:35"/>Não aceitará qualquer tipo de compensação, nem se deixará acalmar com uma porção de presentes.
<verse eid="PRO 6:35"/><verse eid="PRO 6:35"/></para>
  <chapter eid="PRO 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="PRO 7"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 7:1"/>Meu filho, aceite minhas palavras e guarde dentro de si os mandamentos que lhe ensino.
<verse eid="PRO 7:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 7:2"/>Guarde meus mandamentos, e você viverá; proteja minha instrução como a menina dos seus olhos.
<verse eid="PRO 7:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 7:3"/>Amarre esses ensinos aos seus dedos; grave-os profundamente em seu coração.
<verse eid="PRO 7:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 7:4"/>Diga à sabedoria: “Você é minha irmã”, e trate o entendimento como alguém da sua família.
<verse eid="PRO 7:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 7:5"/>Assim eles o protegerão da mulher imoral, daquela que seduz com suas palavras.
<verse eid="PRO 7:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 7:6"/>Da janela de minha casa observei a rua, olhando através das grades,
<verse eid="PRO 7:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 7:7"/>e vi entre os jovens inexperientes um rapaz sem juízo.
<verse eid="PRO 7:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 7:8"/>Ele passou pela esquina perto da casa dela e seguiu em direção à sua casa.
<verse eid="PRO 7:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 7:9"/>Era final do dia; a tarde já desaparecia e a escuridão da noite avançava.
<verse eid="PRO 7:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 7:10"/>Então uma mulher foi ao encontro dele, com aparência de prostituta e coração cheio de intenções enganosas.
<verse eid="PRO 7:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 7:11"/>Ela era agitada e rebelde; não conseguia ficar em casa.
<verse eid="PRO 7:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 7:12"/>Às vezes aparecia nas ruas, outras vezes nas praças; ficava à espera de alguém em cada esquina.
<verse eid="PRO 7:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 7:13"/>Aproximou-se do jovem, abraçou-o, beijou-o e falou sem vergonha:
<verse eid="PRO 7:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 7:14"/>"Hoje apresentei ofertas de paz e cumpri meus votos.
<verse eid="PRO 7:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 7:15"/>Por isso saí à sua procura; fui atrás de você e agora o encontrei.
<verse eid="PRO 7:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 7:16"/>Enfeitei minha cama com cobertas bonitas e tecidos finos do Egito.
<verse eid="PRO 7:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 7:17"/>Perfumei-a com mirra, aloés e canela.
<verse eid="PRO 7:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 7:18"/>Venha, vamos nos amar até o amanhecer; vamos nos encher de carícias.
<verse eid="PRO 7:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 7:19"/>Meu marido não está em casa; está numa viagem longa.
<verse eid="PRO 7:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 7:20"/>Ele levou uma bolsa cheia de prata e só voltará no dia marcado.
<verse eid="PRO 7:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 7:21"/>Com muitas palavras ela o seduziu; com lábios doces conseguiu atraí-lo.
<verse eid="PRO 7:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 7:22"/>Ele foi atrás dela imediatamente, como um boi levado ao abate, ou como um animal preso numa armadilha,
<verse eid="PRO 7:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 7:23"/>até que uma flecha atinge seu fígado; ou como uma ave que voa para a rede sem saber que isso lhe custará a vida.
<verse eid="PRO 7:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 7:24"/>Agora, meu filho, escute-me e preste atenção no que eu digo.
<verse eid="PRO 7:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 7:25"/>Não permita que seu coração se incline para os caminhos dessa mulher, nem se desvie para suas veredas.
<verse eid="PRO 7:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 7:26"/>Muitos já foram destruídos por causa dela; grande é o número dos que perderam a vida por esse caminho.
<verse eid="PRO 7:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 7:27"/>A casa dela é um caminho que leva à sepultura, descendo ao lugar dos mortos.
<verse eid="PRO 7:27"/><verse eid="PRO 7:27"/></para>
  <chapter eid="PRO 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="PRO 8"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 8:1"/>A sabedoria chama, e o entendimento levanta a voz.
<verse eid="PRO 8:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 8:2"/>Ela fica no alto dos lugares elevados, junto ao caminho e nos cruzamentos.
<verse eid="PRO 8:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 8:3"/>Ela grita perto das portas da cidade, à entrada:
<verse eid="PRO 8:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 8:4"/>"Homens, a vocês eu clamo; minha voz se dirige a todos.
<verse eid="PRO 8:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 8:5"/>Vocês, que não têm experiência, entendam a prudência; vocês, que não têm entendimento, adquiram bom senso.
<verse eid="PRO 8:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 8:6"/>Escutem, pois tenho coisas excelentes a dizer; meus lábios anunciam o que é correto.
<verse eid="PRO 8:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 8:7"/>Minha boca diz a verdade, pois a maldade é algo que meus lábios rejeitam.
<verse eid="PRO 8:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 8:8"/>Tudo o que falo é justo; não há nada enganoso ou perverso em minhas palavras.
<verse eid="PRO 8:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 8:9"/>Elas são claras para quem tem discernimento e corretas para quem alcança conhecimento.
<verse eid="PRO 8:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 8:10"/>Prefiram o meu ensino em lugar da prata, e o conhecimento em vez do ouro refinado.
<verse eid="PRO 8:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 8:11"/>Pois a sabedoria vale mais do que qualquer pedra preciosa; nada do que você deseja se compara a ela.
<verse eid="PRO 8:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 8:12"/>Eu, a Sabedoria, habito com a prudência e possuo conhecimento e reflexão.
<verse eid="PRO 8:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 8:13"/>Temer o SENHOR é o mesmo que odiar o mal; por isso odeio o orgulho, a arrogância, o caminho mau e as palavras perversas.
<verse eid="PRO 8:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 8:14"/>A mim pertencem o conselho e o bom julgamento; meu é o entendimento, e minha também é a força.
<verse eid="PRO 8:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 8:15"/>Por meio de mim os reis governam e os governantes estabelecem justiça.
<verse eid="PRO 8:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 8:16"/>Por meio de mim, os príncipes governam, e os nobres, assim como todos os juízes, julgam com justiça.
<verse eid="PRO 8:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 8:17"/>Eu amo aqueles que me amam, e os que me buscam com dedicação me encontram.
<verse eid="PRO 8:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 8:18"/>Comigo estão riquezas e honra, bens duradouros e justiça.
<verse eid="PRO 8:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 8:19"/>O fruto que ofereço é melhor que o ouro, até mesmo que o ouro refinado; o que produzo vale mais que a prata escolhida.
<verse eid="PRO 8:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 8:20"/>Sigo o caminho da retidão e as veredas da justiça.
<verse eid="PRO 8:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 8:21"/>Aos que me amam dou uma herança e encho os seus tesouros.
<verse eid="PRO 8:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 8:22"/>O SENHOR me possuía no início de sua obra, antes de tudo o que fez desde os tempos antigos.
<verse eid="PRO 8:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 8:23"/>Fui estabelecida desde a eternidade, desde o começo, antes de existir a terra.
<verse eid="PRO 8:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 8:24"/>Eu existia antes dos abismos, antes das fontes cheias de água,
<verse eid="PRO 8:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 8:25"/>antes dos montes firmes, antes das colinas.
<verse eid="PRO 8:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 8:26"/>Ainda não havia terra nem campos, nem sequer o primeiro pó do mundo.
<verse eid="PRO 8:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 8:27"/>Eu estava lá quando ele preparava os céus e marcava o limite do horizonte sobre o abismo;
<verse eid="PRO 8:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 8:28"/>enquanto colocava as nuvens lá no alto e fortalecia as fontes das profundezas;
<verse eid="PRO 8:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="PRO 8:29"/>enquanto fixava limites para o mar a fim de que as águas não desobedecessem à sua ordem; enquanto estabelecia os fundamentos da terra;
<verse eid="PRO 8:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="PRO 8:30"/>eu estava ao seu lado como alguém que trabalha com ele; todos os dias eu era sua alegria, sempre me alegrando diante dele.
<verse eid="PRO 8:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="PRO 8:31"/>Eu me alegrava com o mundo que ele criou e tinha prazer na humanidade.
<verse eid="PRO 8:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="PRO 8:32"/>Agora, meus filhos, escutem-me: felizes serão os que seguirem os meus caminhos.
<verse eid="PRO 8:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="PRO 8:33"/>Ouçam a minha instrução e não a desprezem; tenham sabedoria.
<verse eid="PRO 8:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="PRO 8:34"/>Feliz é quem me ouve, vigiando todos os dias à minha porta e esperando à entrada da minha casa.
<verse eid="PRO 8:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="PRO 8:35"/>Pois quem me encontrar encontrará a vida e receberá o favor do SENHOR.
<verse eid="PRO 8:35"/></para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v" sid="PRO 8:36"/>Mas quem me rejeita prejudica a si mesmo; todos os que me odeiam amam a morte”.
<verse eid="PRO 8:36"/><verse eid="PRO 8:36"/></para>
  <chapter eid="PRO 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="PRO 9"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 9:1"/>A sabedoria construiu sua casa e preparou sete colunas.
<verse eid="PRO 9:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 9:2"/>Preparou a carne, misturou o vinho e arrumou a mesa.
<verse eid="PRO 9:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 9:3"/>Depois enviou suas servas para anunciar nos lugares mais altos da cidade:
<verse eid="PRO 9:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 9:4"/>"Quem ainda não tem experiência, venha até mim!”. Ela diz aos que não têm entendimento:
<verse eid="PRO 9:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 9:5"/>"Venham e provem do pão e do vinho que preparei.
<verse eid="PRO 9:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 9:6"/>Deixem a falta de entendimento e vivam; sigam o caminho do conhecimento”.
<verse eid="PRO 9:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 9:7"/>Quem corrige o zombador atrai insultos; quem repreende o perverso recebe afronta.
<verse eid="PRO 9:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 9:8"/>Não repreenda o zombador, pois ele o odiará; repreenda o sábio, e ele agradecerá.
<verse eid="PRO 9:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 9:9"/>Ensine o sábio, e ele crescerá ainda mais em sabedoria; oriente o justo, e ele aumentará seu conhecimento.
<verse eid="PRO 9:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 9:10"/>O temor do SENHOR é a base da sabedoria, e conhecer o Santo é ter entendimento.
<verse eid="PRO 9:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 9:11"/>Por meio de mim, seus dias serão muitos, e seus anos aumentarão.
<verse eid="PRO 9:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 9:12"/>Se você tiver sabedoria, o benefício será seu; se você preferir zombar, arcará sozinho com as consequências.
<verse eid="PRO 9:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 9:13"/>A insensatez é barulhenta; não tem entendimento e nada sabe.
<verse eid="PRO 9:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 9:14"/>Ela se senta à porta de sua casa, nos lugares altos da cidade,
<verse eid="PRO 9:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 9:15"/>e chama os transeuntes que seguem seu caminho:
<verse eid="PRO 9:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 9:16"/>"Quem for inexperiente, venha para cá!”. E diz aos que não têm entendimento:
<verse eid="PRO 9:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 9:17"/>"A água roubada parece mais doce, e o pão comido escondido tem um sabor melhor”.
<verse eid="PRO 9:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 9:18"/>Mas eles não sabem que ali estão os mortos; os que ela recebe estão nas profundezas da sepultura.
<verse eid="PRO 9:18"/><verse eid="PRO 9:18"/></para>
  <chapter eid="PRO 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="PRO 10"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 10:1"/>Provérbios de Salomão: O filho que demonstra sabedoria alegra o pai; o filho que vive na insensatez entristece a mãe.
<verse eid="PRO 10:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 10:2"/>As riquezas conquistadas de forma desonesta não ajudam, mas a justiça livra da morte.
<verse eid="PRO 10:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 10:3"/>O SENHOR não deixa o justo passar fome, mas não atende o desejo dos perversos.
<verse eid="PRO 10:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 10:4"/>Mãos negligentes conduzem à pobreza, mas mãos diligentes alcançam prosperidade.
<verse eid="PRO 10:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 10:5"/>Quem reúne a colheita no verão mostra prudência; quem dorme durante a ceifa causa vergonha.
<verse eid="PRO 10:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 10:6"/>Bênçãos cobrem a cabeça do justo, mas a boca dos perversos esconde violência.
<verse eid="PRO 10:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 10:7"/>A lembrança do justo será uma bênção, mas o nome dos perversos desaparecerá.
<verse eid="PRO 10:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 10:8"/>O sábio de coração aceita instrução, mas quem fala de modo insensato caminha para a ruína.
<verse eid="PRO 10:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 10:9"/>Quem vive com integridade anda seguro, mas quem segue caminhos pervertidos será desmascarado.
<verse eid="PRO 10:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 10:10"/>Quem pisca o olho com malícia causa problemas, e quem fala sem pensar acaba em ruína.
<verse eid="PRO 10:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 10:11"/>As palavras do justo são fonte de vida, mas a boca dos perversos encobre violência.
<verse eid="PRO 10:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 10:12"/>O ódio desperta conflitos, mas o amor cobre todas as ofensas.
<verse eid="PRO 10:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 10:13"/>A sabedoria aparece nos lábios de quem tem entendimento, mas a correção espera quem não tem juízo.
<verse eid="PRO 10:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 10:14"/>Os sábios guardam mais e mais conhecimento, mas as palavras do insensato anunciam destruição.
<verse eid="PRO 10:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 10:15"/>A riqueza do rico é sua proteção, mas a pobreza destrói o pobre.
<verse eid="PRO 10:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 10:16"/>O trabalho do justo conduz à vida, mas o ganho do perverso leva ao castigo.
<verse eid="PRO 10:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 10:17"/>Quem aceita a correção segue o caminho da vida, mas quem rejeita a repreensão se desvia.
<verse eid="PRO 10:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 10:18"/>Quem esconde o ódio mente com os lábios, e quem espalha calúnias age sem sabedoria.
<verse eid="PRO 10:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 10:19"/>Onde há muitas palavras, o pecado não falta, mas quem controla a língua demonstra prudência.
<verse eid="PRO 10:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 10:20"/>As palavras do justo valem como prata refinada, mas o coração dos perversos é de pouco valor.
<verse eid="PRO 10:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 10:21"/>As palavras do justo apascentam muitos, mas os insensatos perecem por falta de entendimento.
<verse eid="PRO 10:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 10:22"/>A bênção do SENHOR traz riqueza, e ele não acrescenta tristeza a ela.
<verse eid="PRO 10:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 10:23"/>Para o tolo, praticar o mal é diversão, mas o homem sensato encontra prazer na sabedoria.
<verse eid="PRO 10:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 10:24"/>O medo do perverso virá sobre ele, mas o desejo dos justos será atendido.
<verse eid="PRO 10:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 10:25"/>Quando a tempestade passar, o perverso desaparecerá; mas o justo permanecerá firme para sempre.
<verse eid="PRO 10:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 10:26"/>Como o vinagre nos dentes e a fumaça nos olhos, assim é o preguiçoso para quem o envia.
<verse eid="PRO 10:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 10:27"/>O temor do SENHOR prolonga os dias, mas os anos dos perversos são abreviados.
<verse eid="PRO 10:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 10:28"/>A esperança do justo traz alegria, mas a esperança dos perversos acaba em decepção.
<verse eid="PRO 10:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="PRO 10:29"/>O SENHOR protege o caminho dos íntegros, mas destrói o caminho dos que praticam o mal.
<verse eid="PRO 10:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="PRO 10:30"/>O justo nunca será removido, mas os perversos não permanecerão na terra.
<verse eid="PRO 10:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="PRO 10:31"/>Da boca do justo vem sabedoria, mas a língua perversa será silenciada.
<verse eid="PRO 10:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="PRO 10:32"/>Os lábios do justo sabem falar o que convém, mas a boca dos perversos só diz coisas perversas.
<verse eid="PRO 10:32"/><verse eid="PRO 10:32"/></para>
  <chapter eid="PRO 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="PRO 11"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 11:1"/>O SENHOR reprova balança enganosa, mas se alegra com medidas corretas.
<verse eid="PRO 11:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 11:2"/>Quando vem o orgulho, também chega a vergonha; mas a sabedoria está com os humildes.
<verse eid="PRO 11:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 11:3"/>A integridade guia os justos, mas a desonestidade dos traidores os destrói.
<verse eid="PRO 11:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 11:4"/>As riquezas não ajudam no dia da ira, mas a justiça livra da morte.
<verse eid="PRO 11:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 11:5"/>A retidão dos íntegros torna seu caminho direito, mas o perverso tropeça na própria maldade.
<verse eid="PRO 11:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 11:6"/>A justiça dos retos os resgata, mas os infiéis ficam presos à própria cobiça.
<verse eid="PRO 11:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 11:7"/>Quando o perverso morre, sua esperança desaparece; sua confiança nas riquezas também acaba.
<verse eid="PRO 11:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 11:8"/>O justo é tirado da dificuldade, e o perverso entra no lugar dele.
<verse eid="PRO 11:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 11:9"/>Com suas palavras, o perverso destrói o próximo, mas os justos são salvos pelo conhecimento.
<verse eid="PRO 11:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 11:10"/>A cidade se alegra quando os justos prosperam; há alegria quando os perversos caem.
<verse eid="PRO 11:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 11:11"/>A bênção dos justos fortalece a cidade, mas a boca dos perversos a destrói.
<verse eid="PRO 11:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 11:12"/>Quem despreza o próximo mostra falta de entendimento, mas o sensato sabe guardar silêncio.
<verse eid="PRO 11:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 11:13"/>O fofoqueiro revela segredos, mas quem é confiável preserva a confidência.
<verse eid="PRO 11:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 11:14"/>Onde falta orientação sábia, o povo cai, mas na multidão de conselheiros há segurança.
<verse eid="PRO 11:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 11:15"/>Quem se torna fiador de um estranho sofrerá prejuízo, mas quem evita esse compromisso estará seguro.
<verse eid="PRO 11:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 11:16"/>A mulher bondosa conquista honra, mas os homens fortes conquistam riquezas.
<verse eid="PRO 11:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 11:17"/>Quem pratica a bondade faz bem a si mesmo, mas o cruel fere a própria vida.
<verse eid="PRO 11:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 11:18"/>O perverso recebe uma recompensa enganosa, mas quem planta justiça recebe uma recompensa verdadeira.
<verse eid="PRO 11:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 11:19"/>A firmeza na justiça conduz à vida, mas quem procura o mal segue para a morte.
<verse eid="PRO 11:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 11:20"/>O SENHOR detesta os de coração perverso, mas se agrada dos que vivem com integridade.
<verse eid="PRO 11:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 11:21"/>Tenha certeza: o perverso será punido, mas a família dos justos será protegida.
<verse eid="PRO 11:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 11:22"/>Como uma joia de ouro no focinho de um porco, assim é a beleza numa mulher sem bom senso.
<verse eid="PRO 11:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 11:23"/>O desejo dos justos leva ao bem, mas a esperança dos perversos termina em ira.
<verse eid="PRO 11:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 11:24"/>Alguns dão com generosidade e recebem ainda mais; outros guardam o que deveriam dar e acabam na pobreza.
<verse eid="PRO 11:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 11:25"/>A pessoa generosa prosperará, e quem ajuda os outros também será ajudado.
<verse eid="PRO 11:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 11:26"/>O povo amaldiçoa quem esconde o trigo, mas abençoa quem o vende quando é necessário.
<verse eid="PRO 11:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 11:27"/>Quem busca o bem alcança favor, mas o mal recai sobre quem o procura.
<verse eid="PRO 11:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 11:28"/>Quem confia nas riquezas cairá, mas os justos florescerão como plantas viçosas.
<verse eid="PRO 11:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="PRO 11:29"/>Quem causa problemas em sua própria casa ficará sem nada, e o insensato servirá ao sábio.
<verse eid="PRO 11:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="PRO 11:30"/>O fruto da justiça é árvore de vida, e quem conquista pessoas é sábio.
<verse eid="PRO 11:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="PRO 11:31"/>Se até o justo recebe aqui na terra o que merece, muito mais o perverso e o pecador!
<verse eid="PRO 11:31"/><verse eid="PRO 11:31"/></para>
  <chapter eid="PRO 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="PRO 12"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 12:1"/>Quem ama a correção ama o conhecimento, mas quem rejeita a repreensão age sem sabedoria.
<verse eid="PRO 12:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 12:2"/>Quem pratica o bem recebe o favor do SENHOR, mas quem trama o mal é julgado por ele.
<verse eid="PRO 12:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 12:3"/>Ninguém se firma por meio da maldade, mas a raiz dos justos permanece firme.
<verse eid="PRO 12:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 12:4"/>Uma esposa de valor é uma coroa para o marido, mas a que lhe traz vergonha o enfraquece por dentro.
<verse eid="PRO 12:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 12:5"/>Os planos de quem é justo são retos, mas os conselhos de quem é mau levam ao engano.
<verse eid="PRO 12:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 12:6"/>As palavras dos perversos servem para preparar emboscadas mortais, mas as palavras dos justos trazem livramento.
<verse eid="PRO 12:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 12:7"/>Os perversos são derrubados e deixam de existir, mas o lar dos justos continua firme.
<verse eid="PRO 12:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 12:8"/>A pessoa é elogiada conforme sua sabedoria, mas quem tem caráter perverso recebe desprezo.
<verse eid="PRO 12:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 12:9"/>Melhor ser uma pessoa simples, mas ter o necessário para viver, do que fingir ser importante e passar fome.
<verse eid="PRO 12:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 12:10"/>O justo trata bem seus animais, mas até a compaixão dos perversos é cruel.
<verse eid="PRO 12:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 12:11"/>Quem trabalha sua terra terá alimento em abundância, mas quem corre atrás de coisas vazias não tem entendimento.
<verse eid="PRO 12:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 12:12"/>O perverso deseja o que os maus conseguem por meios errados, mas os justos produzem bons frutos desde a raiz.
<verse eid="PRO 12:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 12:13"/>O malvado fica preso por causa de suas próprias palavras, mas o justo escapa das dificuldades.
<verse eid="PRO 12:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 12:14"/>A pessoa colhe coisas boas por causa de suas palavras, e recebe a recompensa pelo trabalho de suas mãos.
<verse eid="PRO 12:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 12:15"/>O caminho do tolo parece correto para ele, mas quem é sábio escuta conselhos.
<verse eid="PRO 12:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 12:16"/>O insensato demonstra sua irritação na hora, mas o prudente não reage a toda ofensa.
<verse eid="PRO 12:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 12:17"/>A testemunha fiel declara o que é verdadeiro, mas a testemunha enganosa espalha mentira.
<verse eid="PRO 12:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 12:18"/>Há palavras que ferem como golpes de espada, mas o que os sábios falam traz cura.
<verse eid="PRO 12:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 12:19"/>Os lábios que falam a verdade permanecem firmes, mas a língua mentirosa dura pouco tempo.
<verse eid="PRO 12:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 12:20"/>O coração dos que planejam o mal está cheio de engano, mas há alegria entre os que promovem a paz.
<verse eid="PRO 12:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 12:21"/>Nenhuma desgraça final alcança o justo, mas os perversos vivem cheios de problemas.
<verse eid="PRO 12:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 12:22"/>O SENHOR abomina os lábios mentirosos, mas se alegra com quem age com fidelidade.
<verse eid="PRO 12:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 12:23"/>A pessoa prudente não exibe o que sabe, mas os tolos mostram a própria tolice.
<verse eid="PRO 12:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 12:24"/>As mãos que trabalham chegarão a governar, mas os preguiçosos acabarão por servir.
<verse eid="PRO 12:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 12:25"/>A ansiedade pesa no coração do homem, mas uma boa palavra lhe traz ânimo.
<verse eid="PRO 12:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 12:26"/>O justo escolhe com cuidado o seu caminho,<note style="f" caller="+"> <char style="fk" closed="false">O justo... o seu caminho: </char><char style="ft" closed="false">ou <char style="it" closed="true">o justo é um guia para o seu próximo</char> ou <char style="it" closed="true">o justo é livrado do mal</char>. O significado do hebraico é incerto.</char></note> mas o caminho dos perversos os leva ao erro.
<verse eid="PRO 12:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 12:27"/>O preguiçoso não aproveita nem aquilo que conquistou, mas o diligente valoriza seus recursos.
<verse eid="PRO 12:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 12:28"/>A vida está no caminho da justiça, e nessa estrada não se encontra a morte.
<verse eid="PRO 12:28"/><verse eid="PRO 12:28"/></para>
  <chapter eid="PRO 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="PRO 13"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 13:1"/>O filho sábio aceita a disciplina do pai, mas o zombador não dá ouvidos à repreensão.
<verse eid="PRO 13:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 13:2"/>Pelas palavras que diz, a pessoa desfruta o bem, mas os traiçoeiros vivem buscando a violência.
<verse eid="PRO 13:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 13:3"/>Quem vigia o que fala protege a própria vida, mas quem abre muito a boca acaba em ruína.
<verse eid="PRO 13:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 13:4"/>O preguiçoso deseja muito e nada consegue, mas o diligente será plenamente satisfeito.
<verse eid="PRO 13:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 13:5"/>O justo rejeita a mentira, mas o perverso produz vergonha e desonra.
<verse eid="PRO 13:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 13:6"/>A justiça guarda quem anda com integridade, mas a impiedade leva o pecador à queda.
<verse eid="PRO 13:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 13:7"/>Há quem se finja ser rico sem ter nada, e há quem finja ser pobre tendo grande riqueza.
<verse eid="PRO 13:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 13:8"/>As riquezas podem servir para resgatar a vida de alguém, mas o pobre não precisa lidar com esse tipo de ameaça.
<verse eid="PRO 13:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 13:9"/>A luz dos justos brilha intensamente, mas a lâmpada dos perversos se apaga.
<verse eid="PRO 13:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 13:10"/>O orgulho produz somente conflitos, mas a sabedoria está com quem aceita conselho.
<verse eid="PRO 13:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 13:11"/>A riqueza adquirida facilmente diminui, mas quem junta aos poucos a faz crescer.
<verse eid="PRO 13:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 13:12"/>Quando a esperança demora, o coração fica doente; mas quando o desejo se realiza, é como uma árvore que dá vida.
<verse eid="PRO 13:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 13:13"/>Quem despreza a instrução traz prejuízo sobre si mesmo, mas quem respeita o mandamento será recompensado.
<verse eid="PRO 13:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 13:14"/>O ensino do sábio é fonte de vida para livrar o homem das ciladas da morte.
<verse eid="PRO 13:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 13:15"/>O bom entendimento traz favor, mas o caminho dos infiéis é difícil.
<verse eid="PRO 13:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 13:16"/>Quem tem prudência age com conhecimento, mas o tolo revela que é insensato.
<verse eid="PRO 13:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 13:17"/>O mensageiro perverso causa problemas, mas o mensageiro fiel traz cura.
<verse eid="PRO 13:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 13:18"/>Pobreza e vergonha são para quem rejeita a disciplina, mas quem aceita a correção recebe honra.
<verse eid="PRO 13:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 13:19"/>Quando o desejo se cumpre, isso traz alegria para a alma; mas os tolos acham ruim se afastar do mal.
<verse eid="PRO 13:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 13:20"/>Quem anda com os sábios adquire mais sabedoria, mas quem acompanha os tolos sofrerá dano.
<verse eid="PRO 13:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 13:21"/>O mal persegue os pecadores, mas os justos recebem o bem como recompensa.
<verse eid="PRO 13:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 13:22"/>A pessoa boa deixa herança para os netos, mas a riqueza do pecador acaba ficando para os justos.
<verse eid="PRO 13:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 13:23"/>A terra cultivada pelo pobre pode produzir muito alimento, mas a injustiça faz com que tudo se perca.
<verse eid="PRO 13:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 13:24"/>Quem deixa de corrigir o filho não demonstra amor por ele, mas quem o ama se preocupa em discipliná-lo.
<verse eid="PRO 13:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 13:25"/>O justo come até ficar satisfeito, mas o estômago dos perversos permanece vazio.
<verse eid="PRO 13:25"/><verse eid="PRO 13:25"/></para>
  <chapter eid="PRO 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="PRO 14"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 14:1"/>A mulher sábia fortalece o seu lar, mas a insensata o arruína com as próprias mãos.
<verse eid="PRO 14:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 14:2"/>Quem anda com retidão teme o SENHOR, mas quem segue caminhos tortuosos o despreza.
<verse eid="PRO 14:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 14:3"/>As palavras arrogantes do tolo trazem correção sobre ele mesmo, mas os lábios dos sábios os protegem.
<verse eid="PRO 14:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 14:4"/>Sem bois, o estábulo fica limpo, mas é a força do boi que produz uma colheita abundante.
<verse eid="PRO 14:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 14:5"/>A testemunha fiel não distorce a verdade, mas a testemunha enganosa espalha mentiras.
<verse eid="PRO 14:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 14:6"/>O zombador procura sabedoria e não a encontra, mas o conhecimento é acessível para quem tem discernimento.
<verse eid="PRO 14:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 14:7"/>Afaste-se de quem vive na insensatez, pois dele não virão palavras de conhecimento.
<verse eid="PRO 14:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 14:8"/>A prudência do sábio consiste em avaliar o próprio caminho, mas a tolice dos insensatos os leva ao engano.
<verse eid="PRO 14:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 14:9"/>Os tolos tratam a culpa como motivo de brincadeira, mas entre os justos há reconciliação.
<verse eid="PRO 14:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 14:10"/>Cada pessoa sente a dor que está dentro do seu coração, e ninguém de fora consegue compartilhar completamente a alegria que ela sente.
<verse eid="PRO 14:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 14:11"/>A casa dos perversos será destruída, mas a morada dos justos prosperará.
<verse eid="PRO 14:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 14:12"/>Existe caminho que parece correto ao ser humano, mas seu fim conduz à morte.
<verse eid="PRO 14:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 14:13"/>Até no riso o coração pode sentir dor, e a alegria pode acabar em tristeza.
<verse eid="PRO 14:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 14:14"/>O coração infiel se farta dos seus próprios caminhos, mas a pessoa boa colhe o resultado de suas ações.
<verse eid="PRO 14:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 14:15"/>O ingênuo acredita em tudo o que ouve, mas o prudente examina bem cada passo.
<verse eid="PRO 14:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 14:16"/>O sábio teme o mal e dele se afasta, mas o tolo se lança adiante com arrogância.
<verse eid="PRO 14:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 14:17"/>Quem se irrita rapidamente age de forma insensata, e quem planeja o mal acaba sendo odiado.
<verse eid="PRO 14:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 14:18"/>Os simples herdam a insensatez, mas os prudentes são coroados de conhecimento.
<verse eid="PRO 14:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 14:19"/>Os maus se curvarão diante dos bons, e os perversos diante da casa dos justos.
<verse eid="PRO 14:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 14:20"/>O pobre é rejeitado até por seus vizinhos, mas ao rico não faltam amigos.
<verse eid="PRO 14:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 14:21"/>Quem despreza o seu próximo comete pecado, mas feliz é quem demonstra compaixão pelos necessitados.
<verse eid="PRO 14:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 14:22"/>Quem planeja o mal acaba se desviando, mas quem planeja o bem recebe bondade e fidelidade.
<verse eid="PRO 14:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 14:23"/>Todo esforço diligente traz ganho, mas só conversa fiada leva à pobreza.
<verse eid="PRO 14:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 14:24"/>A riqueza é uma coroa para os sábios, mas a tolice continua sendo a marca dos insensatos.
<verse eid="PRO 14:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 14:25"/>A testemunha verdadeira preserva vidas, mas a que mente age com engano.
<verse eid="PRO 14:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 14:26"/>Quem teme o SENHOR encontra firme segurança, e seus filhos também terão proteção.
<verse eid="PRO 14:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 14:27"/>O temor do SENHOR é fonte de vida que livra das ciladas da morte.
<verse eid="PRO 14:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 14:28"/>Um povo numeroso é uma honra para um rei, mas a falta de súditos leva o governante à ruína.
<verse eid="PRO 14:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="PRO 14:29"/>Quem é paciente demonstra grande entendimento, mas quem se apressa em irritar-se revela loucura.
<verse eid="PRO 14:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="PRO 14:30"/>O coração tranquilo traz saúde ao corpo, mas a inveja corrói os ossos.
<verse eid="PRO 14:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="PRO 14:31"/>Quem oprime o pobre ofende seu Criador, mas quem demonstra bondade ao necessitado o honra.
<verse eid="PRO 14:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="PRO 14:32"/>O perverso é derrubado por sua própria maldade, mas o justo encontra segurança mesmo em sua morte.
<verse eid="PRO 14:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="PRO 14:33"/>A sabedoria repousa no coração de quem tem discernimento, mas entre os tolos a sua falta logo se torna evidente.
<verse eid="PRO 14:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="PRO 14:34"/>A justiça eleva uma nação, mas o pecado traz desonra a qualquer povo.
<verse eid="PRO 14:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="PRO 14:35"/>O servo prudente agrada ao rei, mas aquele que age de forma vergonhosa desperta sua indignação.
<verse eid="PRO 14:35"/><verse eid="PRO 14:35"/></para>
  <chapter eid="PRO 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="PRO 15"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 15:1"/>A resposta gentil diminui a fúria, mas palavras ásperas acendem a ira.
<verse eid="PRO 15:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 15:2"/>A língua dos sábios usa o conhecimento de modo correto, mas a boca dos tolos derrama insensatez.
<verse eid="PRO 15:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 15:3"/>O SENHOR alcança todos os lugares com seus olhos, observando tanto os bons quanto os maus.
<verse eid="PRO 15:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 15:4"/>A língua que traz cura é árvore de vida, mas a fala enganosa quebra o ânimo.
<verse eid="PRO 15:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 15:5"/>O insensato despreza a orientação do pai, mas quem aceita correção mostra discernimento.
<verse eid="PRO 15:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 15:6"/>Na casa do justo há verdadeira riqueza, mas o ganho dos perversos produz inquietação.
<verse eid="PRO 15:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 15:7"/>Os lábios dos sábios espalham conhecimento, mas o coração dos tolos não faz isso.
<verse eid="PRO 15:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 15:8"/>O SENHOR rejeita as ofertas dos perversos, mas recebe com prazer a oração do justo.
<verse eid="PRO 15:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 15:9"/>O SENHOR abomina o caminho do perverso, mas ama quem se empenha em viver com justiça.
<verse eid="PRO 15:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 15:10"/>A disciplina é severa para quem abandona o bom caminho; quem rejeita a repreensão morrerá.
<verse eid="PRO 15:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 15:11"/>Até a sepultura e o lugar da destruição estão diante do SENHOR; quanto mais o coração humano!
<verse eid="PRO 15:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 15:12"/>O zombador detesta quem o repreende, por isso não busca a companhia dos sábios.
<verse eid="PRO 15:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 15:13"/>O coração alegre ilumina o rosto, mas a tristeza interior abate o espírito.
<verse eid="PRO 15:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 15:14"/>A mente que discerne procura aprender mais, mas os tolos se alimentam de sua própria insensatez.
<verse eid="PRO 15:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 15:15"/>Para quem sofre, todos os dias parecem difíceis, mas quem tem o coração contente vive como se estivesse num banquete contínuo.
<verse eid="PRO 15:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 15:16"/>Mais vale ter pouco e temer o SENHOR do que ter muita riqueza acompanhada de angústia.
<verse eid="PRO 15:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 15:17"/>Mais vale uma refeição simples onde há amor do que um banquete farto cercado de hostilidade.
<verse eid="PRO 15:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 15:18"/>A pessoa irascível provoca conflitos, mas a pessoa paciente acalma as discussões.
<verse eid="PRO 15:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 15:19"/>O caminho do preguiçoso é como uma cerca de espinhos, mas a estrada dos justos é plana.
<verse eid="PRO 15:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 15:20"/>O filho sábio traz alegria ao pai, mas o tolo despreza sua mãe.
<verse eid="PRO 15:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 15:21"/>A tolice diverte quem não tem entendimento, mas quem tem discernimento segue pelo caminho certo.
<verse eid="PRO 15:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 15:22"/>Planos fracassam quando faltam conselhos, mas se confirmam quando há muitos conselheiros.
<verse eid="PRO 15:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 15:23"/>Uma resposta adequada traz alegria, e como é boa a palavra dita no momento certo!
<verse eid="PRO 15:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 15:24"/>Para quem tem discernimento, o caminho da vida conduz para o alto e o afasta do caminho que leva à morte.
<verse eid="PRO 15:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 15:25"/>O SENHOR derruba a casa dos orgulhosos, mas protege as terras da viúva.
<verse eid="PRO 15:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 15:26"/>O SENHOR abomina os planos dos perversos, mas considera agradáveis as palavras sinceras.
<verse eid="PRO 15:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 15:27"/>Quem busca lucro injusto perturba sua própria família, mas quem rejeita subornos terá vida.
<verse eid="PRO 15:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 15:28"/>O justo reflete antes de dar uma resposta, mas a boca dos perversos despeja maldade.
<verse eid="PRO 15:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="PRO 15:29"/>O SENHOR está longe dos perversos, mas escuta a oração dos justos.
<verse eid="PRO 15:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="PRO 15:30"/>Um rosto alegre traz alegria ao coração, e boas notícias fortalecem o corpo.
<verse eid="PRO 15:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="PRO 15:31"/>Quem dá atenção à correção que conduz à vida permanece entre os sábios.
<verse eid="PRO 15:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="PRO 15:32"/>Quem rejeita a disciplina despreza a si mesmo, mas quem aceita a repreensão adquire entendimento.
<verse eid="PRO 15:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="PRO 15:33"/>O temor do SENHOR conduz à sabedoria, e a humildade vem antes da honra.
<verse eid="PRO 15:33"/><verse eid="PRO 15:33"/></para>
  <chapter eid="PRO 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="PRO 16"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 16:1"/>Os planos do coração pertencem ao homem, mas a resposta final vem do SENHOR.
<verse eid="PRO 16:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 16:2"/>Cada pessoa considera puros os próprios caminhos, mas o SENHOR pesa as intenções.
<verse eid="PRO 16:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 16:3"/>Entregue ao SENHOR tudo o que você faz, e seus planos serão firmados.
<verse eid="PRO 16:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 16:4"/>O SENHOR fez tudo para cumprir seu propósito; até o perverso para o dia da calamidade.
<verse eid="PRO 16:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 16:5"/>O SENHOR abomina quem tem o coração orgulhoso; com certeza este não ficará sem punição.
<verse eid="PRO 16:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 16:6"/>Pelo amor leal e pela fidelidade a culpa é reparada, e pelo temor ao SENHOR a pessoa se afasta do mal.
<verse eid="PRO 16:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 16:7"/>Quando os caminhos de um homem agradam ao SENHOR, até seus adversários passam a viver em paz com ele.
<verse eid="PRO 16:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 16:8"/>É preferível ter pouco com justiça a grandes ganhos obtidos com injustiça.
<verse eid="PRO 16:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 16:9"/>O coração humano traça o rumo de sua vida, mas o SENHOR é quem estabelece os passos.
<verse eid="PRO 16:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 16:10"/>Ao julgar, o rei deve falar com justiça; sua boca não deve errar na sentença.
<verse eid="PRO 16:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 16:11"/>Balanças e pesos corretos vêm do SENHOR; todas as medidas justas foram estabelecidas por ele.
<verse eid="PRO 16:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 16:12"/>A prática do mal é detestável para os reis, pois a justiça é o fundamento do trono.
<verse eid="PRO 16:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 16:13"/>Governantes alegram-se com palavras sinceras e apreciam quem fala com retidão.
<verse eid="PRO 16:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 16:14"/>A ira de um rei pode trazer sentença de morte, mas o sábio sabe como apaziguá-la.
<verse eid="PRO 16:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 16:15"/>O brilho do rosto do rei traz vida; seu favor é como nuvem que traz chuva.
<verse eid="PRO 16:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 16:16"/>Adquirir sabedoria vale mais que ter ouro; obter entendimento vale mais que ter prata.
<verse eid="PRO 16:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 16:17"/>O caminho dos retos evita o mal; quem vigia sua conduta preserva a própria vida.
<verse eid="PRO 16:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 16:18"/>O orgulho vem antes da ruína; a arrogância, antes da queda.
<verse eid="PRO 16:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 16:19"/>Melhor é viver com espírito humilde entre os simples do que repartir riquezas com os orgulhosos.
<verse eid="PRO 16:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 16:20"/>Quem dá atenção ao ensino prospera, e feliz é aquele que confia no SENHOR.
<verse eid="PRO 16:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 16:21"/>Quem tem o coração sábio é reconhecido como prudente, e palavras agradáveis tornam o ensino mais eficaz.
<verse eid="PRO 16:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 16:22"/>O entendimento é fonte de vida para quem o possui, mas a tolice traz correção aos próprios tolos.
<verse eid="PRO 16:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 16:23"/>O coração do sábio orienta suas palavras, e seus lábios tornam o ensino mais eficaz.
<verse eid="PRO 16:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 16:24"/>Palavras bondosas são como favo de mel: doces para a alma e cura para os ossos.
<verse eid="PRO 16:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 16:25"/>Há caminho que parece correto ao homem, mas no fim dele está a morte.
<verse eid="PRO 16:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 16:26"/>A fome leva o trabalhador a trabalhar, pois sua necessidade o motiva.
<verse eid="PRO 16:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 16:27"/>A pessoa mal-intencionada planeja o mal, e suas palavras são como fogo que consome.
<verse eid="PRO 16:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 16:28"/>O perverso provoca conflitos, e o que espalha intrigas separa amigos próximos.
<verse eid="PRO 16:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="PRO 16:29"/>O homem violento convence o seu próximo e o leva por um caminho mau.
<verse eid="PRO 16:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="PRO 16:30"/>Quem estreita os olhos planeja engano; quem aperta os lábios já resolveu praticar o mal.
<verse eid="PRO 16:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="PRO 16:31"/>Os cabelos brancos são como coroa de honra quando encontrados no caminho da justiça.
<verse eid="PRO 16:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="PRO 16:32"/>Vale mais quem domina a própria ira do que um guerreiro; vale mais controlar a si mesmo do que conquistar uma cidade.
<verse eid="PRO 16:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="PRO 16:33"/>Jogamos a sorte para decidir, mas o SENHOR é quem determina o resultado.
<verse eid="PRO 16:33"/><verse eid="PRO 16:33"/></para>
  <chapter eid="PRO 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="PRO 17"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 17:1"/>Melhor é comer um pedaço de pão seco em paz do que ter banquetes numa casa cheia de brigas.
<verse eid="PRO 17:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 17:2"/>O servo sábio governará sobre o filho que envergonha a família e receberá parte da herança junto com os irmãos.
<verse eid="PRO 17:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 17:3"/>O fogo prova a prata, e o forno prova o ouro, mas é o SENHOR quem testa o coração do homem.
<verse eid="PRO 17:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 17:4"/>O perverso presta atenção às palavras más, e o mentiroso escuta a língua que causa destruição.
<verse eid="PRO 17:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 17:5"/>Quem zomba dos pobres insulta quem os criou; quem se alegra com a desgraça alheia não escapará do castigo.
<verse eid="PRO 17:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 17:6"/>Os netos são uma coroa para os idosos, e os pais se alegram com seus filhos.
<verse eid="PRO 17:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 17:7"/>Não convém ao insensato falar com eloquência, nem ao governante mentir.
<verse eid="PRO 17:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 17:8"/>O suborno parece uma pedra preciosa para quem o oferece; ele parece trazer sucesso em qualquer situação.
<verse eid="PRO 17:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 17:9"/>Quem esquece uma ofensa promove amizade, mas quem insiste nela separa amigos.
<verse eid="PRO 17:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 17:10"/>A repreensão fere mais profundamente o prudente do que cem açoites no insensato.
<verse eid="PRO 17:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 17:11"/>O rebelde só procura o mal, e contra ele será enviado um mensageiro cruel.
<verse eid="PRO 17:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 17:12"/>É mais seguro encontrar uma ursa enfurecida do que um tolo atolado em suas tolices.
<verse eid="PRO 17:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 17:13"/>Quem paga o bem com o mal traz maldição para o próprio lar.
<verse eid="PRO 17:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 17:14"/>Começar uma briga é como abrir uma represa; por isso é melhor parar antes que a discussão aumente.
<verse eid="PRO 17:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 17:15"/>Absolver o culpado e condenar o justo são coisas que o SENHOR abomina.
<verse eid="PRO 17:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 17:16"/>De nada adianta ao tolo ter dinheiro se não deseja obter sabedoria.
<verse eid="PRO 17:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 17:17"/>O amigo verdadeiro ama em todos os momentos; é irmão na adversidade.
<verse eid="PRO 17:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 17:18"/>Quem não tem entendimento aperta a mão em acordo e se torna fiador de outra pessoa.
<verse eid="PRO 17:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 17:19"/>Quem ama as brigas ama o pecado; quem se exalta procura a própria ruína.
<verse eid="PRO 17:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 17:20"/>O perverso de coração não alcança o bem, e o mentiroso cai em desgraça.
<verse eid="PRO 17:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 17:21"/>O filho insensato é tristeza para o pai; nenhuma alegria há para quem gerou um rebelde.
<verse eid="PRO 17:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 17:22"/>O coração alegre faz bem como um remédio, mas o espírito abatido enfraquece a pessoa.
<verse eid="PRO 17:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 17:23"/>O ímpio aceita suborno às escondidas para distorcer a justiça.
<verse eid="PRO 17:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 17:24"/>O sábio mantém a sabedoria diante de si, mas os olhos do tolo procuram coisas distantes.
<verse eid="PRO 17:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 17:25"/>O filho insensato é desgosto para o pai e amargura para a mãe que o gerou.
<verse eid="PRO 17:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 17:26"/>Não é certo punir o justo nem castigar quem faz o que é correto.
<verse eid="PRO 17:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 17:27"/>Quem tem conhecimento é comedido nas palavras; quem possui entendimento mantém a calma.
<verse eid="PRO 17:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 17:28"/>Até o tolo parece sábio quando fica em silêncio; quem controla suas palavras mostra entendimento.
<verse eid="PRO 17:28"/><verse eid="PRO 17:28"/></para>
  <chapter eid="PRO 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="PRO 18"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 18:1"/>Quem se separa dos outros busca apenas seus próprios desejos e rejeita todo bom conselho.
<verse eid="PRO 18:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 18:2"/>O tolo não se interessa em aprender; só quer exibir suas próprias ideias.
<verse eid="PRO 18:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 18:3"/>A maldade traz desprezo, e a falta de honra traz vergonha
<verse eid="PRO 18:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 18:4"/>As palavras de uma pessoa podem ser profundas como águas; a sabedoria de quem sabe aconselhar é como um rio que corre.
<verse eid="PRO 18:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 18:5"/>Não é justo favorecer os maus para prejudicar o inocente.
<verse eid="PRO 18:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 18:6"/>O tolo provoca contendas com a boca; suas palavras pedem por castigo.
<verse eid="PRO 18:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 18:7"/>A boca do tolo é sua própria ruína; seus lábios armam ciladas para si mesmo.
<verse eid="PRO 18:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 18:8"/>As palavras do caluniador parecem doces, mas envenenam a alma de quem as ouve.
<verse eid="PRO 18:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 18:9"/>Quem é preguiçoso no trabalho é irmão de quem destrói o que tem.
<verse eid="PRO 18:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 18:10"/>O nome do SENHOR é uma fortaleza segura; os justos correm para ela e encontram proteção.
<verse eid="PRO 18:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 18:11"/>O rico pensa que sua riqueza é uma proteção forte, como uma cidade alta e segura.
<verse eid="PRO 18:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 18:12"/>O orgulho leva à destruição, mas a humildade vem antes da honra.
<verse eid="PRO 18:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 18:13"/>Responder antes de ouvir é insensatez e traz vergonha.
<verse eid="PRO 18:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 18:14"/>O espírito alegre ajuda a pessoa a enfrentar a doença, mas quem está abatido não consegue suportar sua dor.
<verse eid="PRO 18:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 18:15"/>O coração sábio busca conhecimento; os ouvidos do prudente estão atentos à sabedoria.
<verse eid="PRO 18:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 18:16"/>Um presente abre portas e leva a pessoa à presença dos grandes.
<verse eid="PRO 18:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 18:17"/>Quem fala primeiro parece ter razão, até que outro examine e conteste seus argumentos.
<verse eid="PRO 18:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 18:18"/>Lançar sortes pode acabar com uma briga e decidir uma disputa entre pessoas fortes.
<verse eid="PRO 18:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 18:19"/>Um amigo ofendido é mais difícil de conquistar que uma cidade fortificada; discussões podem separar até os melhores amigos.
<verse eid="PRO 18:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 18:20"/>A pessoa se alimenta do fruto das suas palavras; aquilo que fala traz consequências para sua vida.
<verse eid="PRO 18:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 18:21"/>A língua pode trazer vida ou morte; quem ama falar receberá o resultado das suas palavras.
<verse eid="PRO 18:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 18:22"/>Quem encontra uma esposa encontra algo muito bom e recebe o favor do SENHOR.
<verse eid="PRO 18:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 18:23"/>O pobre suplica humildemente; o rico responde com dureza.
<verse eid="PRO 18:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 18:24"/>Há amigos que podem levar uma pessoa à destruição, mas existe amigo mais chegado que um irmão.
<verse eid="PRO 18:24"/><verse eid="PRO 18:24"/></para>
  <chapter eid="PRO 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="PRO 19"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 19:1"/>É melhor ser pobre e íntegro do que ser tolo e perverso nas suas palavras.
<verse eid="PRO 19:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 19:2"/>É perigoso agir sem pensar; quem se apressa erra o caminho.
<verse eid="PRO 19:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 19:3"/>A própria falta de juízo leva a pessoa à destruição, e depois ela culpa o SENHOR por isso.
<verse eid="PRO 19:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 19:4"/>A riqueza traz muitos amigos, mas o pobre é abandonado até por seus amigos.
<verse eid="PRO 19:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 19:5"/>A testemunha falsa não sairá impune; quem espalha mentiras não escapará.
<verse eid="PRO 19:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 19:6"/>Muitos procuram agradar quem tem poder; todos querem amizade com quem dá presentes.
<verse eid="PRO 19:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 19:7"/>Os parentes do pobre o rejeitam, e seus amigos se afastam dele; quando ele chama, ninguém responde.
<verse eid="PRO 19:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 19:8"/>Quem busca sabedoria cuida bem da própria vida; quem guarda o entendimento encontra o bem.
<verse eid="PRO 19:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 19:9"/>A falsa testemunha não ficará sem castigo; quem mente será punido.
<verse eid="PRO 19:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 19:10"/>Não combina com um tolo viver cercado de riquezas; muito menos um servo governar sobre líderes.
<verse eid="PRO 19:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 19:11"/>O sensato demora a se irritar; sua honra está em deixar de lado as ofensas.
<verse eid="PRO 19:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 19:12"/>A ira do rei é como o rugido de um leão, mas seu favor é como a chuva suave sobre a terra.
<verse eid="PRO 19:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 19:13"/>Um filho sem juízo traz tristeza ao pai, e uma esposa que vive brigando é como uma goteira que não para.
<verse eid="PRO 19:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 19:14"/>Herdar casa e bens pode vir dos pais, mas uma esposa sábia é presente do SENHOR.
<verse eid="PRO 19:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 19:15"/>A preguiça leva ao descanso excessivo, e quem não trabalha acaba passando necessidade.
<verse eid="PRO 19:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 19:16"/>Quem guarda o mandamento preserva a vida; quem descuida de seus caminhos morrerá.
<verse eid="PRO 19:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 19:17"/>Quem ajuda o pobre faz um empréstimo ao SENHOR, e ele trará a recompensa.
<verse eid="PRO 19:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 19:18"/>Corrija seu filho enquanto ainda há esperança, mas não deixe de cuidar dele.
<verse eid="PRO 19:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 19:19"/>A pessoa que se irrita facilmente receberá o castigo; se alguém tentar livrá-la, terá que fazer isso muitas vezes.
<verse eid="PRO 19:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 19:20"/>Ouça orientação e aceite correção, e assim se tornará sábio com o tempo.
<verse eid="PRO 19:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 19:21"/>Os planos no coração humano são muitos, mas o plano do SENHOR é o que permanece.
<verse eid="PRO 19:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 19:22"/>O que torna alguém admirável é sua fidelidade; é melhor ser pobre do que viver com mentiras.
<verse eid="PRO 19:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 19:23"/>O temor do SENHOR conduz à vida; quem vive assim dorme em paz e fica protegido do mal.
<verse eid="PRO 19:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 19:24"/>O preguiçoso coloca a mão no prato, mas tem tanta preguiça que nem a leva de volta à boca.
<verse eid="PRO 19:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 19:25"/>Corrija o zombador, e o inexperiente aprenderá a ter cuidado; repreenda o sábio, e ele aprenderá mais.
<verse eid="PRO 19:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 19:26"/>O filho que explora o pai e expulsa a mãe traz vergonha e desonra.
<verse eid="PRO 19:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 19:27"/>Meu filho, pare de ouvir a instrução, e você deixará de seguir as palavras do conhecimento.
<verse eid="PRO 19:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 19:28"/>A testemunha que não serve para nada despreza a justiça, e a boca dos maus espalha o mal.
<verse eid="PRO 19:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="PRO 19:29"/>Os zombadores já têm seus castigos preparados, e os tolos, golpes para as costas.
<verse eid="PRO 19:29"/><verse eid="PRO 19:29"/></para>
  <chapter eid="PRO 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="PRO 20"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 20:1"/>O vinho zomba das pessoas, e a bebida forte tira o controle delas; quem se deixa dominar por isso não age com sabedoria.
<verse eid="PRO 20:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 20:2"/>A fúria do rei é como o rugido de um leão; quem a desperta coloca a própria vida em risco.
<verse eid="PRO 20:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 20:3"/>É honra para alguém evitar brigas, mas todo insensato se envolve nelas.
<verse eid="PRO 20:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 20:4"/>O preguiçoso não prepara a terra na época certa; quando chega a colheita, procura alimento e não encontra nada.
<verse eid="PRO 20:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 20:5"/>Os pensamentos de uma pessoa são como águas profundas, mas quem tem entendimento consegue descobri-los.
<verse eid="PRO 20:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 20:6"/>Muitos dizem que são fiéis, mas é difícil encontrar alguém realmente confiável.
<verse eid="PRO 20:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 20:7"/>O justo vive de modo íntegro; felizes são os filhos que ele tem.
<verse eid="PRO 20:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 20:8"/>Quando o rei se senta para julgar, seus olhos examinam e revelam todo o mal.
<verse eid="PRO 20:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 20:9"/>Quem é capaz de dizer: “Meu coração está puro; estou limpo do meu pecado”?
<verse eid="PRO 20:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 20:10"/>O SENHOR odeia balanças enganadoras e medidas desonestas.
<verse eid="PRO 20:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 20:11"/>Até uma criança mostra quem é pelas suas ações; seu comportamento revela se ela age com pureza e justiça.
<verse eid="PRO 20:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 20:12"/>O ouvido que escuta e o olho que vê foram feitos pelo SENHOR.
<verse eid="PRO 20:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 20:13"/>Não ame o sono, para não cair na pobreza; fique desperto, e terá pão em abundância.
<verse eid="PRO 20:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 20:14"/>"Não vale nada! Não vale nada!”, diz o comprador; depois de conseguir o que queria, ele se gaba.
<verse eid="PRO 20:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 20:15"/>Pode haver ouro e muitas joias, mas palavras com conhecimento são um bem raro.
<verse eid="PRO 20:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 20:16"/>Pegue a roupa de quem garante uma dívida de um desconhecido; use-a como garantia.
<verse eid="PRO 20:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 20:17"/>O alimento obtido por engano parece doce no começo, mas depois deixa um gosto amargo.
<verse eid="PRO 20:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 20:18"/>Planos se confirmam com conselho; para a guerra, é preciso direção segura.
<verse eid="PRO 20:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 20:19"/>Quem vive espalhando segredos fala demais; evite quem não controla a língua.
<verse eid="PRO 20:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 20:20"/>Quem amaldiçoa o pai ou a mãe terá sua vida como uma lâmpada que se apaga na escuridão.
<verse eid="PRO 20:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 20:21"/>Uma herança recebida rapidamente pode parecer boa no começo, mas não terá uma boa conclusão.
<verse eid="PRO 20:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 20:22"/>Não diga: “Eu me vingarei desse mal”; espere pelo SENHOR, e ele agirá por você.
<verse eid="PRO 20:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 20:23"/>O SENHOR odeia pesos falsos; ele não aceita balanças enganosas.
<verse eid="PRO 20:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 20:24"/>O SENHOR dirige os passos das pessoas; como alguém pode entender completamente o caminho que está seguindo?
<verse eid="PRO 20:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 20:25"/>É uma armadilha prometer algo ao SENHOR sem pensar e só depois tentar cumprir.
<verse eid="PRO 20:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 20:26"/>O rei sábio separa os maus e os castiga com justiça.
<verse eid="PRO 20:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 20:27"/>O espírito da pessoa é como uma lâmpada do SENHOR, que revela o que está dentro dela.
<verse eid="PRO 20:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 20:28"/>O amor fiel e a verdade protegem o rei; seu governo permanece firme por causa dessas qualidades.
<verse eid="PRO 20:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="PRO 20:29"/>A força é o orgulho dos jovens, e os cabelos brancos são a honra dos idosos.
<verse eid="PRO 20:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="PRO 20:30"/>Feridas e castigos podem corrigir o mal e alcançar o interior da pessoa.
<verse eid="PRO 20:30"/><verse eid="PRO 20:30"/></para>
  <chapter eid="PRO 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="PRO 21"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 21:1"/>O coração do rei é como um rio que o SENHOR direciona; ele pode conduzi-lo para o caminho que quiser.
<verse eid="PRO 21:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 21:2"/>Todo caminho humano parece correto a quem o percorre, mas o SENHOR examina as motivações.
<verse eid="PRO 21:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 21:3"/>Agir com justiça e retidão é mais aceitável ao SENHOR do que sacrifícios.
<verse eid="PRO 21:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 21:4"/>Olhos orgulhosos e coração cheio de arrogância são pecado; essa é a marca dos maus.
<verse eid="PRO 21:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 21:5"/>Os planos do diligente conduzem à fartura, mas a precipitação leva à pobreza.
<verse eid="PRO 21:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 21:6"/>A riqueza obtida por mentiras é como uma fumaça que desaparece; quem busca isso acaba destruindo a própria vida.
<verse eid="PRO 21:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 21:7"/>A violência dos maus os destruirá, porque eles se recusam a agir com justiça.
<verse eid="PRO 21:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 21:8"/>O caminho de quem faz o mal é cheio de desvios, mas a vida de quem é correto é justa.
<verse eid="PRO 21:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 21:9"/>É melhor viver num canto de um sótão do que dividir uma casa espaçosa com uma mulher briguenta.
<verse eid="PRO 21:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 21:10"/>O perverso deseja fazer o mal e não tem misericórdia das outras pessoas.
<verse eid="PRO 21:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 21:11"/>Quando o zombador é punido, o ingênuo aprende; quando o sábio é instruído, amplia seu conhecimento.
<verse eid="PRO 21:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 21:12"/>O justo observa a casa dos maus e sabe que eles serão destruídos.
<verse eid="PRO 21:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 21:13"/>Quem se recusa a ouvir o clamor do pobre também clamará e ficará sem resposta.
<verse eid="PRO 21:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 21:14"/>Um presente dado de modo discreto ajuda a acalmar a raiva; uma oferta entregue em segredo pode diminuir até uma grande fúria.
<verse eid="PRO 21:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 21:15"/>A prática da justiça traz alegria ao justo, mas é terror para os que fazem o mal.
<verse eid="PRO 21:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 21:16"/>Quem se desvia do caminho do entendimento acabará entre os mortos.
<verse eid="PRO 21:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 21:17"/>Quem ama os prazeres empobrece; quem se apega ao vinho e ao luxo não prospera.
<verse eid="PRO 21:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 21:18"/>O mau acaba sofrendo no lugar do justo, e o desonesto sofre no lugar de quem é íntegro.
<verse eid="PRO 21:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 21:19"/>É melhor habitar em região deserta do que viver com uma mulher irritadiça e conflituosa.
<verse eid="PRO 21:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 21:20"/>Na casa do sábio há tesouros e azeite guardados, mas o tolo gasta tudo o que tem.
<verse eid="PRO 21:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 21:21"/>Quem busca justiça e lealdade encontra vida, retidão e honra.
<verse eid="PRO 21:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 21:22"/>O sábio consegue vencer uma cidade protegida por homens fortes e derruba a segurança em que eles confiam.
<verse eid="PRO 21:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 21:23"/>Quem guarda a boca e a língua se poupa de aflições.
<verse eid="PRO 21:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 21:24"/>O arrogante e orgulhoso é conhecido como zombador; ele age com excesso de orgulho.
<verse eid="PRO 21:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 21:25"/>O desejo do preguiçoso o leva à ruína, pois suas mãos se recusam a trabalhar.
<verse eid="PRO 21:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 21:26"/>O preguiçoso deseja coisas o dia inteiro, mas o justo dá sem guardar para si.
<verse eid="PRO 21:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 21:27"/>O sacrifício dos ímpios é detestável, ainda mais quando oferecido com intenção perversa.
<verse eid="PRO 21:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 21:28"/>A testemunha falsa será destruída, mas quem fala a verdade será ouvido.
<verse eid="PRO 21:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="PRO 21:29"/>O mau tenta esconder sua culpa, mas a pessoa correta pensa bem antes de agir.
<verse eid="PRO 21:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="PRO 21:30"/>Não há sabedoria, nem entendimento, nem conselho que prevaleça contra o SENHOR.
<verse eid="PRO 21:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="PRO 21:31"/>O cavalo é preparado para a batalha, mas quem dá a vitória é o SENHOR.
<verse eid="PRO 21:31"/><verse eid="PRO 21:31"/></para>
  <chapter eid="PRO 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="PRO 22"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 22:1"/>Ter uma boa reputação vale mais do que muitas riquezas; ser respeitado é melhor que ouro e prata.
<verse eid="PRO 22:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 22:2"/>Isto é o que o rico e o pobre têm em comum: o SENHOR criou os dois.
<verse eid="PRO 22:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 22:3"/>O prudente percebe o perigo e se protege, mas os inexperientes continuam e sofrem o dano.
<verse eid="PRO 22:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 22:4"/>A humildade e o temor do SENHOR trazem como resultado riqueza, honra e vida.
<verse eid="PRO 22:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 22:5"/>O caminho do perverso tem espinhos e armadilhas; quem deseja preservar a vida se afasta dele.
<verse eid="PRO 22:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 22:6"/>Ensine a criança no caminho certo, e ela terá essa direção durante toda a vida.
<verse eid="PRO 22:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 22:7"/>O rico governa sobre o pobre, e quem toma emprestado fica sujeito a quem empresta.
<verse eid="PRO 22:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 22:8"/>Quem pratica injustiça acaba recebendo sofrimento, e a própria violência que ele pratica um dia chega ao fim.
<verse eid="PRO 22:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 22:9"/>Quem é generoso será abençoado, porque divide seu alimento com o pobre.
<verse eid="PRO 22:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 22:10"/>Afaste o zombador, e a discussão termina; cessam os conflitos e as ofensas.
<verse eid="PRO 22:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 22:11"/>Quem ama a pureza de coração e fala com bondade recebe o favor do rei.
<verse eid="PRO 22:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 22:12"/>O SENHOR protege o verdadeiro conhecimento, mas derruba as palavras dos mentirosos.
<verse eid="PRO 22:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 22:13"/>O preguiçoso exclama: “Vi um leão lá fora! Posso morrer no meio da rua!”.
<verse eid="PRO 22:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 22:14"/>A boca da mulher imoral é como um poço profundo; quem provoca a ira do SENHOR cai nele.
<verse eid="PRO 22:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 22:15"/>A criança tem naturalmente tendência para agir sem pensar, mas a disciplina corrige isso.
<verse eid="PRO 22:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 22:16"/>Quem oprime o pobre para ganhar mais e quem dá vantagens ao rico acaba na pobreza.
<verse eid="PRO 22:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 22:17"/>Preste atenção às palavras dos sábios e guarde no coração os meus ensinamentos.
<verse eid="PRO 22:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 22:18"/>Será bom guardá-los dentro de você e tê-los sempre na mente.
<verse eid="PRO 22:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 22:19"/>Hoje ensino essas coisas a você para que coloque sua confiança no SENHOR.
<verse eid="PRO 22:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 22:20"/>Escrevi para você palavras de conselho e sabedoria,
<verse eid="PRO 22:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 22:21"/>para ensinar palavras verdadeiras e confiáveis, para que você responda corretamente quando for perguntado.
<verse eid="PRO 22:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 22:22"/>Não tire proveito do pobre por causa da pobreza dele, nem negue justiça ao necessitado no tribunal,
<verse eid="PRO 22:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 22:23"/>porque o SENHOR defenderá a causa deles e julgará aqueles que os exploram.
<verse eid="PRO 22:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 22:24"/>Não faça amizade com quem vive irado, nem ande com quem se irrita facilmente;
<verse eid="PRO 22:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 22:25"/>para que você não aprenda a ser como ele e fique preso numa armadilha.
<verse eid="PRO 22:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 22:26"/>Não esteja entre os que assumem dívidas de outros, nem entre os que garantem compromissos;
<verse eid="PRO 22:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 22:27"/>se você não puder pagar, por que correr o risco de perder até a cama para dormir?
<verse eid="PRO 22:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 22:28"/>Não mova os limites antigos que seus antepassados estabeleceram.
<verse eid="PRO 22:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="PRO 22:29"/>Você conhece alguém habilidoso no trabalho? Ele estará diante de reis; não ficará servindo a pessoas sem importância.
<verse eid="PRO 22:29"/><verse eid="PRO 22:29"/></para>
  <chapter eid="PRO 22"/>
  <chapter number="23" style="c" sid="PRO 23"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 23:1"/>Quando você se sentar para comer com uma pessoa importante, observe bem quem está diante de você;
<verse eid="PRO 23:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 23:2"/>e, mesmo que esteja com muita fome, controle o seu apetite.<note style="f" caller="+"> <char style="fk" closed="false">controle o seu apetite: </char><char style="ft" closed="false">O hebraico diz <char style="it" closed="true">ponha uma faca à sua própria garganta</char>.</char></note>
<verse eid="PRO 23:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 23:3"/>Não deseje as comidas especiais dele, pois elas podem enganar você.
<verse eid="PRO 23:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 23:4"/>Não se desgaste tentando ficar rico; tenha sabedoria para parar.
<verse eid="PRO 23:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 23:5"/>Quando você olha para as riquezas, elas desaparecem; criam asas e voam como uma águia.
<verse eid="PRO 23:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 23:6"/>Não coma do pão do homem avarento, nem deseje as iguarias que ele oferece;
<verse eid="PRO 23:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 23:7"/>porque ele pensa assim no coração: “Coma e beba!”, mas não deseja isso de verdade.
<verse eid="PRO 23:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 23:8"/>Você vai se arrepender do que comeu e vai desperdiçar suas palavras gentis.
<verse eid="PRO 23:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 23:9"/>Não perca tempo com o tolo, pois ele desprezará o bom senso de suas palavras.
<verse eid="PRO 23:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 23:10"/>Não mude os limites antigos da terra, nem tome as terras dos órfãos,
<verse eid="PRO 23:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 23:11"/>porque o defensor deles é forte; ele defenderá a causa deles contra você.
<verse eid="PRO 23:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 23:12"/>Aplique o coração à disciplina e incline os ouvidos às palavras de conhecimento.
<verse eid="PRO 23:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 23:13"/>Não deixe de corrigir a criança; a disciplina não vai destruí-la.
<verse eid="PRO 23:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 23:14"/>Ao corrigi-la, você poderá salvá-la de um caminho de destruição.
<verse eid="PRO 23:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 23:15"/>Se você tiver um coração sábio, meu filho, o meu coração também se alegrará.
<verse eid="PRO 23:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 23:16"/>Eu me alegrarei quando seus lábios disserem o que é certo.
<verse eid="PRO 23:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 23:17"/>Não deixe o seu coração invejar os pecadores; permaneça sempre no temor do SENHOR.
<verse eid="PRO 23:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 23:18"/>Assim você terá esperança, e seu futuro não será perdido.
<verse eid="PRO 23:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 23:19"/>Ouça, meu filho, e tenha sabedoria; mantenha seu coração no caminho certo.
<verse eid="PRO 23:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 23:20"/>Não ande com os que bebem muito vinho, nem com os que comem sem controle;
<verse eid="PRO 23:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 23:21"/>pois o bêbado e o guloso ficarão pobres, e a preguiça os deixará sem nada.
<verse eid="PRO 23:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 23:22"/>Ouça seu pai, pois foi ele quem lhe deu a vida, e não despreze sua mãe quando ela ficar velha.
<verse eid="PRO 23:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 23:23"/>Valorize a verdade e nunca a abandone; busque também sabedoria, disciplina e entendimento.
<verse eid="PRO 23:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 23:24"/>O pai do justo se alegra muito; quem tem um filho sábio encontra alegria nele.
<verse eid="PRO 23:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 23:25"/>Que seu pai e sua mãe se alegrem; que aquela que o deu à luz fique feliz!
<verse eid="PRO 23:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 23:26"/>Entregue seu coração para mim, meu filho, e tenha sempre os olhos nos meus caminhos,
<verse eid="PRO 23:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 23:27"/>pois a mulher imoral é como um poço profundo, e a mulher infiel é como um poço estreito.
<verse eid="PRO 23:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 23:28"/>Ela fica esperando como um ladrão e leva muitos homens a serem infiéis.
<verse eid="PRO 23:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="PRO 23:29"/>Quem sofre? Quem sente dor? Quem vive brigando? Quem tem feridas sem motivo? Quem fica com os olhos vermelhos?
<verse eid="PRO 23:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="PRO 23:30"/>Para aqueles que passam horas bebendo vinho, que procuram bebidas fortes.
<verse eid="PRO 23:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="PRO 23:31"/>Não olhe para o vinho quando ele parece bonito no copo e escorre facilmente;
<verse eid="PRO 23:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="PRO 23:32"/>no fim, ele morde como cobra e pica como víbora.
<verse eid="PRO 23:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="PRO 23:33"/>Seus olhos verão coisas estranhas, e seu coração falará coisas tolas.
<verse eid="PRO 23:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="PRO 23:34"/>Você será como alguém dormindo no meio do mar, deitado no alto de um navio.
<verse eid="PRO 23:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="PRO 23:35"/>E dirá: “Bateram em mim, mas não senti nada! Machucaram-me, mas nem percebi. Quando vou acordar? Quero beber mais uma vez”.
<verse eid="PRO 23:35"/><verse eid="PRO 23:35"/></para>
  <chapter eid="PRO 23"/>
  <chapter number="24" style="c" sid="PRO 24"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 24:1"/>Não cobice a companhia dos maus, nem deseje andar com eles.
<verse eid="PRO 24:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 24:2"/>O coração deles pensa em violência, e suas palavras causam destruição.
<verse eid="PRO 24:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 24:3"/>Com sabedoria se constrói uma casa; com prudência, ela se mantém firme.
<verse eid="PRO 24:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 24:4"/>Com conhecimento, os cômodos se enchem de bens valiosos e agradáveis.
<verse eid="PRO 24:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 24:5"/>O sábio é mais forte do que o valente, e o homem de conhecimento é mais poderoso do que o homem de força.
<verse eid="PRO 24:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 24:6"/>Com bons conselhos você pode vencer uma batalha; muitos conselheiros trazem segurança.
<verse eid="PRO 24:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 24:7"/>A sabedoria é alta demais para o tolo; ele não consegue falar quando está entre os líderes.
<verse eid="PRO 24:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 24:8"/>Quem planeja fazer o mal será conhecido como alguém perigoso.
<verse eid="PRO 24:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 24:9"/>Os planos do tolo são pecaminosos, e as pessoas odeiam o zombador.
<verse eid="PRO 24:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 24:10"/>Se você desanima quando enfrenta dificuldades, sua força é limitada.
<verse eid="PRO 24:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 24:11"/>Livre os que estão sendo levados para a morte; ajude os que estão prestes a ser destruídos.
<verse eid="PRO 24:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 24:12"/>Não diga: “Eu não sabia disso”; o SENHOR conhece seu coração e sabe tudo o que você faz. Ele dará a cada pessoa o que ela merece.
<verse eid="PRO 24:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 24:13"/>Meu filho, coma mel, que é bom; o favo é doce na língua.
<verse eid="PRO 24:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 24:14"/>Assim também é a sabedoria para sua alma; se você a encontrar, terá esperança e um futuro.
<verse eid="PRO 24:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 24:15"/>Não prepare uma armadilha contra a casa do justo; não ataque o lugar onde ele vive.
<verse eid="PRO 24:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 24:16"/>O justo pode cair várias vezes, mas sempre se levantará; os maus, porém, são derrubados pela própria desgraça.
<verse eid="PRO 24:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 24:17"/>Não se alegre com a queda do inimigo; não festeje os tropeços dele,
<verse eid="PRO 24:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 24:18"/>para que o SENHOR não veja isso como mal e não retire dele a sua ira.
<verse eid="PRO 24:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 24:19"/>Não se aborreça com os maus, nem inveje os injustos.
<verse eid="PRO 24:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 24:20"/>Eles não têm futuro; a lâmpada dos perversos se apagará.
<verse eid="PRO 24:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 24:21"/>Tema o SENHOR e respeite o rei, meu filho; não ande com os que se rebelam.
<verse eid="PRO 24:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 24:22"/>Eles serão destruídos de repente; quem sabe quando chegará a ruína que vem deles?
<verse eid="PRO 24:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 24:23"/>Estes também são ensinamentos dos sábios: Não favoreça ninguém ao julgar.
<verse eid="PRO 24:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 24:24"/>Quem diz que o culpado é inocente será amaldiçoado pelos povos;
<verse eid="PRO 24:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 24:25"/>mas quem corrige o culpado receberá bênção e coisas boas.
<verse eid="PRO 24:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 24:26"/>Uma resposta verdadeira é como um gesto de amizade.
<verse eid="PRO 24:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 24:27"/>Primeiro cuide do seu trabalho e prepare seus campos; depois construa sua casa.
<verse eid="PRO 24:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 24:28"/>Não testemunhe contra alguém sem motivo; não fale mentiras sobre seu próximo.
<verse eid="PRO 24:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="PRO 24:29"/>Não diga: “Vou fazer com ele o mesmo que ele fez comigo; vou pagar na mesma moeda”.
<verse eid="PRO 24:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="PRO 24:30"/>Passei pelo campo do preguiçoso e pela vinha do insensato.
<verse eid="PRO 24:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="PRO 24:31"/>Tudo estava cheio de espinhos e ervas daninhas, e o muro de pedra estava destruído.
<verse eid="PRO 24:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="PRO 24:32"/>Observei, refleti e aprendi esta lição:
<verse eid="PRO 24:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="PRO 24:33"/>Vou dormir mais um pouco, cochilar mais um pouco, cruzar os braços e descansar,
<verse eid="PRO 24:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="PRO 24:34"/>mas a pobreza chegará como um ladrão, e a necessidade virá como um homem preparado para atacar.
<verse eid="PRO 24:34"/><verse eid="PRO 24:34"/></para>
  <chapter eid="PRO 24"/>
  <chapter number="25" style="c" sid="PRO 25"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 25:1"/>Seguem outros provérbios de Salomão, organizados pelos servos de Ezequias, rei de Judá:
<verse eid="PRO 25:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 25:2"/>A glória de Deus está em esconder certas coisas; a glória dos reis está em investigar e descobrir o que está escondido.
<verse eid="PRO 25:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 25:3"/>Ninguém consegue medir a altura do céu, a profundidade da terra ou entender completamente o coração dos reis.
<verse eid="PRO 25:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 25:4"/>Tire as impurezas da prata, e o ourives poderá fazer uma peça bonita.
<verse eid="PRO 25:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 25:5"/>Tire os maus da presença do rei, e seu governo será fortalecido pela justiça.
<verse eid="PRO 25:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 25:6"/>Não se vanglorie diante do rei, nem busque se colocar entre os mais importantes.
<verse eid="PRO 25:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 25:7"/>É melhor esperar que o rei chame você para perto do que ser mandado embora diante dos importantes.
<verse eid="PRO 25:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 25:8"/>Não se apresse em levar alguém ao tribunal; você pode descobrir depois que estava errado e ficar envergonhado.
<verse eid="PRO 25:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 25:9"/>Resolva sua disputa diretamente com o seu próximo, sem revelar segredos de terceiros.
<verse eid="PRO 25:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 25:10"/>Caso contrário, quem ouvir isso vai envergonhar você, e sua fama ruim nunca será esquecida.
<verse eid="PRO 25:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 25:11"/>Uma palavra dita na hora certa é como uma joia de ouro colocada numa bandeja de prata.
<verse eid="PRO 25:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 25:12"/>Uma correção sábia dada a quem sabe ouvir vale mais que joias de ouro.
<verse eid="PRO 25:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 25:13"/>Um mensageiro fiel é como uma bebida fresca num dia quente; ele traz alívio a quem o enviou.
<verse eid="PRO 25:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 25:14"/>Quem promete presentes e não entrega é como nuvens e vento sem chuva.
<verse eid="PRO 25:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 25:15"/>Com paciência se convence uma autoridade; palavras gentis conseguem vencer uma grande resistência.
<verse eid="PRO 25:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 25:16"/>Se você achar mel, coma só o suficiente; não exagere, para não se enjoar e vomitar.
<verse eid="PRO 25:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 25:17"/>Não vá sempre à casa do seu vizinho, para que ele não se canse de você e passe a desprezá-lo.
<verse eid="PRO 25:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 25:18"/>O falso testemunho contra alguém é como uma arma que machuca: espada, flecha ou objeto afiado.
<verse eid="PRO 25:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 25:19"/>Confiar no traidor em tempos difíceis é como mastigar com um dente quebrado ou andar com um pé aleijado.
<verse eid="PRO 25:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 25:20"/>Cantar com alegria para alguém que está triste é como tirar a roupa no frio ou colocar vinagre numa ferida.
<verse eid="PRO 25:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 25:21"/>Se seu inimigo tiver fome, dê-lhe comida; se tiver sede, dê-lhe água.
<verse eid="PRO 25:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 25:22"/>Assim você fará o inimigo se sentir envergonhado, e o SENHOR recompensará você.
<verse eid="PRO 25:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 25:23"/>O vento frio traz chuva, e a língua falsa provoca raiva.
<verse eid="PRO 25:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 25:24"/>É melhor morar sozinho no alto de uma casa do que viver numa casa grande com uma mulher que vive brigando.
<verse eid="PRO 25:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 25:25"/>Boas notícias vindas de longe são como água fresca para quem está sedento.
<verse eid="PRO 25:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 25:26"/>Quando o justo cede diante do mau, ele se torna como uma fonte suja ou uma nascente contaminada.
<verse eid="PRO 25:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 25:27"/>Comer muito mel não faz bem; buscar sua própria glória também não é bom.
<verse eid="PRO 25:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 25:28"/>Quem não controla seu próprio espírito é como uma cidade sem muros, aberta ao ataque.
<verse eid="PRO 25:28"/><verse eid="PRO 25:28"/></para>
  <chapter eid="PRO 25"/>
  <chapter number="26" style="c" sid="PRO 26"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 26:1"/>Honrar o tolo é tão absurdo quanto ver neve no calor do verão ou chuva durante a colheita.
<verse eid="PRO 26:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 26:2"/>Como o pássaro que voa e a andorinha que passa pelo céu, uma maldição sem motivo não chega a se cumprir.
<verse eid="PRO 26:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 26:3"/>O cavalo precisa do chicote, a mula precisa do freio, e o tolo precisa de castigo para aprender.
<verse eid="PRO 26:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 26:4"/>Não responda ao tolo do mesmo jeito que ele fala, para você não se tornar igual a ele.
<verse eid="PRO 26:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 26:5"/>Responda ao tolo mostrando a tolice dele, para que ele não pense que é sábio.
<verse eid="PRO 26:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 26:6"/>Enviar uma mensagem pelas mãos de um tolo é como cortar os próprios pés e se colocar em perigo.
<verse eid="PRO 26:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 26:7"/>Um provérbio na boca de um tolo é inútil, como pernas que não conseguem andar.
<verse eid="PRO 26:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 26:8"/>Dar honra ao tolo é como colocar uma pedra numa funda sem poder usá-la.
<verse eid="PRO 26:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 26:9"/>Um provérbio na boca de um tolo é como um espinho nas mãos de um bêbado.
<verse eid="PRO 26:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 26:10"/>Como um arqueiro que atira sem escolher o alvo, assim é quem dá trabalho a um tolo ou a qualquer pessoa sem cuidado.
<verse eid="PRO 26:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 26:11"/>Como o cão que retorna ao seu vômito, assim o insensato repete sua tolice.
<verse eid="PRO 26:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 26:12"/>Há mais esperança para o tolo do que para quem pensa que já sabe tudo.
<verse eid="PRO 26:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 26:13"/>O preguiçoso diz: “Não posso sair; há um leão à solta!”.
<verse eid="PRO 26:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 26:14"/>Como a porta gira nas dobradiças, assim o preguiçoso se vira na cama.
<verse eid="PRO 26:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 26:15"/>Ele coloca a mão no prato, mas tem preguiça até de levá-la à boca.
<verse eid="PRO 26:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 26:16"/>Ele pensa que é mais sábio que sete pessoas que sabem dar bons conselhos.
<verse eid="PRO 26:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 26:17"/>Quem se intromete em discussões alheias é como quem segura um cachorro pelas orelhas.
<verse eid="PRO 26:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 26:18"/>Como um louco que atira flechas perigosas,
<verse eid="PRO 26:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 26:19"/>assim é a pessoa que machuca outra e depois diz: “Eu estava apenas brincando”.
<verse eid="PRO 26:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 26:20"/>O fogo se apaga sem lenha; a briga cessa sem o mexeriqueiro.
<verse eid="PRO 26:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 26:21"/>Assim como o carvão mantém as brasas acesas e a lenha mantém o fogo vivo, o briguento alimenta contendas.
<verse eid="PRO 26:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 26:22"/>As palavras do fofoqueiro parecem deliciosas, mas entram profundamente no coração de quem escuta.
<verse eid="PRO 26:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 26:23"/>Como uma camada bonita de tinta cobrindo um vaso de barro, palavras suaves podem esconder um coração mau.
<verse eid="PRO 26:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 26:24"/>Quem odeia alguém esconde seus sentimentos com palavras gentis;
<verse eid="PRO 26:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 26:25"/>mesmo que sua fala seja doce, não se deve confiar nele.
<verse eid="PRO 26:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 26:26"/>Mesmo que tente esconder, sua maldade será descoberta diante das pessoas.
<verse eid="PRO 26:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 26:27"/>Quem cava um buraco para outro cairá nele; quem faz uma pedra rolar sobre outros será esmagado por ela.
<verse eid="PRO 26:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 26:28"/>A língua falsa machuca quem é atingido por ela, e a boca que elogia demais causa destruição.
<verse eid="PRO 26:28"/><verse eid="PRO 26:28"/></para>
  <chapter eid="PRO 26"/>
  <chapter number="27" style="c" sid="PRO 27"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 27:1"/>Não fale com orgulho sobre o dia de amanhã, porque não se sabe o que o próximo dia trará.
<verse eid="PRO 27:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 27:2"/>Deixe que outros elogiem você, e não sua própria boca; que o elogio venha de outros, não dos seus próprios lábios.
<verse eid="PRO 27:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 27:3"/>A pedra e a areia são pesadas, mas a raiva causada pelo tolo é ainda mais difícil de suportar.
<verse eid="PRO 27:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 27:4"/>A ira é cruel e a raiva é destruidora, mas a inveja é ainda mais difícil de enfrentar.
<verse eid="PRO 27:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 27:5"/>Melhor é uma correção feita às claras do que um amor que se esconde.
<verse eid="PRO 27:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 27:6"/>As feridas feitas por um amigo são prova de amor, mas os beijos do inimigo enganam.
<verse eid="PRO 27:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 27:7"/>Quem já está satisfeito rejeita até o mel, mas para o faminto até o amargo se torna doce.
<verse eid="PRO 27:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 27:8"/>Como um pássaro longe do seu ninho, assim é a pessoa que se afasta de casa.
<verse eid="PRO 27:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 27:9"/>O perfume e o incenso alegram o coração; assim também o conselho sincero de um amigo traz alegria.
<verse eid="PRO 27:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 27:10"/>Não abandone seu amigo nem o amigo de seu pai. Na dificuldade, um vizinho próximo pode ajudar mais que um irmão distante.
<verse eid="PRO 27:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 27:11"/>Seja sábio, meu filho, e traga alegria ao meu coração; assim terei o que responder a quem me despreza.
<verse eid="PRO 27:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 27:12"/>Quem é prudente percebe o perigo e se protege; o ingênuo segue adiante e sofre os danos.
<verse eid="PRO 27:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 27:13"/>Pegue a roupa de quem ficou como garantia por um estranho; guarde-a como segurança.
<verse eid="PRO 27:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 27:14"/>Cumprimentar o amigo em voz alta muito cedo é como desejar mal a ele.
<verse eid="PRO 27:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 27:15"/>A mulher briguenta é como goteira contínua em dia de chuva;
<verse eid="PRO 27:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 27:16"/>tentar controlá-la é como segurar o vento ou segurar óleo com a mão.
<verse eid="PRO 27:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 27:17"/>Assim como o ferro se afia com o ferro, uma pessoa aprimora a outra.
<verse eid="PRO 27:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 27:18"/>Quem cuida de uma figueira comerá seus frutos; quem cuida bem do seu senhor será honrado.
<verse eid="PRO 27:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 27:19"/>Como a água mostra o rosto de alguém, o coração mostra quem a pessoa realmente é.
<verse eid="PRO 27:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 27:20"/>A sepultura e a destruição nunca se satisfazem; do mesmo modo, os olhos humanos nunca se saciam.
<verse eid="PRO 27:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 27:21"/>O fogo prova a prata e o ouro, e os elogios mostram o caráter de uma pessoa.
<verse eid="PRO 27:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 27:22"/>Mesmo que você triture o tolo como grão no pilão, sua tolice não sairá dele.
<verse eid="PRO 27:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 27:23"/>Conheça bem a situação dos seus rebanhos e cuide das suas ovelhas,
<verse eid="PRO 27:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 27:24"/>porque as riquezas não duram para sempre, e o poder não permanece para todas as gerações.
<verse eid="PRO 27:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 27:25"/>Depois que o capim crescer novamente e as plantas dos montes forem cortadas,
<verse eid="PRO 27:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 27:26"/>os cordeiros darão lã para suas roupas, e os cabritos ajudarão a comprar novos campos.
<verse eid="PRO 27:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 27:27"/>Haverá leite de cabra em abundância para seu sustento, o de sua família e o de todas as suas servas.
<verse eid="PRO 27:27"/><verse eid="PRO 27:27"/></para>
  <chapter eid="PRO 27"/>
  <chapter number="28" style="c" sid="PRO 28"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 28:1"/>Os ímpios recuam sem que ninguém vá atrás deles, mas os justos seguem firmes, como um leão confiante.
<verse eid="PRO 28:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 28:2"/>Quando há rebelião numa nação, muitos governantes aparecem; mas com um líder sábio e entendido, o povo permanece seguro.
<verse eid="PRO 28:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 28:3"/>Um pobre que oprime outros pobres é como uma chuva forte que destrói a plantação.
<verse eid="PRO 28:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 28:4"/>Quem abandona a lei apoia os maus; quem obedece à lei luta contra eles.
<verse eid="PRO 28:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 28:5"/>Os perversos não compreendem o que é justo; quem busca o SENHOR entende isso plenamente.
<verse eid="PRO 28:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 28:6"/>É preferível viver com pouco e com integridade do que ter riqueza com caminhos corrompidos.
<verse eid="PRO 28:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 28:7"/>Quem guarda a lei é filho prudente, mas quem anda com libertinos envergonha seu pai.
<verse eid="PRO 28:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 28:8"/>Quem aumenta sua riqueza por meio de juros altos e explorando os pobres está acumulando bens para aquele que demonstra bondade aos necessitados.
<verse eid="PRO 28:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 28:9"/>Quem se recusa a obedecer à lei, até sua oração se torna ofensiva.
<verse eid="PRO 28:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 28:10"/>Quem leva os justos para o caminho errado cairá na própria armadilha, mas os íntegros receberão uma boa recompensa.
<verse eid="PRO 28:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 28:11"/>O rico pensa que é sábio, mas o pobre que tem entendimento consegue examiná-lo.
<verse eid="PRO 28:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 28:12"/>Quando os justos vencem, todos se alegram; quando os maus chegam ao poder, o povo se esconde.
<verse eid="PRO 28:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 28:13"/>Quem esconde seus pecados não avança; quem os confessa e abandona alcança misericórdia.
<verse eid="PRO 28:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 28:14"/>Feliz é quem sempre teme o SENHOR; mas quem endurece o coração cairá na desgraça.
<verse eid="PRO 28:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 28:15"/>Um governante perverso sobre gente vulnerável é como um leão rugindo ou um urso feroz.
<verse eid="PRO 28:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 28:16"/>Um líder sem entendimento aumenta a opressão, mas quem rejeita ganhos desonestos viverá mais.
<verse eid="PRO 28:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 28:17"/>Quem carrega culpa por tirar a vida de alguém fugirá até a morte; ninguém deve tentar protegê-lo.
<verse eid="PRO 28:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 28:18"/>Quem vive com integridade estará seguro, mas quem segue caminhos tortos cairá sem ajuda.
<verse eid="PRO 28:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 28:19"/>Quem trabalha sua terra terá alimento suficiente; quem persegue ilusões acabará na pobreza.
<verse eid="PRO 28:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 28:20"/>A pessoa fiel receberá muitas bênçãos, mas quem quer ficar rico depressa será castigado.
<verse eid="PRO 28:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 28:21"/>Não é bom favorecer alguém injustamente; muitos fazem o mal até por um pequeno pagamento.
<verse eid="PRO 28:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 28:22"/>A pessoa gananciosa corre atrás de riquezas e não percebe que a pobreza chegará.
<verse eid="PRO 28:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 28:23"/>Quem corrige alguém será mais apreciado depois do que quem apenas elogia.
<verse eid="PRO 28:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 28:24"/>Quem rouba do pai ou da mãe e diz: “Não fiz nada errado” é tão culpado quanto alguém que destrói.
<verse eid="PRO 28:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 28:25"/>O ganancioso provoca brigas, mas quem confia no SENHOR terá sucesso.
<verse eid="PRO 28:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 28:26"/>Quem confia apenas em si mesmo é tolo; quem anda com sabedoria viverá seguro.
<verse eid="PRO 28:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 28:27"/>Quem ajuda os pobres não passará necessidade; quem fecha os olhos para eles receberá muitas maldições.
<verse eid="PRO 28:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 28:28"/>Quando os maus se levantam, o povo se esconde; quando eles caem, os justos se multiplicam.
<verse eid="PRO 28:28"/><verse eid="PRO 28:28"/></para>
  <chapter eid="PRO 28"/>
  <chapter number="29" style="c" sid="PRO 29"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 29:1"/>Quem rejeita a correção muitas vezes será destruído de repente, sem que nada possa evitar isso.
<verse eid="PRO 29:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 29:2"/>Quando os justos governam, o povo se alegra; quando os maus dominam, o povo sofre.
<verse eid="PRO 29:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 29:3"/>Quem ama a sabedoria alegra seu pai, mas quem anda com prostitutas desperdiça seus bens.
<verse eid="PRO 29:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 29:4"/>Um rei justo fortalece o país, mas quem cobra impostos injustos destrói a nação.
<verse eid="PRO 29:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 29:5"/>Quem bajula seu próximo prepara uma armadilha para si mesmo.
<verse eid="PRO 29:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 29:6"/>O pecado do mau se torna uma armadilha para ele, mas o justo foge dela e se alegra.
<verse eid="PRO 29:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 29:7"/>O justo conhece a causa dos pobres, mas o mau não quer saber dela.
<verse eid="PRO 29:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 29:8"/>Os zombadores colocam uma cidade em confusão, mas os sábios trazem calma.
<verse eid="PRO 29:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 29:9"/>Quando uma pessoa sábia discute com alguém que age sem senso, a conversa não chega a lugar nenhum: o tolo só fica com raiva ou começa a zombar.
<verse eid="PRO 29:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 29:10"/>Os violentos odeiam as pessoas corretas, mas os justos procuram protegê-las.
<verse eid="PRO 29:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 29:11"/>O tolo se deixa dominar pela ira; o sábio mantém a calma e age com controle.
<verse eid="PRO 29:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 29:12"/>Se um governante dá atenção a mentiras, todos os seus servos acabam seguindo o mau caminho.
<verse eid="PRO 29:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 29:13"/>O pobre e o opressor têm algo em comum: o SENHOR deu vista aos dois.
<verse eid="PRO 29:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 29:14"/>Um rei que julga os pobres com justiça terá seu trono firme.
<verse eid="PRO 29:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 29:15"/>A disciplina e a correção ensinam sabedoria, mas a criança sem controle envergonha sua mãe.
<verse eid="PRO 29:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 29:16"/>Quando os maus aumentam, o pecado cresce; mas os justos verão a queda deles.
<verse eid="PRO 29:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 29:17"/>Corrija seu filho, e ele dará descanso a você; ele trará alegria ao seu coração.
<verse eid="PRO 29:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 29:18"/>Quando não há revelação de Deus, o povo perde o caminho; mas feliz é quem obedece à lei.
<verse eid="PRO 29:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 29:19"/>Um servo não aprende apenas com palavras; mesmo entendendo, ele pode não obedecer.
<verse eid="PRO 29:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 29:20"/>Existe mais esperança para um tolo do que para uma pessoa que fala sem refletir.
<verse eid="PRO 29:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 29:21"/>Quem trata seu servo com muito cuidado desde jovem verá que ele poderá causar problemas depois.
<verse eid="PRO 29:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 29:22"/>A pessoa irada provoca brigas, e quem perde o controle comete muitos erros.
<verse eid="PRO 29:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 29:23"/>O orgulho leva à humilhação; a humildade garante respeito e honra.
<verse eid="PRO 29:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 29:24"/>Quem ajuda um ladrão prejudica a si mesmo; quando for chamado a falar, não dirá a verdade.
<verse eid="PRO 29:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 29:25"/>Quem teme os homens cai em armadilhas; quem confia no SENHOR está seguro e protegido.
<verse eid="PRO 29:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 29:26"/>Muitos procuram o favor dos governantes, mas a decisão certa vem do SENHOR.
<verse eid="PRO 29:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 29:27"/>Os justos não suportam os maus, e os maus odeiam quem vive corretamente.
<verse eid="PRO 29:27"/><verse eid="PRO 29:27"/></para>
  <chapter eid="PRO 29"/>
  <chapter number="30" style="c" sid="PRO 30"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 30:1"/>Estas são as palavras de Agur, filho de Jaque, de Massá. Oráculo para Itiel e Ucal:
<verse eid="PRO 30:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 30:2"/>"Eu sou mais ignorante do que qualquer pessoa; não tenho entendimento de homem.
<verse eid="PRO 30:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 30:3"/>Não aprendi a sabedoria e não conheço o Santo.
<verse eid="PRO 30:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 30:4"/>Quem subiu ao céu e desceu? Quem segurou o vento com as mãos? Quem juntou as águas como uma capa? Quem estabeleceu os limites da terra? Qual é o seu nome, e qual é o nome do seu filho? Se você sabe, responda.
<verse eid="PRO 30:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 30:5"/>Toda palavra de Deus é verdadeira; ele é uma proteção para quem confia nele.
<verse eid="PRO 30:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 30:6"/>Não acrescente nada ao que ele disse; se fizer isso, será repreendido e considerado mentiroso.
<verse eid="PRO 30:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 30:7"/>Ó Deus, antes que eu morra, concede-me duas coisas:
<verse eid="PRO 30:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 30:8"/>afasta de mim a mentira e a falsidade; não me dês nem pobreza nem riqueza; dá-me apenas o necessário para viver.
<verse eid="PRO 30:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 30:9"/>Pois se eu tiver demais, posso me esquecer de ti e dizer: ‘Quem é o SENHOR?’. Se eu ficar pobre demais, posso roubar e desonrar o nome do meu Deus.
<verse eid="PRO 30:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 30:10"/>Não fale mal de um servo diante do seu senhor, para que ele não o amaldiçoe e você não carregue a culpa.
<verse eid="PRO 30:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 30:11"/>Há pessoas que amaldiçoam o próprio pai e não bendizem a mãe.
<verse eid="PRO 30:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 30:12"/>Outros se julgam puros, mas ainda estão imundos.
<verse eid="PRO 30:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 30:13"/>Há aqueles de olhar altivo e de sobrancelhas erguidas, cheios de orgulho.
<verse eid="PRO 30:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 30:14"/>Seus dentes são como espadas, e suas mandíbulas, como facas, para devorar os pobres e os necessitados.
<verse eid="PRO 30:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 30:15"/>A sanguessuga tem duas filhas que dizem: “Dê! Dê!”.
<verse eid="PRO 30:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 30:16"/>Há quatro coisas que nunca dizem: ‘É suficiente’: a sepultura, o ventre sem filhos, a terra seca que precisa de água e o fogo que nunca se apaga.
<verse eid="PRO 30:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 30:17"/>Quem zomba do pai ou despreza a mãe terá seus olhos arrancados pelos corvos do vale e comidos pelos filhotes das águias.
<verse eid="PRO 30:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 30:18"/>Há quatro coisas que não consigo compreender:
<verse eid="PRO 30:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 30:19"/>o caminho da águia no céu, o caminho da cobra sobre a pedra, o caminho do navio no mar e o caminho do homem com uma mulher.
<verse eid="PRO 30:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 30:20"/>O caminho da adúltera é este: ela come, limpa a boca e diz: ‘Não fiz nada de mal’.
<verse eid="PRO 30:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 30:21"/>Há quatro que fazem a terra tremer:
<verse eid="PRO 30:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 30:22"/>o servo que se torna rei, o tolo que tem tudo o que precisa para comer,
<verse eid="PRO 30:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 30:23"/>a mulher desprezada que se casa e a serva que toma o lugar da sua senhora.
<verse eid="PRO 30:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 30:24"/>Quatro animais pequenos, mas sábios:
<verse eid="PRO 30:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 30:25"/>as formigas, fracas, mas que guardam comida no verão;
<verse eid="PRO 30:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 30:26"/>os coelhos, frágeis, que vivem nas rochas, mas que fazem suas casas em lugares seguros;
<verse eid="PRO 30:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 30:27"/>os gafanhotos, sem rei, mas que marcham em grupo;
<verse eid="PRO 30:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 30:28"/>a lagartixa, que pode ser pega com a mão, mas vive até nos palácios dos reis.
<verse eid="PRO 30:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="PRO 30:29"/>Há quatro que andam com graça:
<verse eid="PRO 30:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="PRO 30:30"/>o leão, poderoso e destemido;
<verse eid="PRO 30:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="PRO 30:31"/>o bode; o galo que anda com orgulho; e o rei marchando à frente do seu exército.
<verse eid="PRO 30:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="PRO 30:32"/>Se você agiu como tolo, se exaltou ou planejou o mal, pare e fique em silêncio.
<verse eid="PRO 30:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="PRO 30:33"/>Assim como bater o leite faz manteiga e apertar o nariz faz sair sangue, provocar a raiva causa brigas”.
<verse eid="PRO 30:33"/><verse eid="PRO 30:33"/></para>
  <chapter eid="PRO 30"/>
  <chapter number="31" style="c" sid="PRO 31"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="PRO 31:1"/>Palavras do rei Lemuel, ensinamentos que sua mãe lhe deu:
<verse eid="PRO 31:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="PRO 31:2"/>"Meu filho, filho do meu ventre, filho que pedi em oração,
<verse eid="PRO 31:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="PRO 31:3"/>não entregue sua força às mulheres, nem seus caminhos àquelas que destroem reis.
<verse eid="PRO 31:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="PRO 31:4"/>"Não é próprio dos reis, Lemuel, beber vinho demais, nem dos governantes desejar bebidas fortes;
<verse eid="PRO 31:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="PRO 31:5"/>pois, se beberem demais, podem esquecer as leis e julgar mal os pobres e necessitados.
<verse eid="PRO 31:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="PRO 31:6"/>Dê bebida forte aos que estão sofrendo e vinho aos que estão em grande tristeza;
<verse eid="PRO 31:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="PRO 31:7"/>que bebam e esqueçam sua pobreza, sem lembrar mais dos seus problemas.
<verse eid="PRO 31:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="PRO 31:8"/>Fale em favor dos que não podem defender a si mesmos; defenda os direitos dos que precisam de ajuda.
<verse eid="PRO 31:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="PRO 31:9"/>Julgue com justiça e garanta direitos aos pobres e necessitados”.
<verse eid="PRO 31:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="PRO 31:10"/><note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">O texto de Provérbios 31.10-31 é um <char style="it" closed="true">poema acróstico</char>, ou seja, cada versículo começa com uma letra diferente do alfabeto hebraico, na ordem de <char style="it" closed="true">Álefe</char> a <char style="it" closed="true">Tau</char>. Isso mostra que a descrição da mulher virtuosa é completa, cobrindo todas as qualidades de A a Z de forma simbólica.</char></note>Quem encontrará uma mulher excelente? Ela vale muito mais do que joias preciosas.
<verse eid="PRO 31:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="PRO 31:11"/>Seu marido confia nela, e ele não ficará sem bons resultados.
<verse eid="PRO 31:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="PRO 31:12"/>Todos os dias, ela faz o bem e nunca o mal.
<verse eid="PRO 31:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="PRO 31:13"/>Ela escolhe lã e linho e trabalha com suas próprias mãos.
<verse eid="PRO 31:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="PRO 31:14"/>Ela é como navio de comerciantes, trazendo alimento de lugares distantes.
<verse eid="PRO 31:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="PRO 31:15"/>Antes de amanhecer, ela se levanta, prepara comida para sua família e dá tarefas às suas servas.
<verse eid="PRO 31:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="PRO 31:16"/>Ela examina um campo e o compra; com o que ganha, planta uma vinha.
<verse eid="PRO 31:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="PRO 31:17"/>Ela se prepara com força e realiza seu trabalho com empenho.
<verse eid="PRO 31:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="PRO 31:18"/>Ela vê que seu trabalho dá bons resultados, e sua lâmpada continua acesa durante a noite.
<verse eid="PRO 31:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="PRO 31:19"/>Ela maneja o fuso e a roca com habilidade.
<verse eid="PRO 31:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="PRO 31:20"/>Ela estende a mão para ajudar os pobres e necessitados.
<verse eid="PRO 31:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="PRO 31:21"/>Ela não teme o frio, porque todos em sua casa têm roupas quentes.
<verse eid="PRO 31:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="PRO 31:22"/>Ela faz cobertas para sua casa e se veste de linho fino e púrpura.<note style="f" caller="+"> <char style="fk" closed="false">Púrpura: </char><char style="ft" closed="false">A púrpura, em Provérbios 31.22, era um tecido muito caro e raro, usado por pessoas de posição elevada, porque seu corante vinha de pequenos moluscos difíceis de obter; por isso, quando o texto diz que a mulher virtuosa se veste de linho fino e púrpura, significa que ela trabalha com cuidado, produz coisas de qualidade e vive com dignidade, mostrando que seu valor não está no luxo, mas na excelência e honra que acompanham sua vida.</char></note>
<verse eid="PRO 31:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="PRO 31:23"/>Seu marido é respeitado na porta da cidade, onde se reúne com os líderes.
<verse eid="PRO 31:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="PRO 31:24"/>Ela faz roupas de linho e as vende; também fornece cintos aos comerciantes.
<verse eid="PRO 31:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="PRO 31:25"/>Ela se veste de força e dignidade, e olha para o futuro com alegria.
<verse eid="PRO 31:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="PRO 31:26"/>Ela fala com sabedoria e transmite ensinamentos com bondade.
<verse eid="PRO 31:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="PRO 31:27"/>Ela cuida bem da sua casa e não passa o tempo sem fazer nada.
<verse eid="PRO 31:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="PRO 31:28"/>Seus filhos levantam-se e a consideram abençoada; seu marido também a elogia, dizendo:
<verse eid="PRO 31:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="PRO 31:29"/>"Muitas mulheres são exemplares, mas você é superior a todas elas!”.
<verse eid="PRO 31:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="PRO 31:30"/>A beleza engana e a aparência passa, mas a mulher que teme o SENHOR será elogiada.
<verse eid="PRO 31:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="PRO 31:31"/>Deem a ela a recompensa pelo que fez, e que suas obras recebam elogios na cidade.
<verse eid="PRO 31:31"/></para>
  <chapter eid="PRO 31"/>
</usx>
