<usx version="3.1">
  <book code="ISA" style="id">isa PT_APBRT pt_Portuguese_ltr</book>
  <para style="h">Isaías
</para>
  <para style="toc1">Isaías
</para>
  <para style="toc2">Isaías
</para>
  <para style="toc3">Is
</para>
  <para style="mt1">Isaías
</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="ISA 1"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 1:1"/>Esta é a visão que Isaías, filho de Amoz, recebeu do SENHOR a respeito de Judá e Jerusalém, durante os reinados de Uzias, Jotão, Acaz e Ezequias, reis de Judá.
<verse eid="ISA 1:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 1:2"/>Ouçam, céus, e dê atenção, terra, pois o SENHOR falou: “Criei filhos e os fiz crescer, mas eles se revoltaram contra mim.
<verse eid="ISA 1:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 1:3"/>O boi sabe quem é seu dono, e o jumento, onde é alimentado, mas o meu povo, Israel, não sabe, não entende”.
<verse eid="ISA 1:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 1:4"/>Ai da nação que erra, povo sobrecarregado de culpa! Geração que pratica o mal, filhos que se corromperam! Deixaram de lado o SENHOR, desprezaram o Santo de Israel e se afastaram dele.
<verse eid="ISA 1:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 1:5"/>Por que vocês querem continuar a ser castigados? Por que insistem na rebeldia? A cabeça inteira está ferida, e o coração está enfraquecido.
<verse eid="ISA 1:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 1:6"/>Dos pés à cabeça, nada está saudável; há feridas, contusões e chagas abertas que não foram limpas, nem enfaixadas, nem tratadas com óleo.
<verse eid="ISA 1:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 1:7"/>A terra de vocês está devastada; as cidades foram queimadas pelo fogo. Estrangeiros devoram os campos diante dos seus olhos e deixam tudo em ruínas.
<verse eid="ISA 1:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 1:8"/>Sião foi deixada como uma cabana numa vinha, como um abrigo isolado numa plantação de pepinos, como uma cidade cercada por inimigos.
<verse eid="ISA 1:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 1:9"/>Se o SENHOR dos Exércitos não tivesse deixado um pequeno remanescente, já seríamos como Sodoma, iguais a Gomorra.
<verse eid="ISA 1:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 1:10"/>Ouçam a palavra do SENHOR, governantes de “Sodoma”; deem atenção ao ensino do nosso Deus, povo de “Gomorra”:
<verse eid="ISA 1:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 1:11"/>"De que me adianta receber tantos sacrifícios?”, declara o SENHOR. “Já estou cansado de ofertas queimadas de carneiros e da gordura de animais gordos. Não me agrada o sangue de bois, cordeiros e bodes.
<verse eid="ISA 1:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 1:12"/>Quando vocês vêm ao meu templo para ficar diante de mim, quem foi que pediu que vocês só ficassem entrando e pisando nos meus átrios?<note style="f" caller="+"> <char style="fk" closed="false">Átrios: </char><char style="ft" closed="false">pátios externos do templo, onde o povo entrava antes de chegar às áreas mais sagradas; Deus está dizendo que não queria apenas esse movimento vazio de entrar e pisar ali, mas um coração sincero.</char></note>
<verse eid="ISA 1:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 1:13"/>Parem de trazer ofertas inúteis; o incenso é abominação para mim. Lua nova, sábado e convocação de assembleias — não suporto iniquidade junto com reunião solene.
<verse eid="ISA 1:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 1:14"/>Odeio as suas festas e celebrações; elas se tornaram um peso para mim, e estou cansado de suportá-las.
<verse eid="ISA 1:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 1:15"/>Quando vocês erguem as mãos, eu desvio os olhos de vocês; ainda que multipliquem as suas orações, não darei ouvidos, pois suas mãos estão manchadas de violência.
<verse eid="ISA 1:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ISA 1:16"/>Lavem-se, purifiquem-se; retirem de diante de mim suas práticas más. Deixem de fazer o mal,
<verse eid="ISA 1:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ISA 1:17"/>aprendam a praticar o bem. Busquem o que é justo, ponham fim à opressão, façam justiça ao órfão, defendam o direito da viúva.
<verse eid="ISA 1:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ISA 1:18"/>Venham, vamos acertar esta situação”, diz o SENHOR. “Ainda que os seus pecados sejam como escarlate, ficarão brancos como a neve; ainda que sejam vermelhos como carmesim, ficarão como a lã.
<verse eid="ISA 1:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ISA 1:19"/>Se vocês aceitarem e ouvirem, comerão o melhor da terra;
<verse eid="ISA 1:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ISA 1:20"/>mas, se recusarem e se revoltarem, serão consumidos pela espada”. Pois o SENHOR falou.
<verse eid="ISA 1:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ISA 1:21"/>Como a cidade fiel se tornou prostituta! Antes cheia de justiça, nela habitava a retidão, mas agora há assassinos.
<verse eid="ISA 1:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ISA 1:22"/>Sua prata virou escória; seu vinho foi misturado com água.
<verse eid="ISA 1:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ISA 1:23"/>Seus chefes rebelaram-se e aliaram-se a ladrões; amam subornos e correm atrás de presentes. Não fazem justiça ao órfão, nem consideram a causa da viúva.
<verse eid="ISA 1:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ISA 1:24"/>Por isso declara o Soberano, o SENHOR dos Exércitos, o Poderoso de Israel: “Ah! Tomarei satisfação dos meus adversários e me vingarei dos meus inimigos.
<verse eid="ISA 1:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ISA 1:25"/>Voltarei a minha mão contra você; removerei suas impurezas como quem refina um metal e tirarei toda a sua escória.
<verse eid="ISA 1:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="ISA 1:26"/>Restaurarei seus juízes como antes e seus conselheiros como no início. Então você será chamada cidade da justiça, cidade fiel”.
<verse eid="ISA 1:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="ISA 1:27"/>Sião será restaurada por meio da justiça, e os que voltarem para Deus, por meio da retidão.
<verse eid="ISA 1:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="ISA 1:28"/>Mas os rebeldes e os que vivem no pecado serão destruídos, e os que deixam o SENHOR serão consumidos.
<verse eid="ISA 1:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="ISA 1:29"/>Vocês sentirão vergonha das árvores que tanto desejaram e ficarão frustrados com os jardins que escolheram.
<verse eid="ISA 1:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="ISA 1:30"/>Serão como árvore cujas folhas caem, como terreno que não recebe água.
<verse eid="ISA 1:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="ISA 1:31"/>O homem forte será como palha seca, e suas obras como uma centelha; os dois se consumirão juntos, e ninguém apagará o fogo.
<verse eid="ISA 1:31"/><verse eid="ISA 1:31"/></para>
  <chapter eid="ISA 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="ISA 2"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 2:1"/>Esta é a revelação que Isaías, filho de Amoz, recebeu sobre Judá e Jerusalém:
<verse eid="ISA 2:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 2:2"/>Nos últimos dias, o monte do templo do SENHOR será firmado acima de todos os montes; será exaltado acima das colinas, e todas as nações irão até ele.
<verse eid="ISA 2:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 2:3"/>Muitos povos virão e dirão: “Venham, subamos ao monte do SENHOR, ao templo do Deus de Jacó. Ele nos ensinará os seus caminhos, e andaremos nas suas veredas”. Pois a instrução sairá de Sião, e a palavra do SENHOR virá de Jerusalém.
<verse eid="ISA 2:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 2:4"/>Ele julgará entre as nações e decidirá disputas de muitos povos. Eles transformarão suas espadas em arados e suas lanças em foices. Uma nação não levantará espada contra outra, e elas não aprenderão mais a guerra.
<verse eid="ISA 2:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 2:5"/>Venha, povo de Jacó, andemos na luz do SENHOR!
<verse eid="ISA 2:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 2:6"/>Pois tu, SENHOR, abandonaste o teu povo, a família de Jacó, porque eles estão cheios de costumes vindos do Oriente; praticam adivinhações como os filisteus e fazem alianças com estrangeiros.
<verse eid="ISA 2:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 2:7"/>A terra do teu povo está cheia de prata e ouro, e seus tesouros não têm fim; está cheia de cavalos, e seus carros são incontáveis.
<verse eid="ISA 2:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 2:8"/>A terra está cheia de ídolos; eles se prostram diante de imagens que eles mesmos fizeram!
<verse eid="ISA 2:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 2:9"/>Assim, as pessoas serão abatidas e humilhadas — não as perdoes!
<verse eid="ISA 2:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 2:10"/>Entrem nas rochas, escondam-se no pó, diante do terror do SENHOR e da grandeza de sua majestade.
<verse eid="ISA 2:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 2:11"/>Os olhos orgulhosos serão abatidos, e a altivez humana será humilhada; naquele dia, só o SENHOR será exaltado.
<verse eid="ISA 2:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 2:12"/>Porque o SENHOR dos Exércitos reservou um dia para julgar tudo o que é soberbo e arrogante, tudo o que se exalta, para que seja humilhado:
<verse eid="ISA 2:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 2:13"/>contra todos os cedros do Líbano, altos e imponentes, e contra todos os carvalhos de Basã;
<verse eid="ISA 2:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 2:14"/>contra todas as montanhas elevadas e todas as colinas altas;
<verse eid="ISA 2:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 2:15"/>contra toda torre elevada e todo muro fortificado;
<verse eid="ISA 2:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ISA 2:16"/>contra todos os navios de Társis e contra tudo o que exibe riqueza e beleza.
<verse eid="ISA 2:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ISA 2:17"/>A arrogância humana será humilhada, e seu orgulho, abatido; naquele dia, só o SENHOR será exaltado,
<verse eid="ISA 2:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ISA 2:18"/>e os ídolos desaparecerão completamente.
<verse eid="ISA 2:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ISA 2:19"/>Os homens se esconderão em cavernas nas rochas e em buracos no chão, por causa do terror do SENHOR e da majestade de seu esplendor, quando ele se levantar para fazer a terra tremer.
<verse eid="ISA 2:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ISA 2:20"/>Naquele dia, lançarão aos roedores e morcegos os ídolos de prata e de ouro que fizeram para adorar,
<verse eid="ISA 2:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ISA 2:21"/>e entrarão nas fendas das rochas e nas cavernas dos penhascos, por causa do terror do SENHOR e da majestade de seu esplendor, quando ele se levantar para fazer a terra tremer.
<verse eid="ISA 2:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ISA 2:22"/>Deixem de confiar no ser humano, cuja vida está apenas em seu fôlego; que valor ele realmente tem?
<verse eid="ISA 2:22"/><verse eid="ISA 2:22"/></para>
  <chapter eid="ISA 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="ISA 3"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 3:1"/>Observem: o Soberano, o SENHOR dos Exércitos, está prestes a tirar de Jerusalém e de Judá todo sustento e apoio: todo suprimento de pão e toda provisão de água.
<verse eid="ISA 3:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 3:2"/>Ele removerá o guerreiro e o homem forte, o juiz e o profeta, o adivinho e a autoridade,
<verse eid="ISA 3:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 3:3"/>o comandante de cinquenta, o homem de posição, o conselheiro, o artesão habilidoso e o encantador experiente.
<verse eid="ISA 3:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 3:4"/>Farei com que jovens governem vocês, e líderes inexperientes dominem sobre vocês.
<verse eid="ISA 3:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 3:5"/>A população ficará em conflito: um contra o outro, cada pessoa contra seu semelhante. O jovem enfrentará o mais velho, e o desprezado se levantará contra o respeitado.
<verse eid="ISA 3:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 3:6"/>Naquele tempo, alguém segurará seu parente e dirá: “Você ainda tem uma capa; venha governar sobre nós e assuma o controle destas ruínas”.
<verse eid="ISA 3:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 3:7"/>No entanto, ele responderá: “Não posso assumir essa responsabilidade; não tenho comida nem roupas em casa. Não me coloquem como líder do povo”.
<verse eid="ISA 3:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 3:8"/>Jerusalém tropeçou, e Judá caiu, porque suas palavras e atitudes se voltaram contra o SENHOR, afrontando sua presença majestosa.
<verse eid="ISA 3:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 3:9"/>A expressão do rosto deles revela sua culpa; eles exibem seu pecado como o povo de Sodoma e nem tentam escondê-lo. Ai deles, pois trouxeram desgraça sobre si mesmos.
<verse eid="ISA 3:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 3:10"/>Digam ao justo: “Tudo irá bem para você, porque desfrutará do resultado de suas ações”.
<verse eid="ISA 3:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 3:11"/>Mas digam ao ímpio: “Tudo irá mal para ele, pois receberá de volta o que fez”.
<verse eid="ISA 3:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 3:12"/>Meu povo, são crianças que o oprimem, e mulheres que mandam nele. Meu povo, os seus líderes enganam vocês e acabam levando-os pelo caminho da destruição.
<verse eid="ISA 3:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 3:13"/>O SENHOR se levanta para acusar; ele se põe em pé para julgar os povos.
<verse eid="ISA 3:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 3:14"/>O SENHOR entra em julgamento contra as autoridades e os líderes de seu povo: “Vocês destruíram a minha vinha; o que tomaram dos pobres está guardado em suas casas.
<verse eid="ISA 3:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 3:15"/>Por que vocês esmagam meu povo e oprimem os necessitados?”, declara o Soberano, o SENHOR dos Exércitos.
<verse eid="ISA 3:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ISA 3:16"/>O SENHOR diz: “Por causa da arrogância das mulheres de Sião, que andam com altivez, lançando olhares insinuantes, caminhando com passos estudados e fazendo tilintar seus adornos,
<verse eid="ISA 3:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ISA 3:17"/>o SENHOR fará surgir feridas na cabeça das mulheres de Sião e as humilhará publicamente”.
<verse eid="ISA 3:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ISA 3:18"/>Naquele dia, o SENHOR retirará seus enfeites: pulseiras, diademas e colares;
<verse eid="ISA 3:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ISA 3:19"/>brincos, braceletes e véus;
<verse eid="ISA 3:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ISA 3:20"/>adornos de cabeça, correntes para os pés, cintos, frascos de perfume e amuletos;
<verse eid="ISA 3:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ISA 3:21"/>anéis e joias de nariz;
<verse eid="ISA 3:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ISA 3:22"/>vestes finas, mantos, capas e bolsas;
<verse eid="ISA 3:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ISA 3:23"/>espelhos, tecidos delicados, turbantes e xales.
<verse eid="ISA 3:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ISA 3:24"/>Em vez de perfume haverá mau cheiro; em vez de cinto, corda; em vez de penteado, cabeça raspada; em vez de roupas finas, pano de saco; em vez de beleza, cicatrizes de humilhação.
<verse eid="ISA 3:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ISA 3:25"/>Seus homens cairão pela espada, e seus guerreiros morrerão em combate.
<verse eid="ISA 3:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="ISA 3:26"/>As entradas da cidade gemerão e chorarão; e a cidade, abandonada, ficará sentada no chão.
<verse eid="ISA 3:26"/><verse eid="ISA 3:26"/></para>
  <chapter eid="ISA 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="ISA 4"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 4:1"/>Nesse tempo, sete mulheres se agarrarão a um homem e dirão: “Nós mesmas cuidaremos da nossa comida e das nossas roupas; apenas permita que sejamos chamadas pelo seu nome, para tirar nossa vergonha”.
<verse eid="ISA 4:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 4:2"/>Nesse tempo, o broto que vem do SENHOR será belo e cheio de honra, e a produção da terra será motivo de alegria e prestígio para os que restarem em Israel.
<verse eid="ISA 4:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 4:3"/>Os que ficarem em Sião e continuarem em Jerusalém serão chamados de santos: todos os que estiverem inscritos entre os vivos naquela cidade.
<verse eid="ISA 4:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 4:4"/>Quando o SENHOR tiver removido a impureza das filhas de Sião e purificado Jerusalém da culpa do sangue derramado, por meio de um espírito de juízo e de um espírito que purifica,
<verse eid="ISA 4:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 4:5"/>então o SENHOR criará, sobre todo o monte Sião e sobre os que ali se reúnem, uma nuvem de dia e um brilho de fogo flamejante à noite; sobre toda essa glória haverá uma cobertura de proteção.
<verse eid="ISA 4:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 4:6"/>Haverá um abrigo que dará sombra no calor do dia e servirá de refúgio e esconderijo contra tempestades e chuvas.
<verse eid="ISA 4:6"/><verse eid="ISA 4:6"/></para>
  <chapter eid="ISA 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="ISA 5"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 5:1"/>Vou cantar ao meu amado uma canção sobre sua vinha: Ele tinha uma vinha numa colina fértil.
<verse eid="ISA 5:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 5:2"/>Lavrou o solo, removeu as pedras e plantou as melhores videiras. No centro ergueu uma torre e construiu um lagar.<note style="f" caller="+"> <char style="fk" closed="false">lagar: </char><char style="ft" closed="false">lugar onde se colocavam uvas ou outras frutas para serem esmagadas, geralmente com os pés ou com uma prensa, para retirar o suco. Nos tempos bíblicos, o lagar era usado principalmente para produzir vinho a partir das uvas.</char></note> Esperava uma colheita de uvas boas, mas só produziu uvas ruins.
<verse eid="ISA 5:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 5:3"/>"Agora, moradores de Jerusalém e de Judá, digam de quem é a culpa: é minha ou da minha vinha?
<verse eid="ISA 5:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 5:4"/>O que mais eu poderia ter feito à minha vinha que ainda não fiz? Eu esperava uma colheita de uvas boas; por que ela produziu apenas uvas ruins?
<verse eid="ISA 5:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 5:5"/>Vejam o que farei: derrubarei a cerca e deixarei que o gado invada; o muro cairá, a vinha será pisoteada;
<verse eid="ISA 5:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 5:6"/>o terreno ficará abandonado, sem cuidado; espinheiros e ervas crescerão, e darei ordem às nuvens para não chover sobre ela”.
<verse eid="ISA 5:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 5:7"/>A vinha do SENHOR dos Exércitos é Israel, e o povo de Judá, sua querida plantação. Ele esperava justiça, mas encontrou violência; esperava retidão, mas ouviu gritos de sofrimento.
<verse eid="ISA 5:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 5:8"/>Ai dos que acumulam casas e terras, até não haver lugar para ninguém além de si!
<verse eid="ISA 5:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 5:9"/>O SENHOR dos Exércitos disse: “Muitas casas ficarão vazias, inclusive as mais belas mansões.
<verse eid="ISA 5:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 5:10"/>Uma vinha de dez jeiras<note style="f" caller="+"> <char style="fk" closed="false">jeiras: </char><char style="ft" closed="false">medida antiga usada para medir uma quantidade de terra ou de sementes. Uma jeira era uma área de terra que podia ser arada por uma junta de bois em um dia. O versículo usa essa medida para mostrar uma grande perda: uma plantação que deveria produzir muito daria apenas uma pequena quantidade de vinho.</char></note> não dará mais que vinte litros de vinho; uma grande quantidade de sementes produzirá apenas uma pequena colheita”.
<verse eid="ISA 5:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 5:11"/>Ai dos que começam o dia procurando bebida e passam a noite entregues ao vinho!
<verse eid="ISA 5:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 5:12"/>Harpas, liras, flautas e vinho em festas, mas ignoram os feitos do SENHOR.
<verse eid="ISA 5:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 5:13"/>Por isso meu povo será levado ao exílio por falta de entendimento; seus líderes passarão fome, e a multidão sofrerá com a sede.
<verse eid="ISA 5:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 5:14"/>Por isso a sepultura abre bem a sua boca e engole a multidão, seus líderes, seu povo barulhento e todos os que vivem em festas.
<verse eid="ISA 5:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 5:15"/>Os homens serão abatidos, os arrogantes se curvarão.
<verse eid="ISA 5:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ISA 5:16"/>Mas o SENHOR dos Exércitos será exaltado em justiça, e sua santidade ficará evidente.
<verse eid="ISA 5:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ISA 5:17"/>Então os cordeiros pastarão livremente, e os rebanhos se alimentarão entre as ruínas deixadas pelos ricos.
<verse eid="ISA 5:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ISA 5:18"/>Ai dos que arrastam sua maldade com cordas feitas de engano, que arrastam o pecado como quem puxa uma carroça!
<verse eid="ISA 5:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ISA 5:19"/>Eles dizem: “Que o SENHOR se apresse! Que faça logo a sua obra, para que possamos vê-la!”.
<verse eid="ISA 5:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ISA 5:20"/>Ai dos que confundem bem e mal, luz e trevas, doce e amargo!
<verse eid="ISA 5:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ISA 5:21"/>Ai dos que se julgam sábios e prudentes por si mesmos!
<verse eid="ISA 5:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ISA 5:22"/>Ai dos que se gabam de beber vinho e misturar bebidas fortes!
<verse eid="ISA 5:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ISA 5:23"/>Aceitam subornos para favorecer os culpados e negam justiça aos inocentes!
<verse eid="ISA 5:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ISA 5:24"/>Assim como a palha que o fogo consome e o capim seco desfeito pela chama, assim suas raízes apodrecerão, suas flores serão levadas pelo vento; pois desprezaram a lei do SENHOR.
<verse eid="ISA 5:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ISA 5:25"/>Por isso a ira do SENHOR se acendeu contra o seu povo. Ele levantou a mão para castigá-lo. As montanhas tremeram, e os cadáveres ficaram espalhados pelas ruas. Mesmo assim, sua ira não se afastou, e sua mão continua estendida.
<verse eid="ISA 5:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="ISA 5:26"/>Ele levanta um estandarte para nações distantes, assobia e elas vêm rapidamente.
<verse eid="ISA 5:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="ISA 5:27"/>Ninguém se cansa nem tropeça; ninguém cochila nem dorme. Seus cintos não se afrouxam, e as correias de suas sandálias não se rompem.
<verse eid="ISA 5:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="ISA 5:28"/>Suas flechas estão afiadas, e todos os seus arcos estão prontos para o combate. Os cascos de seus cavalos parecem pedra, e as rodas de seus carros giram como redemoinhos.
<verse eid="ISA 5:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="ISA 5:29"/>Rugirão como os leões mais fortes, agarrando a presa sem que ninguém possa libertá-la.
<verse eid="ISA 5:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="ISA 5:30"/>Naquele dia, rugirão contra o povo como o mar agitado. Quem olhar para a terra verá apenas escuridão e aflição; até a luz ficará escurecida pelas nuvens.
<verse eid="ISA 5:30"/><verse eid="ISA 5:30"/></para>
  <chapter eid="ISA 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="ISA 6"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 6:1"/>No ano da morte do rei Uzias, tive uma visão do Senhor: ele estava sentado num trono muito alto, e a parte inferior de sua veste enchia todo o templo.
<verse eid="ISA 6:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 6:2"/>Havia serafins acima dele; cada um tinha seis asas: duas cobriam o rosto, duas cobriam os pés e com duas voavam.
<verse eid="ISA 6:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 6:3"/>Eles proclamavam uns aos outros: “Santo, santo, santo é o SENHOR dos Exércitos; a terra inteira se enche da sua glória”.
<verse eid="ISA 6:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 6:4"/>O som das vozes fazia tremer os batentes das entradas, e o templo ficou cheio de fumaça.
<verse eid="ISA 6:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 6:5"/>Em seguida, eu disse: “Ai de mim! Estou perdido! Sou alguém de lábios impuros e vivo no meio de um povo também de lábios impuros; mesmo assim, meus olhos viram o Rei, o SENHOR dos Exércitos!”.
<verse eid="ISA 6:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 6:6"/>Então um dos serafins voou até mim, trazendo uma brasa acesa que havia tirado do altar com uma tenaz.<note style="f" caller="+"> <char style="fk" closed="false">tenaz: </char><char style="ft" closed="false">ferramenta parecida com uma pinça ou alicate, usada para segurar e pegar objetos quentes ou pequenos.</char></note>
<verse eid="ISA 6:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 6:7"/>Encostou a brasa em minha boca e disse: “Esta brasa tocou seus lábios; sua culpa foi tirada, e seu pecado foi apagado”.
<verse eid="ISA 6:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 6:8"/>Depois disso, ouvi a voz do Senhor: “A quem enviarei? Quem irá por nós?”. Eu respondi: “Estou aqui. Envia-me”.
<verse eid="ISA 6:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 6:9"/>Então ele disse: “Vá e diga a este povo: ‘Vocês ouvirão muitas vezes, mas não entenderão; verão muitas vezes, mas não perceberão’.
<verse eid="ISA 6:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 6:10"/>Torne insensível o coração deste povo; deixe seus ouvidos pesados e seus olhos fechados, para que eles não vejam, não ouçam, não compreendam com o coração, não voltem para mim e não sejam curados”.
<verse eid="ISA 6:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 6:11"/>Então perguntei: “Até quando, Senhor?”. E ele respondeu: “Até que as cidades fiquem destruídas e sem moradores, as casas fiquem vazias e a terra esteja completamente devastada;
<verse eid="ISA 6:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 6:12"/>até que o SENHOR leve o povo para uma terra distante, e a terra fique completamente abandonada.
<verse eid="ISA 6:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 6:13"/>E, mesmo que reste uma décima parte, ela também passará pelo fogo. Mas, como o terebinto e o carvalho deixam um toco quando são cortados, assim a semente santa será o toco que permanece”.
<verse eid="ISA 6:13"/><verse eid="ISA 6:13"/></para>
  <chapter eid="ISA 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="ISA 7"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 7:1"/>Durante o reinado de Acaz, filho de Jotão e neto de Uzias, Rezim, rei da Síria, e Peca, filho de Remalias, rei de Israel, avançaram contra Jerusalém; porém não conseguiram tomá-la.
<verse eid="ISA 7:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 7:2"/>Chegou esta notícia à casa de Davi: “A Síria se uniu a Efraim”.<note style="f" caller="+"> <char style="fk" closed="false">Efraim: </char><char style="ft" closed="false">O reino do norte de Israel.</char></note> Então o coração do rei e do povo ficou abalado, como árvores da floresta agitadas pelo vento.
<verse eid="ISA 7:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 7:3"/>Então o SENHOR ordenou a Isaías: “Vá ao encontro de Acaz, levando com você seu filho Sear-Jasube. Você o encontrará junto ao final do canal do reservatório superior, no caminho do campo do lavandeiro.
<verse eid="ISA 7:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 7:4"/>Diga a ele: Tenha cuidado e fique tranquilo. Não tenha medo, nem desanime por causa desses dois pedaços de madeira que soltam fumaça: Rezim e o filho de Remalias.
<verse eid="ISA 7:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 7:5"/>Pois a Síria, Efraim e o filho de Remalias planejaram o mal contra você, dizendo:
<verse eid="ISA 7:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 7:6"/>Vamos atacar Judá, abrir brecha em seus muros, reparti-la entre nós e estabelecer como rei o filho de Tabeal’”.
<verse eid="ISA 7:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 7:7"/>Mas o SENHOR Deus declara o seguinte: “Isso não vingará, não acontecerá.
<verse eid="ISA 7:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 7:8"/>Porque Damasco é a capital da Síria, e Rezim governa Damasco; dentro de 65 anos, Efraim será destruído e deixará de existir como povo.
<verse eid="ISA 7:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 7:9"/>Samaria é a capital de Efraim, e o filho de Remalias governa Samaria. Se vocês não crerem, não permanecerão em pé”.
<verse eid="ISA 7:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 7:10"/>O SENHOR continuou a falar com Acaz:
<verse eid="ISA 7:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 7:11"/>"Peça um sinal ao SENHOR, seu Deus; peça um sinal, seja nas profundezas ou nas alturas”.
<verse eid="ISA 7:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 7:12"/>Mas Acaz respondeu: “Não pedirei nada; não colocarei o SENHOR à prova”.
<verse eid="ISA 7:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 7:13"/>Então Isaías disse: “Ouçam, descendentes de Davi! Não basta vocês cansarem a paciência dos homens? Também querem cansar a paciência do meu Deus?
<verse eid="ISA 7:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 7:14"/>Por isso, o próprio Senhor lhes dará um sinal: uma virgem ficará grávida e dará à luz um filho, que será chamado Emanuel.<note style="f" caller="+"> <char style="fk" closed="false">Emanuel: </char><char style="ft" closed="false">Deus conosco.</char></note>
<verse eid="ISA 7:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 7:15"/>Ele comerá coalhada e mel até chegar à idade em que saberá rejeitar o mal e escolher o bem.
<verse eid="ISA 7:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ISA 7:16"/>Pois antes que essa criança saiba rejeitar o mal e escolher o bem, as terras dos dois reis que você teme serão abandonadas.
<verse eid="ISA 7:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ISA 7:17"/>O SENHOR fará vir sobre você, seu povo e a casa de seu pai dias que nunca aconteceram desde a separação de Efraim e Judá: virá o rei da Assíria”.
<verse eid="ISA 7:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ISA 7:18"/>Naquele dia, o SENHOR chamará com um assobio as moscas das regiões distantes do Egito e as abelhas da terra da Assíria.
<verse eid="ISA 7:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ISA 7:19"/>Elas virão e pousarão nos vales profundos, nas fendas das rochas, em todos os espinheiros e junto às fontes de água.
<verse eid="ISA 7:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ISA 7:20"/>Naquele dia, o SENHOR usará como navalha o rei da Assíria, vindo do outro lado do rio, para raspar sua cabeça, os pelos de suas pernas e também sua barba.
<verse eid="ISA 7:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ISA 7:21"/>Naquele dia, quem conservar uma vaca e duas cabras
<verse eid="ISA 7:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ISA 7:22"/>terá leite suficiente, e comerá coalhada; todos os que restarem na terra comerão coalhada e mel.
<verse eid="ISA 7:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ISA 7:23"/>Naquele dia, todo lugar onde antes havia mil videiras no valor de doze quilos de prata se tornará terreno cheio de espinhos e mato.
<verse eid="ISA 7:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ISA 7:24"/>Ali se entrará com arco e flechas, porque toda a terra estará coberta de espinhos e mato.
<verse eid="ISA 7:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ISA 7:25"/>E as colinas que antes eram trabalhadas com enxada não serão mais frequentadas, por causa do medo dos espinhos e do mato; nelas o gado pastará, e as ovelhas andarão soltas.
<verse eid="ISA 7:25"/><verse eid="ISA 7:25"/></para>
  <chapter eid="ISA 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="ISA 8"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 8:1"/>Então o SENHOR me disse: “Tome uma tábua grande e registre nela, com escrita comum: ‘Maher-Shalal-Hash-Baz’”.<note style="f" caller="+"> <char style="fk" closed="false">Maher-Shalal-Hash-Baz: </char><char style="ft" closed="false">é um nome longo que significa <char style="it" closed="true">Pronto para saquear e rápido para levar os despojos</char>.</char></note>
<verse eid="ISA 8:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 8:2"/>Chamei o sacerdote Urias e Zacarias, filho de Jeberequias, para serem testemunhas confiáveis.
<verse eid="ISA 8:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 8:3"/>Depois me deitei com a profetisa, minha esposa, e ela engravidou e deu à luz um filho. O SENHOR me ordenou: “Chame-o Maher-Shalal-Hash-Baz.
<verse eid="ISA 8:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 8:4"/>Pois, antes que ele aprenda a dizer ‘pai’ ou ‘mãe’, as riquezas de Damasco e os bens de Samaria serão levados ao rei da Assíria”.
<verse eid="ISA 8:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 8:5"/>O SENHOR voltou a falar comigo:
<verse eid="ISA 8:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 8:6"/>"Visto que este povo rejeitou as águas tranquilas de Siloé e confiou em Rezim e no filho de Remalias,
<verse eid="ISA 8:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 8:7"/>o Senhor trará sobre eles as águas fortes do Eufrates — o rei da Assíria com todo o seu poder. Elas transbordarão por todos os canais e passarão por todas as margens,
<verse eid="ISA 8:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 8:8"/>avançarão por Judá até chegar ao pescoço. Suas asas abertas cobrirão toda a extensão da sua terra, ó Emanuel”.
<verse eid="ISA 8:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 8:9"/>Reúnam-se, nações, mas serão derrotadas! Ouçam, povos distantes: preparem-se para a guerra, mas serão destruídos! Sim, preparem-se, e ainda assim serão vencidos!
<verse eid="ISA 8:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 8:10"/>Tracem estratégias, mas elas falharão; profiram decisões, mas não se firmarão, porque Deus está conosco.
<verse eid="ISA 8:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 8:11"/>Pois o SENHOR me falou com mão forte, advertindo-me a não andar no caminho desse povo:
<verse eid="ISA 8:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 8:12"/>"Não chamem de conspiração tudo o que este povo chama de conspiração; não tenham medo do que eles temem, nem deixem que isso assuste vocês.
<verse eid="ISA 8:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 8:13"/>Ao SENHOR dos Exércitos tratem como santo; seja ele o seu temor, seja ele o seu pavor.
<verse eid="ISA 8:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 8:14"/>Ele será um lugar de proteção, mas também uma pedra que faz tropeçar e uma rocha que derruba as duas casas de Israel; será uma armadilha e um laço para os moradores de Jerusalém.
<verse eid="ISA 8:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 8:15"/>Muitos tropeçarão, cairão e se despedaçarão; ficarão enlaçados e presos”.
<verse eid="ISA 8:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ISA 8:16"/>Guarde esta mensagem e preserve esta instrução entre os meus discípulos.
<verse eid="ISA 8:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ISA 8:17"/>Eu aguardarei o SENHOR, que ocultou o seu rosto da casa de Jacó; nele esperarei.
<verse eid="ISA 8:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ISA 8:18"/>Estou aqui com os filhos que o SENHOR me concedeu: somos sinais e prodígios em Israel, da parte do SENHOR dos Exércitos, que habita no monte Sião.
<verse eid="ISA 8:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ISA 8:19"/>Quando disserem a vocês: “Consultem os médiuns e os adivinhos, que falam baixinho e murmuram! Um povo não deveria consultar seus deuses, os mortos em favor dos vivos?”.
<verse eid="ISA 8:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ISA 8:20"/>Respondam: “Consultem a instrução e o testemunho!”. Se não falarem de acordo com esta palavra, é porque não há luz neles.
<verse eid="ISA 8:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ISA 8:21"/>Andarão pela terra aflitos e famintos; quando estiverem com fome, ficarão furiosos e olharão para o alto amaldiçoando seu rei e seu Deus.
<verse eid="ISA 8:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ISA 8:22"/>Depois olharão para a terra e verão apenas sofrimento, escuridão e desespero; serão mergulhados em completa escuridão.
<verse eid="ISA 8:22"/><verse eid="ISA 8:22"/></para>
  <chapter eid="ISA 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="ISA 9"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 9:1"/>Apesar da aflição, não haverá mais escuridão para a terra que estava angustiada. No passado, ele humilhou a terra de Zebulom e a terra de Naftali, mas no futuro honrará o caminho do mar, a região além do Jordão, a Galileia dos gentios.
<verse eid="ISA 9:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 9:2"/>O povo que andava na escuridão viu uma luz forte; sobre os que viviam na terra da sombra da morte, uma luz resplandeceu.
<verse eid="ISA 9:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 9:3"/>Tu multiplicaste esse povo e aumentaste sua alegria; eles se alegram como os que colhem uma grande colheita ou como guerreiros que dividem os despojos depois da vitória.
<verse eid="ISA 9:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 9:4"/>Quebraste o jugo que pesava sobre eles e destruíste a vara do opressor, como no dia da vitória sobre Midiã.
<verse eid="ISA 9:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 9:5"/>Pois toda bota que pisa com estrondo e toda roupa revolvida em sangue serão queimadas; servirão de combustível para o fogo.
<verse eid="ISA 9:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 9:6"/>Pois uma criança nasceu para nós, um filho nos foi dado; ele carregará o governo sobre seus ombros. Seu nome será: Maravilhoso Conselheiro, Deus Forte, Pai Eterno, Príncipe da Paz.
<verse eid="ISA 9:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 9:7"/>Seu reino crescerá, e sua paz nunca terá fim. Ele governará no trono de Davi e sobre seu reino, firmando-o e sustentando-o com justiça e retidão, agora e para sempre. O zelo do SENHOR dos Exércitos fará isso.
<verse eid="ISA 9:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 9:8"/>Mas o Senhor pronunciou julgamento sobre Jacó, e suas palavras caíram sobre Israel.
<verse eid="ISA 9:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 9:9"/>Todo o povo ouvirá, tanto Efraim quanto os moradores de Samaria, que, cheios de orgulho, disseram:
<verse eid="ISA 9:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 9:10"/>"As casas de tijolos caíram, mas nós as reconstruiremos com pedras cortadas; as figueiras-bravas foram derrubadas, mas plantaremos cedros no lugar delas”.
<verse eid="ISA 9:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 9:11"/>O SENHOR, porém, levantará os inimigos de Rezim e encorajará adversários a atacá-los.
<verse eid="ISA 9:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 9:12"/>Os sírios do leste e os filisteus do oeste devoram Israel. Mesmo assim, a ira do SENHOR não se afastou; sua mão continua estendida para castigar.
<verse eid="ISA 9:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 9:13"/>O povo, entretanto, não se voltou para Deus e não buscou o SENHOR dos Exércitos.
<verse eid="ISA 9:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 9:14"/>Por isso, num único dia, o SENHOR destruirá a cabeça e a cauda, o ramo mais alto e a planta mais baixa.
<verse eid="ISA 9:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 9:15"/>Os líderes são a cabeça; os profetas mentirosos são a cauda.
<verse eid="ISA 9:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ISA 9:16"/>Aqueles que guiam enganam o povo, e os que os seguem se perdem.
<verse eid="ISA 9:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ISA 9:17"/>Por isso o Senhor não terá compaixão dos jovens, nem dos órfãos ou viúvas, porque todos são culpados e perversos; toda boca fala coisas sem sentido. Mesmo assim, sua mão continua levantada.
<verse eid="ISA 9:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ISA 9:18"/>A maldade do povo queima como fogo; devora espinheiros e mato, até incendiar a floresta, e a fumaça sobe.
<verse eid="ISA 9:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ISA 9:19"/>Por causa da ira do SENHOR dos Exércitos, a terra será queimada, e o povo será como combustível para o fogo; ninguém poupará o seu irmão.
<verse eid="ISA 9:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ISA 9:20"/>Cortarão alimento de um lado e ainda terão fome; comerão do outro lado e não ficarão satisfeitos. Cada um comerá a carne do seu próprio braço.<note style="f" caller="+"> <char style="fk" closed="false">braço: </char><char style="ft" closed="false">ou<char style="it" closed="true">filho</char>.</char></note>
<verse eid="ISA 9:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ISA 9:21"/>Manassés lutará contra Efraim, Efraim lutará contra Manassés, e ambos se voltarão contra Judá. Mesmo assim, a ira do SENHOR não diminuirá; sua mão continua levantada para punir.
<verse eid="ISA 9:21"/><verse eid="ISA 9:21"/></para>
  <chapter eid="ISA 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="ISA 10"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 10:1"/>Ai dos que promulgam decretos injustos e dos que escrevem opressão,
<verse eid="ISA 10:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 10:2"/>para negar direito aos pobres e tirar justiça dos necessitados do meu povo, fazendo das viúvas uma presa fácil e explorando os órfãos.
<verse eid="ISA 10:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 10:3"/>O que vocês farão no dia da prestação de contas, quando a calamidade vier de longe? A quem buscarão por socorro? Onde deixarão suas riquezas?
<verse eid="ISA 10:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 10:4"/>Nada restará senão ficar entre os prisioneiros ou cair entre os mortos. Mesmo assim, a indignação do SENHOR não se afastará; sua mão continua levantada.
<verse eid="ISA 10:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 10:5"/>"Ai da Assíria, vara do meu juízo, o bastão por meio do qual expresso minha ira.
<verse eid="ISA 10:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 10:6"/>Eu a envio contra uma nação ímpia, contra o povo da minha indignação, para tomar seus bens, saquear tudo e pisá-lo como barro nas ruas.
<verse eid="ISA 10:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 10:7"/>A Assíria, no entanto, não pensa assim; no coração, ela só quer destruir e acabar com muitas nações.
<verse eid="ISA 10:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 10:8"/>O rei da Assíria diz: ‘Nossos chefes não são todos como reis?
<verse eid="ISA 10:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 10:9"/>Calno não foi tratada como Carquemis? Hamate não se tornou como Arpade? E Samaria, como Damasco?
<verse eid="ISA 10:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 10:10"/>Assim como minha mão alcançou os reinos dos ídolos, mais numerosos que os de Jerusalém e Samaria,
<verse eid="ISA 10:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 10:11"/>farei o mesmo com Jerusalém e seus ídolos, como fiz com Samaria’”.
<verse eid="ISA 10:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 10:12"/>Quando o SENHOR terminar tudo o que fará no monte Sião e em Jerusalém, dirá: “Eu punirei o rei da Assíria pelo orgulho do seu coração e pela arrogância dos seus olhos.
<verse eid="ISA 10:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 10:13"/>Pois ele diz: ‘Fiz tudo pela força da minha mão e pela minha sabedoria, porque sou inteligente. Mudei as fronteiras dos povos, peguei seus tesouros e derrubei seus habitantes como um guerreiro poderoso.
<verse eid="ISA 10:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 10:14"/>Estendi minha mão sobre as riquezas das nações como alguém que alcança um ninho; como quem recolhe ovos deixados sozinhos, assim juntei as riquezas dos povos, e ninguém bateu asas nem abriu a boca’”.
<verse eid="ISA 10:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 10:15"/>O machado pode se orgulhar contra quem o usa? Ou a serra pode se exaltar contra quem a segura? Como se um bastão controlasse quem o levanta, ou um pedaço de madeira comandasse quem não é madeira.
<verse eid="ISA 10:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ISA 10:16"/>Por isso, o Soberano, o SENHOR dos Exércitos, fará definhar seus guerreiros robustos da Assíria; debaixo da sua glória surgirá um fogo intenso.
<verse eid="ISA 10:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ISA 10:17"/>A Luz de Israel será como fogo, e o seu Santo será como uma chama; num só dia queimará espinheiros e mato.
<verse eid="ISA 10:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ISA 10:18"/>A beleza de suas florestas e de seus campos férteis será totalmente destruída, como um homem que perde suas forças.
<verse eid="ISA 10:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ISA 10:19"/>As árvores restantes serão tão poucas que até uma criança poderá contá-las.
<verse eid="ISA 10:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ISA 10:20"/>Naquele dia, o restante de Israel e os sobreviventes da casa de Jacó não confiarão mais naquele que os atacou; confiarão fielmente no SENHOR, o Santo de Israel.
<verse eid="ISA 10:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ISA 10:21"/>Um remanescente voltará, sim, o restante de Jacó retornará ao Deus Forte.
<verse eid="ISA 10:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ISA 10:22"/>Ainda que o seu povo, ó Israel, seja como a areia do mar, apenas um remanescente voltará. A destruição foi determinada e virá com justiça.
<verse eid="ISA 10:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ISA 10:23"/>O Soberano, o SENHOR dos Exércitos, executará essa decisão em toda a terra.
<verse eid="ISA 10:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ISA 10:24"/>Portanto, o Soberano, o SENHOR dos Exércitos, diz o seguinte: “Meu povo que vive em Sião, não tenha medo da Assíria quando ela o ferir com vara e levantar o bastão contra você, como fez o Egito.
<verse eid="ISA 10:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ISA 10:25"/>Pois logo a minha indignação passará, e a minha ira se voltará contra ela para destruí-la”.
<verse eid="ISA 10:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="ISA 10:26"/>O SENHOR dos Exércitos levantará um flagelo contra ela, como fez na derrota de Midiã junto à rocha de Orebe; levantará sua vara sobre o mar, como fez no Egito.
<verse eid="ISA 10:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="ISA 10:27"/>Naquele dia, o peso será tirado dos seus ombros, e o jugo será removido do seu pescoço; o jugo se romperá porque vocês estarão muito gordos!
<verse eid="ISA 10:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="ISA 10:28"/>Os assírios chegam a Aiate, passam por Migrom, deixam seus pertences em Micmás.
<verse eid="ISA 10:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="ISA 10:29"/>Cruzam o desfiladeiro e passam a noite em Geba. Ramá treme; os moradores de Gibeá, cidade de Saul, fogem.
<verse eid="ISA 10:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="ISA 10:30"/>Gritem, moradores de Galim! Escute, Laís! Pobre Anatote!
<verse eid="ISA 10:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="ISA 10:31"/>Madmena foge; os moradores de Gebim procuram abrigo.
<verse eid="ISA 10:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="ISA 10:32"/>Hoje o inimigo para em Nobe e levanta a mão contra o monte de Sião, contra a colina de Jerusalém.
<verse eid="ISA 10:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="ISA 10:33"/>Vejam! O Soberano, o SENHOR dos Exércitos, cortará os ramos com poder; as árvores altas serão derrubadas, e as árvores elevadas cairão por terra.
<verse eid="ISA 10:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="ISA 10:34"/>Ele derrubará a floresta com o ferro, e o Líbano cairá diante do Poderoso.
<verse eid="ISA 10:34"/><verse eid="ISA 10:34"/></para>
  <chapter eid="ISA 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="ISA 11"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 11:1"/>Um broto surgirá do tronco de Jessé, e das suas raízes brotará um ramo.
<verse eid="ISA 11:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 11:2"/>Sobre ele descansará o Espírito do SENHOR: Espírito de sabedoria e entendimento, Espírito de conselho e poder, Espírito de conhecimento e temor do SENHOR.
<verse eid="ISA 11:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 11:3"/>Ele terá prazer em honrar o SENHOR. Não julgará pelo que seus olhos veem nem decidirá apenas pelo que seus ouvidos ouvem;
<verse eid="ISA 11:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 11:4"/>ao contrário, fará justiça aos necessitados e defenderá os humildes da terra. Com a palavra da sua boca julgará a terra, e com o sopro dos seus lábios destruirá o perverso.
<verse eid="ISA 11:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 11:5"/>A justiça será o seu cinto, e a fidelidade será a faixa ao redor da sua cintura.
<verse eid="ISA 11:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 11:6"/>Nesse tempo, o lobo viverá junto ao cordeiro, e o leopardo descansará com o cabrito; o bezerro, o leão jovem e o animal bem alimentado andarão juntos, guiados por uma criança.
<verse eid="ISA 11:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 11:7"/>A vaca e a ursa comerão lado a lado, e suas crias descansarão juntas; o leão se alimentará de palha como o boi.
<verse eid="ISA 11:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 11:8"/>A criança de colo brincará perto da toca da cobra, e a criança já desmamada colocará a mão no ninho da víbora.
<verse eid="ISA 11:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 11:9"/>Nenhum mal nem destruição acontecerá em todo o meu monte santo, porque a terra estará cheia do conhecimento do SENHOR, assim como o mar está cheio de água.
<verse eid="ISA 11:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 11:10"/>Naquele dia, a raiz de Jessé será levantada como sinal para os povos; as nações irão buscá-la, e sua morada será cheia de glória.
<verse eid="ISA 11:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 11:11"/>Naquele dia, o Senhor estenderá novamente sua mão para reunir o restante do seu povo que ficou na Assíria, no Egito, em Patros, na Etiópia,<note style="f" caller="+"> <char style="fk" closed="false">Etiópia: </char><char style="ft" closed="false">Cuxe.</char></note> em Elão, na Babilônia,<note style="f" caller="+"> <char style="fk" closed="false">Babilônia: </char><char style="ft" closed="false">Sinar.</char></note> em Hamate e nas regiões costeiras.
<verse eid="ISA 11:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 11:12"/>Ele levantará um sinal para todas as nações e reunirá os exilados de Israel, trazendo os dispersos de Judá desde os confins da terra.
<verse eid="ISA 11:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 11:13"/>Então, a rivalidade entre Efraim e Judá terminará; Israel não terá mais ciúmes de Judá, e Judá não tratará Israel como inimigo.
<verse eid="ISA 11:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 11:14"/>Unidos, eles atacarão os filisteus no oeste e dominarão Edom, Moabe e Amom no leste.
<verse eid="ISA 11:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 11:15"/>O SENHOR secará o golfo do mar Vermelho e levantará sua mão contra o Eufrates com seu vento forte; dividirá o rio em sete canais, para que seja possível atravessá-lo de sandálias.
<verse eid="ISA 11:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ISA 11:16"/>Assim, o remanescente do seu povo que estiver na Assíria terá caminho livre para voltar à sua terra, como aconteceu quando Israel saiu do Egito.
<verse eid="ISA 11:16"/><verse eid="ISA 11:16"/></para>
  <chapter eid="ISA 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="ISA 12"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 12:1"/>Naquele dia você dirá: “Eu te louvo, SENHOR, porque ficaste irado comigo, mas tua ira passou, e tu me consolaste.
<verse eid="ISA 12:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 12:2"/>Deus é quem me salva; confio nele e não terei medo, porque o SENHOR é minha força e meu louvor; ele se tornou a minha salvação”.
<verse eid="ISA 12:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 12:3"/>Com alegria, vocês beberão água das fontes da salvação.
<verse eid="ISA 12:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 12:4"/>Naquele dia, vocês dirão: “Agradeçam ao SENHOR, invoquem o seu nome; contem às nações o que ele fez e anunciem que o seu nome é grandioso.
<verse eid="ISA 12:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 12:5"/>Cantem ao SENHOR, pois ele fez grandes coisas; que isso seja conhecido em toda a terra!
<verse eid="ISA 12:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 12:6"/>Celebrem com alegria e cantem em voz alta, moradores de Sião, pois o Santo de Israel, que vive no meio de vocês, é grande”.
<verse eid="ISA 12:6"/><verse eid="ISA 12:6"/></para>
  <chapter eid="ISA 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="ISA 13"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 13:1"/>Esta é a profecia sobre a Babilônia que Isaías, filho de Amoz, recebeu numa visão:
<verse eid="ISA 13:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 13:2"/>"Levantem um estandarte sobre um monte desnudo; gritem para eles; sinalizem com a mão, para que entrem pelas portas dos nobres.
<verse eid="ISA 13:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 13:3"/>Eu mesmo dei ordem aos meus escolhidos; chamei meus guerreiros valentes para executar minha ira, aqueles que se alegram com a minha vitória”.
<verse eid="ISA 13:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 13:4"/>Escutem! Um som nas montanhas, como de um grande povo reunido! Escutem! Um clamor de reinos, de nações que se ajuntam! O SENHOR dos Exércitos reúne tropas para o combate.
<verse eid="ISA 13:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 13:5"/>Eles vêm de uma terra distante, de lugares muito longe; o SENHOR e os instrumentos da sua ira vêm para destruir a terra.
<verse eid="ISA 13:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 13:6"/>Gritem de medo, pois o dia do SENHOR está perto; ele virá como uma destruição enviada pelo Todo-poderoso.
<verse eid="ISA 13:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 13:7"/>Por isso, todas as mãos enfraquecem, e todo coração humano perde o ânimo.
<verse eid="ISA 13:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 13:8"/>Ficarão cheios de pavor; dores e aflições os dominarão. Eles se contorcerão como mulher em trabalho de parto. Olharão uns para os outros assustados, com o rosto tomado pelo medo.
<verse eid="ISA 13:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 13:9"/>Vejam! O dia do SENHOR vem, um dia cruel, com ira e grande furor, para deixar a terra devastada e eliminar dela os pecadores.
<verse eid="ISA 13:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 13:10"/>As estrelas do céu não brilharão, e suas constelações perderão a luz; o sol ficará escuro ao nascer, e a lua não iluminará.
<verse eid="ISA 13:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 13:11"/>"Punirei o mundo por sua maldade, e os ímpios, por sua iniquidade; farei cessar a arrogância dos soberbos e abaterei a altivez dos violentos.
<verse eid="ISA 13:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 13:12"/>Tornarei os seres humanos mais raros do que o ouro puro, mais escassos do que o ouro de Ofir.
<verse eid="ISA 13:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 13:13"/>Por isso abalarei os céus, e a terra tremerá diante da fúria do SENHOR dos Exércitos, no dia da sua ira ardente”.
<verse eid="ISA 13:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 13:14"/>Cada um fugirá como gazela perseguida, como rebanho sem pastor; cada um voltará ao seu povo, cada um correrá para sua terra.
<verse eid="ISA 13:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 13:15"/>Quem for achado será transpassado; quem for capturado cairá pela espada.
<verse eid="ISA 13:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ISA 13:16"/>Seus filhos serão esmagados diante deles; suas casas serão saqueadas, e suas mulheres serão violentadas pelos invasores.
<verse eid="ISA 13:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ISA 13:17"/>"Vejam, levantarei contra eles os medos, um povo que não se interessa por prata e não deseja ouro.
<verse eid="ISA 13:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ISA 13:18"/>Seus arcos abaterão os jovens; não terão compaixão do fruto do ventre, nem pouparão os filhos”.
<verse eid="ISA 13:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ISA 13:19"/>A Babilônia, beleza dos reinos, orgulho glorioso dos caldeus, será como Sodoma e Gomorra quando Deus as arrasou.
<verse eid="ISA 13:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ISA 13:20"/>Nunca mais será habitada, nem terá moradores por muitas gerações; os povos nômades não montarão suas tendas ali, nem os pastores levarão seus rebanhos para descansar naquele lugar.
<verse eid="ISA 13:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ISA 13:21"/>Mas animais do deserto viverão ali; suas casas ficarão cheias de criaturas selvagens. Ali viverão aves do deserto, e bodes selvagens saltarão.
<verse eid="ISA 13:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ISA 13:22"/>Hienas uivarão em suas fortalezas, e chacais, em seus palácios. Seu tempo está próximo, e seus dias não durarão muito.
<verse eid="ISA 13:22"/><verse eid="ISA 13:22"/></para>
  <chapter eid="ISA 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="ISA 14"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 14:1"/>O SENHOR terá compaixão de Jacó; novamente escolherá Israel e o fará habitar em sua própria terra. Povos de fora se unirão a eles e se ligarão à família de Jacó.
<verse eid="ISA 14:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 14:2"/>Nações os levarão de volta ao seu lugar, e a casa de Israel governará sobre elas na terra do SENHOR. Eles dominarão os que antes os escravizaram e terão autoridade sobre seus antigos opressores.
<verse eid="ISA 14:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 14:3"/>Quando o SENHOR lhe conceder descanso da dor, da agitação e do trabalho forçado que lhe impuseram,
<verse eid="ISA 14:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 14:4"/>você dirá esta canção contra o rei da Babilônia: “Como acabou o opressor! Como terminou seu poder arrogante!
<verse eid="ISA 14:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 14:5"/>O SENHOR partiu o bastão dos maus e quebrou o cetro dos dominadores,
<verse eid="ISA 14:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 14:6"/>aqueles que atacavam os povos com ira sem parar e governavam as nações com crueldade.
<verse eid="ISA 14:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 14:7"/>Agora toda a terra está em paz e sossegada; todos começam a celebrar com alegria.
<verse eid="ISA 14:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 14:8"/>Até os ciprestes e os cedros do Líbano se alegram por sua queda e dizem: ‘Desde que você foi derrubado, ninguém mais vem nos cortar’.
<verse eid="ISA 14:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 14:9"/>O mundo dos mortos, lá embaixo, se agita para receber você quando chega; por sua causa ele desperta os mortos, todos os líderes da terra, e levanta dos seus tronos os reis das nações.
<verse eid="ISA 14:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 14:10"/>Todos dirão: ‘Você também ficou fraco como nós; tornou-se igual a nós.
<verse eid="ISA 14:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 14:11"/>Seu orgulho desceu ao mundo dos mortos, junto com o som das suas harpas; vermes serão sua cama, e larvas o cobrirão’.
<verse eid="ISA 14:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 14:12"/>Como você caiu do céu, estrela brilhante da manhã! Como foi lançado por terra, você que derrubava as nações!
<verse eid="ISA 14:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 14:13"/>Você dizia: ‘Subirei aos céus; colocarei meu trono acima das estrelas de Deus. Sentarei no monte onde os deuses se reúnem, no extremo norte.
<verse eid="ISA 14:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 14:14"/>Subirei acima das nuvens mais altas; serei como o Altíssimo’.
<verse eid="ISA 14:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 14:15"/>Mas você descerá ao inferno, às profundezas da cova.
<verse eid="ISA 14:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ISA 14:16"/>Os que olharem para você observarão com atenção e pensarão: ‘Este é o homem que fazia a terra tremer e abalava os reinos?
<verse eid="ISA 14:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ISA 14:17"/>Que transformava o mundo em deserto, destruía cidades e não libertava os seus prisioneiros?’.
<verse eid="ISA 14:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ISA 14:18"/>Todos os reis das nações repousam com honra, cada um em sua sepultura.
<verse eid="ISA 14:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ISA 14:19"/>Mas você foi jogado para longe da sua sepultura, como um ramo rejeitado, como um corpo coberto de mortos feridos pela espada, como aqueles que descem às pedras da cova, como um cadáver pisado.
<verse eid="ISA 14:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ISA 14:20"/>Você não se reunirá com eles na sepultura, pois destruiu sua própria terra e matou o seu próprio povo. A descendência dos perversos não será lembrada.
<verse eid="ISA 14:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ISA 14:21"/>Preparem a morte dos filhos desse perverso por causa da culpa de seus antepassados, para que não se levantem, não dominem a terra e não encham o mundo com suas cidades.
<verse eid="ISA 14:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ISA 14:22"/>Eu me levantarei contra eles”, declara o SENHOR dos Exércitos, “e eliminarei da Babilônia o nome e o restante, seus descendentes e sua posteridade”, declara o SENHOR.
<verse eid="ISA 14:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ISA 14:23"/>"Farei dela um lugar de animais do deserto e um terreno de pântanos; vou varrê-la com a vassoura da destruição”, declara o SENHOR dos Exércitos.
<verse eid="ISA 14:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ISA 14:24"/>O SENHOR dos Exércitos fez este juramento: “Assim como planejei, assim acontecerá; como decidi, assim se cumprirá.
<verse eid="ISA 14:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ISA 14:25"/>Vou destruir a Assíria aqui na minha terra e vou esmagá-la nos meus montes. Assim, o jugo da Assíria será tirado do meu povo, e o peso dela será removido dos seus ombros”.
<verse eid="ISA 14:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="ISA 14:26"/>Este é o plano decidido para toda a terra; esta é a mão estendida contra todas as nações.
<verse eid="ISA 14:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="ISA 14:27"/>Pois o SENHOR dos Exércitos assim determinou; quem poderá impedir? Sua mão está estendida; quem poderá fazê-la voltar atrás?
<verse eid="ISA 14:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="ISA 14:28"/>No ano em que o rei Acaz morreu, recebi esta mensagem:
<verse eid="ISA 14:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="ISA 14:29"/>Não se alegrem, filisteus, porque a vara que os feria foi quebrada; da raiz da serpente surgirá uma víbora, e seu descendente será uma serpente venenosa que voa.
<verse eid="ISA 14:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="ISA 14:30"/>Os mais pobres encontrarão alimento, e os necessitados viverão seguros; mas farei morrer de fome a sua raiz, e seus sobreviventes serão eliminados.
<verse eid="ISA 14:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="ISA 14:31"/>Lamentem, ó portas! Grite, ó cidade! Tremam de medo, todos vocês, filisteus! Vem do norte uma fumaça, e nenhum soldado fica para trás no exército inimigo.
<verse eid="ISA 14:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="ISA 14:32"/>Que resposta será dada aos mensageiros daquela nação? Esta: “O SENHOR fundou Sião, e nela os aflitos do seu povo encontrarão refúgio”.
<verse eid="ISA 14:32"/><verse eid="ISA 14:32"/></para>
  <chapter eid="ISA 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="ISA 15"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 15:1"/>Mensagem sobre Moabe: numa só noite Ar de Moabe foi destruída; numa só noite, Quir de Moabe ficou em ruínas.
<verse eid="ISA 15:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 15:2"/>O povo sobe a Dibom, aos lugares altos, para chorar; por Nebo e Medeba, Moabe lamenta. Todos raspam a cabeça e cortam a barba em sinal de tristeza.
<verse eid="ISA 15:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 15:3"/>Pelas ruas caminham com panos de saco; nos telhados e nas praças, todos se inclinam e choram em voz alta.
<verse eid="ISA 15:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 15:4"/>Hesbom e Eleale gritam; suas vozes chegam até Jaaz. Por isso, até os soldados de Moabe gritam, e seu coração fica cheio de medo.
<verse eid="ISA 15:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 15:5"/>Meu coração sofre por Moabe; seus fugitivos fogem até Zoar, até Eglate-Selisia. Eles sobem chorando pelo caminho de Luíte, e na estrada para Horonaim levantam gritos por causa da destruição.
<verse eid="ISA 15:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 15:6"/>As águas de Ninrim secaram; os campos ficaram secos, a vegetação morreu, e não existe mais nenhuma planta verde.
<verse eid="ISA 15:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 15:7"/>Por isso, eles levam consigo tudo o que juntaram e guardaram para além do riacho dos Salgueiros.
<verse eid="ISA 15:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 15:8"/>O clamor se espalha por toda a terra de Moabe; o lamento alcança Eglaim e chega até Beer-Elim.
<verse eid="ISA 15:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 15:9"/>As águas de Dibom estão cheias de sangue; ainda trarei mais destruição sobre Dibom. Leões atacarão os fugitivos de Moabe e os que permanecerem na terra.
<verse eid="ISA 15:9"/><verse eid="ISA 15:9"/></para>
  <chapter eid="ISA 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="ISA 16"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 16:1"/>Enviem cordeiros ao governante da terra, desde Selá, pelo deserto, até o monte Sião.
<verse eid="ISA 16:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 16:2"/>Os moabitas são como aves fugindo, espalhadas e sem abrigo, junto aos pontos de travessia do Arnom.
<verse eid="ISA 16:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 16:3"/>Tomem uma decisão e deem conselho; ofereçam proteção como uma sombra escura no calor do dia; escondam os fugitivos e não os entreguem.
<verse eid="ISA 16:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 16:4"/>Recebam os refugiados de Moabe; sejam para eles um abrigo contra o destruidor. Quando a opressão acabar, a destruição terminar e o invasor desaparecer da terra,
<verse eid="ISA 16:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 16:5"/>então será estabelecido um trono firme em fidelidade; nele se sentará alguém da casa de Davi, julgando com justiça e buscando o que é correto.
<verse eid="ISA 16:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 16:6"/>Ouvimos sobre o orgulho de Moabe, sua arrogância sem medida, sua altivez e sua ira; mas suas palavras não têm valor.
<verse eid="ISA 16:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 16:7"/>Por isso, Moabe lamenta; todos choram. Eles se entristecem profundamente pelos bolos de passas de Quir-Haresete.
<verse eid="ISA 16:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 16:8"/>Os campos de Hesbom secaram, e as vinhas de Sibma perderam sua força; os invasores destruíram suas melhores plantas, que antes chegavam até Jazar e se espalhavam pelo deserto; seus ramos alcançavam o mar.
<verse eid="ISA 16:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 16:9"/>Por isso, eu choro com Jazar pelas vinhas de Sibma; derramo lágrimas sobre Hesbom e Eleale, pois já não há gritos de alegria pelas colheitas.
<verse eid="ISA 16:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 16:10"/>A alegria desapareceu dos campos; não há mais canto nas vinhas, nem vozes de festa. Ninguém pisa uvas nos lagares, porque eu fiz cessar os gritos de alegria.
<verse eid="ISA 16:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 16:11"/>Por isso, meu coração sofre por Moabe como uma harpa; dentro de mim há tristeza por Quir-Haresete.
<verse eid="ISA 16:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 16:12"/>Quando o povo de Moabe subir aos lugares altos e entrar em seu santuário para orar, eles vão se cansar, mas não vão receber ajuda nenhuma.
<verse eid="ISA 16:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 16:13"/>O SENHOR já havia anunciado isso a respeito de Moabe.
<verse eid="ISA 16:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 16:14"/>Agora, porém, o SENHOR declara: “Dentro de três anos, contados exatamente como anos de trabalhador contratado, a glória de Moabe será diminuída, junto com toda a sua grande população; e os que restarem serão poucos e fracos”.
<verse eid="ISA 16:14"/><verse eid="ISA 16:14"/></para>
  <chapter eid="ISA 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="ISA 17"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 17:1"/>Esta é a advertência contra Damasco: “Vejam, Damasco deixará de existir; a cidade se transformará num monte de escombros.
<verse eid="ISA 17:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 17:2"/>As cidades de Aroer ficarão vazias, e os rebanhos pastarão e descansarão nelas sem que ninguém os afaste.
<verse eid="ISA 17:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 17:3"/>A fortaleza de Efraim deixará de existir, e o poder de Damasco será destruído. O que restar da Síria será como a glória de Israel”, declara o SENHOR dos Exércitos.
<verse eid="ISA 17:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 17:4"/>"Naquele dia, o brilho de Israel se apagará, e a força de seu povo será consumida.
<verse eid="ISA 17:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 17:5"/>A terra ficará como um campo depois da colheita, quando o ceifeiro recolhe os feixes; será como o vale de Refaim depois que tudo foi colhido.
<verse eid="ISA 17:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 17:6"/>Ainda assim, alguns poucos permanecerão, como azeitonas que ficam na oliveira depois da colheita: duas ou três no topo dos galhos mais altos, e quatro ou cinco nos ramos carregados de fruto”, declara o SENHOR, o Deus de Israel.
<verse eid="ISA 17:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 17:7"/>Naquele dia, todos voltarão os olhos para o Criador e reconhecerão o Santo de Israel.
<verse eid="ISA 17:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 17:8"/>Não confiarão mais nos altares que construíram, nem prestarão atenção às imagens, postes sagrados ou altares de incenso feitos por suas próprias mãos.
<verse eid="ISA 17:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 17:9"/>Naquele dia, suas cidades fortificadas ficarão abandonadas, como os lugares deixados desertos diante dos israelitas antigamente; tudo se tornará desolação.
<verse eid="ISA 17:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 17:10"/>Por que isso? Porque vocês se afastaram de Deus, que salva, e se esqueceram da Rocha que é a sua proteção. Mesmo que plantem belas árvores e importem videiras,
<verse eid="ISA 17:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 17:11"/>mesmo que as plantas cresçam rapidamente e floresçam logo depois de serem plantadas, a colheita desaparecerá no dia da aflição e da dor sem cura.
<verse eid="ISA 17:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 17:12"/>Ouçam o rugido das muitas nações que avançam, como o bramido do mar; escutem o barulho de seus exércitos, como ondas violentas.
<verse eid="ISA 17:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 17:13"/>Ainda que avancem como o mar agitado, Deus os repreenderá, e eles fugirão; serão como palha levada pelo vento nos montes, como poeira carregada pela tempestade.
<verse eid="ISA 17:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 17:14"/>Ao cair da noite, causam medo, mas ao amanhecer já não existem. Assim será o destino dos saqueadores, e essa será a sorte dos que destroem.
<verse eid="ISA 17:14"/><verse eid="ISA 17:14"/></para>
  <chapter eid="ISA 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="ISA 18"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 18:1"/>Ai da terra além dos rios da Etiópia, terra de asas que fazem ruído!
<verse eid="ISA 18:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 18:2"/>Ela envia mensageiros pelo mar em barcos de junco sobre as águas. Vão, mensageiros velozes, a um povo alto e de pele brilhante, a uma nação temida de perto e de longe, um povo forte e poderoso, cuja terra é dividida por rios.
<verse eid="ISA 18:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 18:3"/>Todos vocês que habitam o mundo, todos os moradores da terra, prestem atenção quando um estandarte for levantado nos montes e escutem quando a trombeta tocar.
<verse eid="ISA 18:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 18:4"/>Pois o SENHOR diz: “Da minha morada observarei em silêncio, tranquilo como o calor sob a luz do sol, como uma nuvem de orvalho no calor da colheita”.
<verse eid="ISA 18:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 18:5"/>Pois, antes da colheita, quando a flor se transforma em uva madura, ele cortará os brotos com a podadeira e removerá os ramos que se espalharam.
<verse eid="ISA 18:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 18:6"/>Os derrotados serão deixados para as aves das montanhas e para os animais selvagens; as aves se alimentarão deles durante o verão, e os animais, durante o inverno.
<verse eid="ISA 18:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 18:7"/>Naquele tempo, um presente será levado ao SENHOR dos Exércitos por um povo alto e de pele brilhante, por uma nação temida de perto e de longe, um povo forte e poderoso, cuja terra é dividida por rios. Esse presente será levado ao monte Sião, ao local escolhido pelo SENHOR dos Exércitos para manifestar o seu nome.
<verse eid="ISA 18:7"/><verse eid="ISA 18:7"/></para>
  <chapter eid="ISA 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="ISA 19"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 19:1"/>Esta é a advertência que recebi contra o Egito: O SENHOR cavalga sobre uma nuvem veloz e vem ao Egito. Diante dele, os ídolos daquele país estremecerão, e o coração dos egípcios perderá a coragem.
<verse eid="ISA 19:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 19:2"/>"Eu colocarei egípcio contra egípcio: cada um lutará contra seu próprio irmão e contra quem vive perto; cidade se voltará contra cidade, e reino contra reino.
<verse eid="ISA 19:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 19:3"/>A força do Egito se esvairá, e eu confundirei seus planos. Então consultarão os ídolos, os espíritos dos mortos, os necromantes e os adivinhos.
<verse eid="ISA 19:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 19:4"/>Entregarei o Egito ao poder de um governante cruel; um rei violento os dominará”, declara o Soberano, o SENHOR dos Exércitos.
<verse eid="ISA 19:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 19:5"/>As águas do rio Nilo baixarão, e o seu leito secará completamente.
<verse eid="ISA 19:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 19:6"/>Seus canais terão mau cheiro; os braços do rio no Egito diminuirão até secar; os juncos e as canas perderão o vigor.
<verse eid="ISA 19:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 19:7"/>A vegetação junto ao rio, nas margens, e tudo o que foi plantado ali secarão, serão levados pelo vento e desaparecerão.
<verse eid="ISA 19:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 19:8"/>Seus pescadores lamentarão; todos os que pescam com anzol no rio ficarão tristes, e os que lançam redes ficarão desanimados.
<verse eid="ISA 19:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 19:9"/>Os que trabalham com fibras de linho e os tecelões ficarão envergonhados.
<verse eid="ISA 19:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 19:10"/>Os fundamentos do país serão abalados, e todos os trabalhadores assalariados ficarão aflitos.
<verse eid="ISA 19:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 19:11"/>Os chefes de Zoã não têm discernimento; os conselheiros mais sábios do faraó dão orientações sem sentido. Como vocês dizem ao faraó: “Sou sábio, venho de antigos reis”?
<verse eid="ISA 19:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 19:12"/>Onde estão agora os seus sábios? Que eles expliquem, se puderem, o que o SENHOR dos Exércitos decidiu fazer contra o Egito.
<verse eid="ISA 19:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 19:13"/>Os líderes de Zoã perderam o bom senso; os chefes de Mênfis estão enganados; as autoridades do povo conduziram o Egito ao erro.
<verse eid="ISA 19:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 19:14"/>O SENHOR derramou entre eles um espírito de confusão; assim, eles fazem o Egito andar perdido em tudo, como um bêbado que cambaleia no seu próprio vômito.
<verse eid="ISA 19:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 19:15"/>Nada poderá socorrer o Egito: nem quem está no alto nem quem está embaixo, nem o forte nem o fraco.
<verse eid="ISA 19:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ISA 19:16"/>Naquele tempo, os egípcios ficarão cheios de medo e tremerão por causa da mão levantada do SENHOR dos Exércitos contra eles.
<verse eid="ISA 19:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ISA 19:17"/>A terra de Judá causará pavor ao Egito; sempre que alguém a mencionar, eles ficarão aterrorizados, por causa do plano do SENHOR dos Exércitos contra eles.
<verse eid="ISA 19:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ISA 19:18"/>Naquele dia, cinco cidades do Egito falarão a língua de Canaã e jurarão fidelidade ao SENHOR dos Exércitos. Uma delas será chamada “Cidade do Sol”.<note style="f" caller="+"> <char style="fk" closed="false">Cidade do Sol”: </char><char style="ft" closed="false">ou <char style="it" closed="true">“Cidade da Destruição”</char>.<char style="it" closed="true"/></char></note>
<verse eid="ISA 19:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ISA 19:19"/>Naquele dia, um altar ao SENHOR estará no meio do Egito, e se erigirá um monumento ao SENHOR na sua fronteira.
<verse eid="ISA 19:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ISA 19:20"/>Isso servirá como sinal e testemunho ao SENHOR dos Exércitos na terra do Egito. Quando clamarem ao SENHOR por causa dos opressores, ele lhes enviará um libertador que lutará por eles e os salvará.
<verse eid="ISA 19:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ISA 19:21"/>O SENHOR será conhecido pelos egípcios, e naquele dia eles reconhecerão quem é o SENHOR. Eles lhe servirão com sacrifícios e ofertas, farão votos ao SENHOR e os cumprirão.
<verse eid="ISA 19:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ISA 19:22"/>O SENHOR atingirá o Egito, ferindo e depois trazendo cura; eles voltarão para o SENHOR, e ele ouvirá seus pedidos e os restaurará.
<verse eid="ISA 19:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ISA 19:23"/>Naquele dia, haverá um caminho entre o Egito e a Assíria. Os assírios irão ao Egito, e os egípcios irão à Assíria; e juntos prestarão culto.
<verse eid="ISA 19:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ISA 19:24"/>Naquele dia, Israel se unirá ao Egito e à Assíria, e os três serão uma bênção no meio da terra.
<verse eid="ISA 19:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ISA 19:25"/>O SENHOR dos Exércitos os abençoará, dizendo: “Bendito seja o Egito, meu povo; a Assíria, a que criei com as minhas mãos; e Israel, minha herança”.
<verse eid="ISA 19:25"/><verse eid="ISA 19:25"/></para>
  <chapter eid="ISA 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="ISA 20"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 20:1"/>No ano em que o comandante enviado por Sargão, rei da Assíria, conquistou a cidade de Asdode, na Filístia,
<verse eid="ISA 20:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 20:2"/>o SENHOR falou a Isaías, filho de Amoz: “Tire o pano de saco que você está usando como roupa e as sandálias dos pés”. Isaías obedeceu e passou a andar descalço e praticamente nu.
<verse eid="ISA 20:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 20:3"/>Então o SENHOR explicou: “Assim como Isaías, meu servo, permaneceu nu e descalço durante três anos como sinal e advertência contra o Egito e a Etiópia,
<verse eid="ISA 20:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 20:4"/>assim o rei da Assíria levará os cativos do Egito e da Etiópia, jovens e velhos, descalços e nus, expondo sua vergonha e trazendo humilhação ao Egito.
<verse eid="ISA 20:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 20:5"/>Aqueles que confiavam na Etiópia e se orgulhavam do Egito ficarão aterrorizados e envergonhados.
<verse eid="ISA 20:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 20:6"/>Naquele dia, os povos que vivem nesta região costeira dirão: ‘Vejam o que aconteceu com aqueles em quem confiávamos e a quem recorremos para escapar do rei da Assíria! Se isso aconteceu aos nossos aliados tão poderosos, o que será de nós?’”.
<verse eid="ISA 20:6"/><verse eid="ISA 20:6"/></para>
  <chapter eid="ISA 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="ISA 21"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 21:1"/>Recebi esta palavra sobre a Babilônia, o deserto junto ao mar: Um desastre terrível se aproxima, vindo do deserto como um vendaval que varre o Neguebe, ao sul de Judá, daquela terra horrível.
<verse eid="ISA 21:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 21:2"/>Deus me mostrou uma visão terrível: a traidora será traída, e a destruidora será destruída. Avancem, elamitas! Ataquem, medos! Farei cessar todo o sofrimento que ela causou.
<verse eid="ISA 21:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 21:3"/>A visão me deixou angustiado; senti dores como as de uma mulher em trabalho de parto. Estou tão abalado que quase não posso ouvir, e tão tomado de medo que quase não posso ver.
<verse eid="ISA 21:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 21:4"/>Meu coração dispara; o terror me domina. Eu esperava que a noite trouxesse descanso, mas ela só trouxe pavor.
<verse eid="ISA 21:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 21:5"/>Vi então um grande banquete preparado na Babilônia, com tapetes estendidos, convidados comendo e bebendo. Mas de repente, alguém ordenou: “Levantem-se, príncipes e soldados! Corram e preparem seus escudos!”.
<verse eid="ISA 21:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 21:6"/>Então o Senhor me disse: “Coloque um vigia no alto do muro da cidade, para relatar tudo o que vir.
<verse eid="ISA 21:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 21:7"/>Quando ele vir cavaleiros em pares, montados em jumentos e camelos, deverá prestar muita atenção”.
<verse eid="ISA 21:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 21:8"/>Então o vigia gritou: “Meu senhor, permaneço de guarda dia após dia e fico em meu posto noite após noite.
<verse eid="ISA 21:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 21:9"/>Agora vejo cavaleiros vindo em pares!”. Então ele anunciou: “Caiu! A Babilônia caiu! Todas as imagens dos seus deuses foram despedaçadas e lançadas ao chão!”.
<verse eid="ISA 21:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 21:10"/>Ah, meu povo maltratado como trigo debulhado na eira, eu lhes anuncio tudo o que o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel, me revelou.
<verse eid="ISA 21:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 21:11"/>Esta é a sentença contra Edom:<note style="f" caller="+"> <char style="fk" closed="false">Edom: </char><char style="ft" closed="false">ou<char style="it" closed="true">Dumá</char>, que significa “silêncio”. É um jogo de palavras com Edom.</char></note> Alguém me chama de Seir: “Guarda, que horas da noite já são? Guarda, quanto ainda resta da noite?”.
<verse eid="ISA 21:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 21:12"/>O guarda responde: “A manhã já vem, e a noite também. Se quiserem perguntar novamente, voltem e perguntem”.
<verse eid="ISA 21:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 21:13"/>Esta é a sentença contra a Arábia: Ó caravanas de Dedã, que passarão a noite nos bosques da Arábia,
<verse eid="ISA 21:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 21:14"/>levem água aos sedentos e alimento aos fugitivos; ó habitantes de Temã, socorram os exaustos.
<verse eid="ISA 21:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 21:15"/>Eles fogem da guerra, da espada desembainhada, do arco preparado e do furor da batalha.
<verse eid="ISA 21:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ISA 21:16"/>Assim o Senhor me disse: “Dentro de um ano, contado com exatidão como o contrato de um trabalhador, toda a glória de Quedar chegará ao fim.
<verse eid="ISA 21:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ISA 21:17"/>Poucos sobreviverão entre os arqueiros valentes de Quedar. Eu, o SENHOR, o Deus de Israel, falei”.
<verse eid="ISA 21:17"/><verse eid="ISA 21:17"/></para>
  <chapter eid="ISA 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="ISA 22"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 22:1"/>Recebi esta mensagem a respeito do vale da Visão: O que aconteceu para que todos os habitantes subissem aos telhados?
<verse eid="ISA 22:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 22:2"/>Você estava cheia de barulho, agitação e alegria; mas os seus mortos não foram mortos pela espada, nem morreram na guerra.
<verse eid="ISA 22:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 22:3"/>Todos os seus líderes fugiram juntos, mas foram presos sem resistência; até os que tentaram escapar para longe foram capturados.
<verse eid="ISA 22:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 22:4"/>Por isso eu digo: “Não olhem para mim; deixem-me chorar amargamente. Não tentem mais me consolar por causa da destruição da filha do meu povo”.
<verse eid="ISA 22:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 22:5"/>Pois este é um dia de destruição, confusão e medo da parte do Soberano, o SENHOR dos Exércitos, no vale da Visão: as muralhas são derrubadas, e há gritos pelos montes.
<verse eid="ISA 22:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 22:6"/>Pois Elão vem com carros de guerra e cavaleiros; Quir chega trazendo escudos.
<verse eid="ISA 22:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 22:7"/>Os vales mais bonitos se encherão de carros, e os cavaleiros se posicionarão junto aos portões.
<verse eid="ISA 22:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 22:8"/>Naquele dia, a defesa de Judá será retirada. Vocês olharão para as armas guardadas no palácio da Floresta.
<verse eid="ISA 22:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 22:9"/>Notarão as muitas brechas da cidade de Davi e armazenarão água no tanque inferior.
<verse eid="ISA 22:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 22:10"/>Contarão as casas de Jerusalém e derrubarão algumas para reforçar a muralha.
<verse eid="ISA 22:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 22:11"/>Vocês construíram também um reservatório entre os dois muros para guardar água do tanque antigo, mas não olharam para aquele que fez tudo isso, nem deram atenção àquele que planejou tudo há muito tempo.
<verse eid="ISA 22:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 22:12"/>Naquele dia, o Soberano, o SENHOR dos Exércitos, chamará o povo ao choro, ao pranto, a rapar a cabeça e a vestir pano de saco.
<verse eid="ISA 22:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 22:13"/>Mas vocês só veem festa e alegria: matam bois, degolam ovelhas, comem e bebem, dizendo: “Comamos e bebamos, pois amanhã estaremos mortos”.
<verse eid="ISA 22:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 22:14"/>Então o SENHOR dos Exércitos me disse: “Essa culpa não será perdoada enquanto vocês viverem”, declara o Soberano, o SENHOR dos Exércitos”.
<verse eid="ISA 22:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 22:15"/>Assim diz o Soberano, o SENHOR dos Exércitos: “Vá falar com Sebna, administrador do palácio, e lhe pergunte:
<verse eid="ISA 22:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ISA 22:16"/>O que faz você aqui? Quem lhe deu direito de cavar uma sepultura no lugar alto, lavrando na rocha a sua própria morada?
<verse eid="ISA 22:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ISA 22:17"/>O SENHOR o lançará com violência, ó homem forte; ele o agarrará firmemente
<verse eid="ISA 22:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ISA 22:18"/>irá enrolá-lo como uma bola e o lançará para uma terra distante e aberta. Ali você morrerá, e ali ficarão os seus carros de glória. Você será uma vergonha para a casa do seu senhor.
<verse eid="ISA 22:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ISA 22:19"/>Eu o removerei do seu posto e o derrubarei de sua posição.
<verse eid="ISA 22:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ISA 22:20"/>Naquele dia, chamarei meu servo Eliaquim, filho de Hilquias.
<verse eid="ISA 22:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ISA 22:21"/>Colocarei nele a túnica que você vestia, Sebna, lhe darei o cinto que você usava e entregarei em suas mãos todo o poder que você tinha. Ele será como um pai para os habitantes de Jerusalém e para a casa de Judá.
<verse eid="ISA 22:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ISA 22:22"/>Porei sobre o ombro dele a chave da casa de Davi; ele abrirá, e ninguém fechará; fechará, e ninguém abrirá.
<verse eid="ISA 22:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ISA 22:23"/>Eu o fixarei como uma estaca em lugar seguro; ele será como um trono de glória para a casa de seu pai.
<verse eid="ISA 22:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ISA 22:24"/>Toda a glória da casa de seu pai ficará pendurada nele: seus filhos e descendentes, todos os objetos pequenos e grandes, desde as tigelas até os jarros.
<verse eid="ISA 22:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ISA 22:25"/>Naquele dia”, diz o SENHOR dos Exércitos, “a estaca que parecia firme será retirada, cortada e cairá; e tudo o que estava pendurado nela cairá também”, porque o SENHOR falou.
<verse eid="ISA 22:25"/><verse eid="ISA 22:25"/></para>
  <chapter eid="ISA 22"/>
  <chapter number="23" style="c" sid="ISA 23"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 23:1"/>Esta é a profecia sobre Tiro: Lamentem, navios de Társis, porque a cidade foi destruída; não há mais casa, nem entrada. A notícia chegou da terra de Chipre.
<verse eid="ISA 23:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 23:2"/>Fiquem em silêncio, moradores das regiões costeiras, e vocês, mercadores de Sidom, que prosperaram com as rotas do mar.
<verse eid="ISA 23:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 23:3"/>Pelas muitas águas vinham os produtos de Sior; a colheita do Nilo era sua riqueza. Tiro era o mercado das nações.
<verse eid="ISA 23:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 23:4"/>Envergonhe-se, Sidom, pois o mar fala: “Não tive dores de parto, não dei à luz filhos, nem criei meninos e meninas”.
<verse eid="ISA 23:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 23:5"/>Quando essa notícia chegar ao Egito, os egípcios ficarão aflitos por causa de Tiro.
<verse eid="ISA 23:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 23:6"/>Sigam em direção a Társis; lamentem, habitantes da costa.
<verse eid="ISA 23:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 23:7"/>É essa a cidade alegre, antiga, que enviava seus habitantes para longe, para estabelecer colônias?
<verse eid="ISA 23:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 23:8"/>Quem decidiu isso contra Tiro, a cidade que distribuía coroas, cujos comerciantes eram príncipes e seus negociantes eram respeitados na terra?
<verse eid="ISA 23:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 23:9"/>O SENHOR dos Exércitos decidiu assim, para acabar com o orgulho humano e humilhar os que são exaltados na terra.
<verse eid="ISA 23:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 23:10"/>Atravesse sua terra como o Nilo transborda, ó povo de Társis; agora não há mais quem a controle.
<verse eid="ISA 23:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 23:11"/>O SENHOR estendeu sua mão sobre o mar e fez tremer os reinos; deu ordem contra a Fenícia<note style="f" caller="+"> <char style="fk" closed="false">Fenícia: </char><char style="ft" closed="false">ou <char style="it" closed="true">Canaã</char>.</char></note> para destruir suas fortalezas.
<verse eid="ISA 23:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 23:12"/>Ele disse: “Você não voltará a se alegrar, ó filha de Sidom, agora abatida. Levante-se, atravesse até Chipre, mas nem ali encontrará descanso”.
<verse eid="ISA 23:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 23:13"/>Vejam a terra dos babilônios:<note style="f" caller="+"> <char style="fk" closed="false">babilônios: </char><char style="ft" closed="false">ou caldeus.</char></note> esse povo não existia como grande nação; a Assíria entregou essa terra aos animais do deserto. Eles levantaram torres, destruíram seus palácios e a deixaram em ruínas.
<verse eid="ISA 23:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 23:14"/>Lamentem em alta voz, navios de Társis, pois sua fortaleza foi destruída.
<verse eid="ISA 23:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 23:15"/>Naquele tempo, Tiro será esquecida por setenta anos, como os dias da vida de um rei. Depois disso, acontecerá com Tiro o que se canta na canção da prostituta:
<verse eid="ISA 23:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ISA 23:16"/>"Pegue a harpa e percorra a cidade, ó mulher esquecida; toque com habilidade e cante muitas vezes, para que voltem a se lembrar de você”.
<verse eid="ISA 23:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ISA 23:17"/>Depois dos setenta anos, o SENHOR visitará Tiro. Ela voltará ao seu comércio e negociará com todos os reinos da terra.
<verse eid="ISA 23:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ISA 23:18"/>Mas seu lucro será separado para o SENHOR; não será guardado nem acumulado. Será dado aos que vivem diante do SENHOR, para que tenham comida e roupas em abundância.
<verse eid="ISA 23:18"/><verse eid="ISA 23:18"/></para>
  <chapter eid="ISA 23"/>
  <chapter number="24" style="c" sid="ISA 24"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 24:1"/>Vejam, o SENHOR vai deixar a terra vazia e destruída; ele mudará sua aparência, e seus habitantes serão espalhados.
<verse eid="ISA 24:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 24:2"/>Todos terão o mesmo destino: o povo e o sacerdote, o servo e o senhor, a serva e a senhora, o comprador e o vendedor, quem empresta e quem toma emprestado, o credor e o devedor.
<verse eid="ISA 24:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 24:3"/>A terra será totalmente esvaziada e completamente saqueada, pois o SENHOR declarou isso.
<verse eid="ISA 24:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 24:4"/>A terra lamenta e se curva; o mundo vacila e enfraquece; até os mais importantes da terra desfalecem.
<verse eid="ISA 24:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 24:5"/>A terra foi contaminada pelos seus habitantes, porque eles desobedeceram às leis, rejeitaram os mandamentos e quebraram a aliança eterna.
<verse eid="ISA 24:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 24:6"/>Por isso, uma maldição consome a terra, e seus habitantes serão castigados por sua culpa. Poucos sobreviverão.
<verse eid="ISA 24:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 24:7"/>O vinho novo acabou, a videira perdeu sua força, e todos os que estavam alegres agora gemem.
<verse eid="ISA 24:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 24:8"/>Acabou a alegria dos tamborins, cessou o barulho dos festejos, silenciou a música da harpa.
<verse eid="ISA 24:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 24:9"/>Já não se beberá vinho com cantos; o vinho forte se tornará amargo para quem o bebe.
<verse eid="ISA 24:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 24:10"/>A cidade vazia está em ruínas; todas as casas estão fechadas, ninguém entra nelas.
<verse eid="ISA 24:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 24:11"/>Nas ruas há clamor por vinho; toda alegria desapareceu, a felicidade deixou a terra.
<verse eid="ISA 24:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 24:12"/>Na cidade restou apenas devastação, e a porta foi quebrada.
<verse eid="ISA 24:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 24:13"/>Assim acontecerá entre os povos da terra: será como quando se sacode uma oliveira ou como quando termina a colheita das uvas.
<verse eid="ISA 24:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 24:14"/>Os que restam levantarão a voz e cantarão; proclamarão a grandeza do SENHOR desde o mar.
<verse eid="ISA 24:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 24:15"/>Por isso, glorifiquem o SENHOR no leste e exaltem o nome do SENHOR, o Deus de Israel, nas terras do mar.
<verse eid="ISA 24:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ISA 24:16"/>Dos lugares mais distantes da terra ouvimos cânticos: “Honra ao Justo!”. Mas eu digo: “Estou perdido! Ai de mim! Os traidores continuam a trair”.
<verse eid="ISA 24:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ISA 24:17"/>Medo, cova e armadilha vêm sobre você, habitante da terra.
<verse eid="ISA 24:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ISA 24:18"/>Quem fugir apavorado do perigo cairá na cova; quem sair da cova será preso pela armadilha. Pois as janelas do céu se abrem, e os fundamentos da terra tremem.
<verse eid="ISA 24:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ISA 24:19"/>A terra será totalmente quebrada, a terra será completamente partida, a terra será fortemente abalada.
<verse eid="ISA 24:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ISA 24:20"/>A terra cambaleia como um bêbado e balança como uma cabana ao vento. O peso da sua culpa cai sobre ela; ela cai e não consegue se levantar.
<verse eid="ISA 24:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ISA 24:21"/>Naquele dia, o SENHOR castigará os poderes que estão nos céus e os reis da terra.
<verse eid="ISA 24:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ISA 24:22"/>Eles serão reunidos como prisioneiros numa prisão profunda; ficarão presos ali e, depois de muitos dias, serão julgados.
<verse eid="ISA 24:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ISA 24:23"/>A lua ficará envergonhada, e o sol perderá seu brilho, quando o SENHOR dos Exércitos reinar no monte Sião, em Jerusalém, e sua glória aparecer diante dos seus líderes.
<verse eid="ISA 24:23"/><verse eid="ISA 24:23"/></para>
  <chapter eid="ISA 24"/>
  <chapter number="25" style="c" sid="ISA 25"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 25:1"/>Ó SENHOR, tu és o meu Deus; eu te exaltarei e louvarei o teu nome, porque fizeste coisas maravilhosas. Teus planos de muito tempo atrás são fiéis e seguros.
<verse eid="ISA 25:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 25:2"/>Transformaste cidades poderosas em montes de escombros, fortalezas em ruínas; os palácios de estrangeiros foram destruídos e nunca mais voltarão a existir.
<verse eid="ISA 25:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 25:3"/>Por isso, um povo forte proclamará tua glória, e nações opressoras temerão o teu poder.
<verse eid="ISA 25:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 25:4"/>Foste abrigo para os pobres e proteção para os necessitados na angústia. Foste refúgio contra a tempestade e sombra contra o calor, pois o sopro dos violentos é como uma tempestade contra um muro,
<verse eid="ISA 25:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 25:5"/>como o calor em terra seca. Tu reduzes o orgulho dos estrangeiros; como a sombra de uma nuvem protege do calor, assim silencias o cântico dos violentos.
<verse eid="ISA 25:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 25:6"/>Neste monte, o SENHOR dos Exércitos preparará para todos os povos um grande banquete: comida da melhor qualidade e vinho puro e bem preparado.
<verse eid="ISA 25:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 25:7"/>Ele removerá neste monte o véu que cobre todos os povos e a cobertura que está sobre todas as nações.
<verse eid="ISA 25:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 25:8"/>Ele acabará com a morte para sempre, enxugará as lágrimas de todos os rostos e tirará a vergonha do seu povo, porque o SENHOR falou.
<verse eid="ISA 25:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 25:9"/>Naquele dia, dirão: “Este é o nosso Deus! Esperamos nele, e ele nos salvou. Este é o SENHOR em quem confiamos; vamos celebrar a sua salvação”.
<verse eid="ISA 25:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 25:10"/>Pois a mão do SENHOR repousará sobre este monte, mas Moabe será pisado como palha dentro de um monte de esterco.
<verse eid="ISA 25:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 25:11"/>Os moabitas estenderão as mãos como o nadador tenta nadar, mas o SENHOR derrubará seu orgulho, apesar dos esforços deles.
<verse eid="ISA 25:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 25:12"/>Ele derrubará os muros altos e seguros de Moabe; ele os jogará por terra, até o pó.
<verse eid="ISA 25:12"/><verse eid="ISA 25:12"/></para>
  <chapter eid="ISA 25"/>
  <chapter number="26" style="c" sid="ISA 26"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 26:1"/>Naquele dia, Judá cantará esta canção: “Temos uma cidade forte; Deus colocou a salvação como muralha e proteção”.
<verse eid="ISA 26:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 26:2"/>Abram as portas e deixem entrar o povo fiel, aquele que guarda a verdade e pratica a justiça.
<verse eid="ISA 26:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 26:3"/>Tu, SENHOR, guardarás em perfeita paz aquele que permanece firme em ti, porque confia em ti.
<verse eid="ISA 26:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 26:4"/>Confiem no SENHOR para sempre, pois ele é nossa Rocha eterna.
<verse eid="ISA 26:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 26:5"/>Ele derruba os que vivem no orgulho; derruba as cidades arrogantes e as transforma em pó.
<verse eid="ISA 26:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 26:6"/>Os pobres caminham sobre suas ruínas, e os aflitos pisam em seus escombros.
<verse eid="ISA 26:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 26:7"/>O caminho do justo é seguro; tu, que és justo, preparas o caminho diante dele.
<verse eid="ISA 26:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 26:8"/>Esperamos em ti, SENHOR, quando andamos em tuas justas decisões; nossa alma deseja teu nome e tua lembrança.
<verse eid="ISA 26:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 26:9"/>Durante a noite eu te procuro com todo o meu ser; pela manhã, o meu espírito deseja encontrar-te. Quando teus julgamentos chegam à terra, os habitantes aprendem a viver com justiça.
<verse eid="ISA 26:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 26:10"/>Mesmo que se tenha compaixão dos perversos, eles não aprendem a fazer o bem; na terra da retidão, continuam na iniquidade e desprezam a grandeza do SENHOR.
<verse eid="ISA 26:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 26:11"/>SENHOR, tua mão está levantada, mas eles não percebem. Quando virem teu cuidado pelo teu povo, ficarão envergonhados; o fogo consumirá teus inimigos.
<verse eid="ISA 26:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 26:12"/>Tu nos darás paz, SENHOR, porque tudo o que alcançamos foi feito por ti para nós.
<verse eid="ISA 26:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 26:13"/>Outros senhores nos dominam, ó SENHOR, nosso Deus, mas só a ti honramos e louvamos.
<verse eid="ISA 26:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 26:14"/>Os mortos não voltarão a viver; são sombras que não se levantarão. Tu os julgaste, destruíste e apagaste a memória deles.
<verse eid="ISA 26:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 26:15"/>SENHOR, aumentaste o nosso povo; aumentaste a nossa nação e mostraste a tua glória, espalhando-nos por toda a terra.
<verse eid="ISA 26:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ISA 26:16"/>Na aflição, clamamos a ti; sob tua correção, derramamos nossas orações.
<verse eid="ISA 26:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ISA 26:17"/>Como a mulher prestes a dar à luz, que se contorce e grita de dor, assim estávamos diante de ti, SENHOR.
<verse eid="ISA 26:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ISA 26:18"/>Ficamos em dores de parto, mas produzimos apenas vento. Não trouxemos salvação à terra, nem demos vida aos seus habitantes.
<verse eid="ISA 26:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ISA 26:19"/>Mas os teus mortos viverão; o corpo deles ressuscitará. Acordem e cantem de alegria, vocês que estão no pó! O teu orvalho traz vida, e a terra devolverá os mortos.
<verse eid="ISA 26:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ISA 26:20"/>Vá, meu povo, entre em suas casas e tranque as portas; esconda-se por um instante, até que a ira do SENHOR tenha passado.
<verse eid="ISA 26:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ISA 26:21"/>Veja! O SENHOR sairá do seu lugar para punir os moradores da terra por causa dos seus pecados. A terra revelará o sangue derramado e não esconderá mais os mortos.
<verse eid="ISA 26:21"/><verse eid="ISA 26:21"/></para>
  <chapter eid="ISA 26"/>
  <chapter number="27" style="c" sid="ISA 27"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 27:1"/>Naquele dia, o SENHOR usará sua espada forte, grande e poderosa para castigar o Leviatã, a serpente veloz, o Leviatã, a serpente enrolada; ele matará o dragão que vive no mar.
<verse eid="ISA 27:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 27:2"/>Naquele dia se dirá: “Cantem sobre a vinha que produz vinho.
<verse eid="ISA 27:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 27:3"/>Eu, o SENHOR, a guardo; a rego a todo momento. Eu a vigio noite e dia, para que ninguém a ataque.
<verse eid="ISA 27:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 27:4"/>Não estou irado. Mas, se surgirem espinhos e ervas daninhas, eu lutarei contra eles e os queimarei completamente.
<verse eid="ISA 27:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 27:5"/>Ou então que busquem minha proteção e façam as pazes comigo; sim, que façam as pazes comigo”.
<verse eid="ISA 27:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 27:6"/>Nos dias que virão, Jacó criará raízes; Israel crescerá, florescerá e encherá toda a terra com seus frutos.
<verse eid="ISA 27:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 27:7"/>Por acaso Israel foi ferido pelo SENHOR como ele feriu os que o atacaram? Ou foi morto como morreram os seus inimigos?
<verse eid="ISA 27:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 27:8"/>Ele castigou Israel com medida; mandou o povo para longe com seu vento forte, como no dia do vento do leste.
<verse eid="ISA 27:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 27:9"/>Assim a culpa de Jacó será perdoada, e o resultado da remoção do seu pecado será este: ele destruirá completamente as pedras dos altares, e não ficarão postes sagrados nem altares de incenso.
<verse eid="ISA 27:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 27:10"/>A cidade fortificada ficará sozinha, abandonada e sem moradores; ali os bezerros pastarão, deitarão e comerão seus ramos.
<verse eid="ISA 27:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 27:11"/>Quando os galhos secam e se quebram, são usados como lenha. Esse povo não tem entendimento; por isso, aquele que o criou não terá misericórdia dele.
<verse eid="ISA 27:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 27:12"/>Naquele dia, o SENHOR recolherá o seu povo desde o rio Eufrates até o ribeiro do Egito; vocês serão reunidos um por um, ó israelitas.
<verse eid="ISA 27:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 27:13"/>Naquele dia, uma grande trombeta será tocada. Os que estavam perdidos na Assíria e espalhados pelo Egito voltarão e adorarão o SENHOR no monte santo, em Jerusalém.
<verse eid="ISA 27:13"/><verse eid="ISA 27:13"/></para>
  <chapter eid="ISA 27"/>
  <chapter number="28" style="c" sid="ISA 28"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 28:1"/>Ai da coroa de orgulho dos bêbados de Efraim, que fica sobre o vale fértil! Sua beleza está murchando como uma flor que perde a sua beleza; é o enfeite glorioso daqueles que foram dominados pelo vinho.
<verse eid="ISA 28:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 28:2"/>Vejam! O Senhor tem um poderoso instrumento de destruição: como uma tempestade de granizo e vento forte, como uma chuva que transborda, ele lançará tudo por terra com força.
<verse eid="ISA 28:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 28:3"/>A coroa de orgulho dos bêbados de Efraim vai cair no chão e será pisoteada.
<verse eid="ISA 28:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 28:4"/>A beleza sobre o vale fértil será como um figo maduro antes da colheita: quem o encontrar logo o pega e o come.
<verse eid="ISA 28:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 28:5"/>Naquele tempo, o SENHOR dos Exércitos será coroa de glória e adorno belo para o restante do seu povo.
<verse eid="ISA 28:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 28:6"/>Ele dará espírito de justiça aos que julgam e força aos que defendem a cidade contra os ataques.
<verse eid="ISA 28:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 28:7"/>Mas também estes se perdem por causa do vinho; ficam confusos por causa da bebida forte. Sacerdotes e profetas tropeçam por causa do vinho; ficam perdidos nas suas visões e erram nos seus julgamentos.
<verse eid="ISA 28:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 28:8"/>Todas as mesas estão cheias de sujeira e vômito; não existe nenhum lugar limpo.
<verse eid="ISA 28:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 28:9"/>Eles dizem: “Quem ele pensa que está ensinando? Para quem ele está explicando a mensagem? Somos crianças pequenas que acabaram de deixar o leite?
<verse eid="ISA 28:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 28:10"/>Pois ele fala conosco assim: ‘Regra após regra, regra após regra; linha após linha, linha após linha; um pouco aqui, um pouco ali’”.
<verse eid="ISA 28:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 28:11"/>Por isso, Deus vai falar com este povo por meio de gente de lábios gaguejantes e por meio de outra língua,
<verse eid="ISA 28:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 28:12"/>a quem tinha dito: “Aqui está o descanso; deem descanso ao cansado. Este é o lugar de repouso”. Mas eles não quiseram ouvir.
<verse eid="ISA 28:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 28:13"/>Então a palavra do SENHOR será para eles: “Regra após regra, regra após regra; linha após linha, linha após linha; um pouco aqui, um pouco ali”. Assim eles andarão e cairão para trás, ficarão feridos, presos e serão levados como prisioneiros.
<verse eid="ISA 28:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 28:14"/>Portanto, ouçam a palavra do SENHOR, zombadores que governam este povo em Jerusalém.
<verse eid="ISA 28:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 28:15"/>Vocês dizem: “Fizemos um acordo com a morte e um contrato com o mundo dos mortos. Quando a destruição vier, não nos atingirá, porque fizemos da mentira o nosso esconderijo e do engano a nossa proteção”.
<verse eid="ISA 28:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ISA 28:16"/>Por isso, o SENHOR Deus diz: “Coloco em Sião uma pedra escolhida, uma pedra preciosa de fundamento. Quem confiar nela não será derrotado.
<verse eid="ISA 28:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ISA 28:17"/>Farei da justiça a medida e da retidão o padrão. O granizo destruirá o abrigo da mentira, e as águas levarão embora o esconderijo.
<verse eid="ISA 28:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ISA 28:18"/>O acordo de vocês com a morte será desfeito, e o contrato com o mundo dos mortos não permanecerá. Quando a destruição passar, ela levará vocês.
<verse eid="ISA 28:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ISA 28:19"/>Cada vez que ela passar, atingirá vocês; passará manhã após manhã, dia e noite”. Apenas ouvir essa mensagem causará medo.
<verse eid="ISA 28:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ISA 28:20"/>A cama será curta demais para se deitar, e o cobertor, estreito demais para se cobrir.
<verse eid="ISA 28:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ISA 28:21"/>O SENHOR se levantará como no monte Perazim e lutará como no vale de Gibeão, para realizar sua obra — uma obra estranha — e cumprir seu plano — um plano incomum.
<verse eid="ISA 28:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ISA 28:22"/>Agora parem de zombar, para que suas prisões não fiquem ainda mais fortes; pois ouvi do SENHOR dos Exércitos que uma destruição já foi decidida sobre toda a terra.
<verse eid="ISA 28:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ISA 28:23"/>Ouçam com atenção e escutem o que estou dizendo.
<verse eid="ISA 28:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ISA 28:24"/>Será que o agricultor fica arando o tempo todo sem plantar? Fica sempre abrindo sulcos?
<verse eid="ISA 28:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ISA 28:25"/>Depois de preparar o solo, ele não semeia o endro e espalha o cominho? Não planta o trigo em fileiras, a cevada no lugar apropriado e o centeio nas bordas?
<verse eid="ISA 28:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="ISA 28:26"/>O seu Deus lhe ensina e mostra o caminho correto.
<verse eid="ISA 28:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="ISA 28:27"/>O endro não é debulhado com uma ferramenta pesada, nem o cominho é esmagado com uma roda. Um é batido com uma vara, o outro com golpes leves.
<verse eid="ISA 28:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="ISA 28:28"/>O trigo é moído para fazer pão, mas não é esmagado sem parar. Mesmo que a roda do carro passe sobre ele, o grão não vira pó.
<verse eid="ISA 28:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="ISA 28:29"/>Isso também vem do SENHOR dos Exércitos, que tem grande sabedoria e sabe dar os melhores conselhos.
<verse eid="ISA 28:29"/><verse eid="ISA 28:29"/></para>
  <chapter eid="ISA 28"/>
  <chapter number="29" style="c" sid="ISA 29"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 29:1"/>Ai de Ariel, Ariel, a cidade onde Davi montou acampamento! Continuem celebrando ano após ano as suas festas.
<verse eid="ISA 29:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 29:2"/>Eu trarei sofrimento e tristeza sobre você; você será para mim como um altar onde haverá lamento.
<verse eid="ISA 29:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 29:3"/>Cercarei seus muros, construirei rampas de ataque e prepararei máquinas de guerra contra você.
<verse eid="ISA 29:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 29:4"/>Você será humilhada; sua voz virá do chão, como um sussurro vindo do pó.
<verse eid="ISA 29:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 29:5"/>Seus inimigos serão espalhados como poeira fina, e os cruéis desaparecerão como palha levada pelo vento. Tudo acontecerá de repente.
<verse eid="ISA 29:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 29:6"/>O SENHOR dos Exércitos virá com grande poder: trovões, terremotos, vento forte, tempestade e chamas de fogo.
<verse eid="ISA 29:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 29:7"/>Todas as nações que lutarem contra Ariel, que atacarem e cercarem a cidade, serão como um sonho que passa durante a noite.
<verse eid="ISA 29:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 29:8"/>Será como o faminto que sonha que está comendo, mas acorda ainda com fome; ou como o sedento que sonha que está bebendo, mas desperta fraco, sem se saciar. Assim será com todos os que lutarem contra o monte Sião: seus planos serão como um sonho que não se realiza.
<verse eid="ISA 29:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 29:9"/>Fiquem espantados e maravilhados! Fiquem cegos e sem entender! Estão como bêbados, mas não por causa do vinho; cambaleiam, mas não por causa da bebida forte.
<verse eid="ISA 29:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 29:10"/>Pois o SENHOR derramou sobre vocês um profundo sono; ele fechou os olhos dos profetas e cobriu a visão dos que têm visões.
<verse eid="ISA 29:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 29:11"/>Toda esta visão será para vocês como palavras de um livro fechado. Se alguém que sabe ler receber o livro e disserem: “Leia”, ele responderá: “Não posso, porque está selado”.
<verse eid="ISA 29:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 29:12"/>E se derem o livro a alguém que não sabe ler e disserem: “Leia”, ele responderá: “Não sei ler”.
<verse eid="ISA 29:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 29:13"/>O SENHOR declara: “Este povo se aproxima de mim com palavras e me honra com os lábios, mas seu coração está longe de mim. Sua adoração é baseada apenas em mandamentos ensinados por pessoas.
<verse eid="ISA 29:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 29:14"/>Por isso farei coisas maravilhosas e espantosas entre este povo. A sabedoria dos sábios desaparecerá, e o entendimento dos inteligentes ficará escondido”.
<verse eid="ISA 29:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 29:15"/>Ai de quem esconde seus planos do SENHOR, agindo às sombras e pensando: “Quem nos vê? Quem saberá?”.
<verse eid="ISA 29:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ISA 29:16"/>Vocês estão invertendo as coisas! Será que o barro pode dizer ao oleiro: “Você não me fez”? Ou uma obra pode dizer ao seu criador: “Você não entende nada”?
<verse eid="ISA 29:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ISA 29:17"/>Em pouco tempo, o Líbano se tornará uma terra cultivada, e a terra cultivada parecerá uma floresta.
<verse eid="ISA 29:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ISA 29:18"/>Naquele dia, os surdos ouvirão as palavras de um livro, e os olhos dos cegos verão, livres da escuridão e da tristeza.
<verse eid="ISA 29:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ISA 29:19"/>Os humildes se alegrarão no SENHOR, e os necessitados terão grande alegria no Santo de Israel.
<verse eid="ISA 29:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ISA 29:20"/>Os opressores acabarão, os arrogantes desaparecerão, e todos os que planejam fazer o mal serão destruídos.
<verse eid="ISA 29:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ISA 29:21"/>Aqueles que acusam outras pessoas sem motivo, que colocam armadilhas nos julgamentos e tiram a justiça dos inocentes serão eliminados.
<verse eid="ISA 29:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ISA 29:22"/>Por isso o SENHOR, que resgatou Abraão, diz ao povo de Jacó: “Meu povo não será mais envergonhado, e seu rosto não ficará pálido de medo.
<verse eid="ISA 29:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ISA 29:23"/>Quando virem seus filhos, obra das minhas mãos, reconhecerão o meu nome e honrarão o Santo de Jacó, temendo o Deus de Israel.
<verse eid="ISA 29:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ISA 29:24"/>Os que estavam perdidos entenderão, e os que reclamavam aprenderão a aceitar a instrução”.
<verse eid="ISA 29:24"/><verse eid="ISA 29:24"/></para>
  <chapter eid="ISA 29"/>
  <chapter number="30" style="c" sid="ISA 30"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 30:1"/>"Ai dos meus filhos rebeldes”, declara o SENHOR, “que fazem planos sem buscar minha direção e fazem acordos sem o meu Espírito, acrescentando pecado a pecado.
<verse eid="ISA 30:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 30:2"/>Eles descem ao Egito sem pedir minha orientação, buscando proteção do faraó e abrigo à sombra do Egito.
<verse eid="ISA 30:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 30:3"/>Mas esse refúgio não servirá; a confiança no Egito trará vergonha e humilhação.
<verse eid="ISA 30:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 30:4"/>Seus líderes já chegaram a Zoã, e seus enviados percorreram Hanes;
<verse eid="ISA 30:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 30:5"/>todos os que confiam nesse povo serão envergonhados; não receberão ajuda, mas apenas vergonha e humilhação”.
<verse eid="ISA 30:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 30:6"/>Esta é a mensagem sobre os animais do Neguebe: atravessam uma terra perigosa, cheia de leões, leoas, cobras e serpentes voadoras, levando riquezas em jumentos e tesouros em camelos, para um povo que não pode ajudar.
<verse eid="ISA 30:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 30:7"/>Pois a ajuda do Egito é inútil e vazia; por isso eu o chamo de Raabe, o monstro que fica parado.
<verse eid="ISA 30:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 30:8"/>Agora escreva isto numa tábua diante deles e registre num livro, para que fique como testemunho para sempre.
<verse eid="ISA 30:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 30:9"/>Este povo é teimoso e desobediente; são filhos mentirosos que ignoram a lei do SENHOR.
<verse eid="ISA 30:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 30:10"/>Eles dizem aos videntes: “Não tenham visões!”. E aos profetas: “Não nos digam a verdade. Falem coisas agradáveis; contem ilusões!
<verse eid="ISA 30:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 30:11"/>Abandonem a vereda correta, esqueçam o caminho da verdade; não nos falem do Santo de Israel”.
<verse eid="ISA 30:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 30:12"/>O Santo de Israel responde: “Vocês rejeitaram esta mensagem e confiaram na mentira e na opressão.
<verse eid="ISA 30:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 30:13"/>Por isso, esse pecado será para vocês como uma rachadura num muro alto, que cresce até o muro cair de repente.
<verse eid="ISA 30:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 30:14"/>Será quebrado como um vaso de barro, sem sobrar nenhum pedaço que sirva para pegar brasas do fogo ou tirar água da cisterna”.
<verse eid="ISA 30:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 30:15"/>Assim diz o SENHOR, o Santo de Israel: “Vocês serão salvos se voltarem para mim e permanecerem tranquilos. Sua força está na confiança e na calma, mas vocês não quiseram fazer isso.
<verse eid="ISA 30:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ISA 30:16"/>Vocês disseram: ‘Vamos fugir montados em cavalos!’. Por isso fugirão. Disseram: ‘Usaremos cavalos rápidos!’. Mas os que perseguirem vocês serão ainda mais rápidos.
<verse eid="ISA 30:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ISA 30:17"/>Mil fugirão diante de um só; diante de cinco vocês fugirão, até que restem como um mastro no topo de um monte, como um estandarte numa colina”.
<verse eid="ISA 30:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ISA 30:18"/>Mesmo assim, o SENHOR espera para mostrar sua bondade a vocês. Ele terá compaixão, pois é justo. Felizes são todos os que esperam nele.
<verse eid="ISA 30:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ISA 30:19"/>Ó povo de Sião, habitantes de Jerusalém, vocês não chorarão mais. Ele será misericordioso quando clamarem e ouvirá o seu pedido.
<verse eid="ISA 30:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ISA 30:20"/>Mesmo que o Senhor dê a vocês pão de sofrimento e água de aflição, seus mestres não ficarão escondidos; vocês verão os seus instrutores.
<verse eid="ISA 30:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ISA 30:21"/>Quando se desviarem à direita ou à esquerda, ouvirão atrás de vocês: “Este é o caminho; sigam-no”.
<verse eid="ISA 30:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ISA 30:22"/>Então vocês considerarão impuros os seus ídolos de prata e ouro. Vocês os jogarão fora como coisas sujas e dirão: “Fora daqui!”.
<verse eid="ISA 30:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ISA 30:23"/>O SENHOR dará chuva para a semente que vocês semearem; a terra produzirá alimento abundante, e haverá pastagem farta para o seu gado.
<verse eid="ISA 30:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ISA 30:24"/>Os bois e jumentos que trabalham a terra comerão alimento bem preparado, separado com pá e garfo.
<verse eid="ISA 30:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ISA 30:25"/>No dia da grande destruição, quando as torres caírem, haverá rios e correntes de água em todos os montes e colinas.
<verse eid="ISA 30:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="ISA 30:26"/>A luz da lua será como a luz do sol, e a luz do sol será sete vezes maior, como a luz de sete dias reunida num só dia, quando o SENHOR curar o seu povo.
<verse eid="ISA 30:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="ISA 30:27"/>Vejam, ardendo em sua ira, o nome do SENHOR vem de longe, cercado de densas nuvens de fumaça; seus lábios estão cheios de furor e sua língua é fogo que devora.
<verse eid="ISA 30:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="ISA 30:28"/>Seu sopro será como uma corrente forte que chega até o pescoço. Ele separará as nações com a peneira da destruição e colocará um freio nos povos para guiá-los para longe.
<verse eid="ISA 30:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="ISA 30:29"/>Mas vocês cantarão com alegria, como nas festas sagradas. O coração de vocês ficará feliz ao subir ao monte do SENHOR, à Rocha de Israel, ao som das flautas.
<verse eid="ISA 30:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="ISA 30:30"/>O SENHOR fará sua voz poderosa ser ouvida e mostrará seu braço forte, em meio a fogo, tempestades e granizo.
<verse eid="ISA 30:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="ISA 30:31"/>Ele destruirá a Assíria e a castigará com sua vara.
<verse eid="ISA 30:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="ISA 30:32"/>Cada golpe da vara que ele usar será acompanhado por tamborins e harpas. Ele lutará contra eles com golpes poderosos.
<verse eid="ISA 30:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="ISA 30:33"/>Tofete já está preparado para o rei. Há muita lenha, e o fogo foi preparado pelo sopro do SENHOR, como um fogo de enxofre ardente.
<verse eid="ISA 30:33"/><verse eid="ISA 30:33"/></para>
  <chapter eid="ISA 30"/>
  <chapter number="31" style="c" sid="ISA 31"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 31:1"/>Ai daqueles que descem ao Egito em busca de ajuda e confiam em cavalos! Eles confiam nos muitos carros e na força dos cavaleiros, mas não olham para o Santo de Israel nem buscam o SENHOR.
<verse eid="ISA 31:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 31:2"/>Mesmo assim, ele é sábio: traz o mal e cumpre o que disse. Ele se levanta contra a família dos que praticam o mal e contra os que ajudam os injustos.
<verse eid="ISA 31:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 31:3"/>Os egípcios são humanos, não Deus; seus cavalos são carne, não espírito. Quando o SENHOR estender a sua mão, cairá tanto quem ajuda como quem recebe ajuda; todos serão destruídos juntos.
<verse eid="ISA 31:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 31:4"/>Pois assim o SENHOR me disse: “Como um leão, um leão poderoso, que protege sua presa e não se assusta com muitos pastores reunidos contra ele, assim o SENHOR dos Exércitos descerá para lutar sobre o monte Sião e sobre sua colina.
<verse eid="ISA 31:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 31:5"/>Como aves que estendem suas asas sobre os filhotes para protegê-los, assim o SENHOR dos Exércitos protegerá Jerusalém; ele a protegerá, livrará, poupará e salvará”.
<verse eid="ISA 31:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 31:6"/>Voltem para aquele contra quem vocês se rebelaram, ó israelitas.
<verse eid="ISA 31:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 31:7"/>Pois naquele dia cada pessoa rejeitará seus ídolos de prata e de ouro, que suas próprias mãos fizeram e que levaram vocês ao pecado.
<verse eid="ISA 31:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 31:8"/>"Os assírios cairão por uma espada que não vem de homens; uma espada que não é humana os destruirá. Eles fugirão diante dela, e seus jovens serão levados como prisioneiros.
<verse eid="ISA 31:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 31:9"/>Sua fortaleza desaparecerá por causa do medo, e seus líderes ficarão apavorados diante do estandarte de guerra”, diz o SENHOR, cujo fogo está em Sião e cuja fornalha está em Jerusalém.
<verse eid="ISA 31:9"/><verse eid="ISA 31:9"/></para>
  <chapter eid="ISA 31"/>
  <chapter number="32" style="c" sid="ISA 32"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 32:1"/>Vejam: um rei governará com justiça, e príncipes governarão com retidão.
<verse eid="ISA 32:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 32:2"/>Cada um será como proteção contra o vento e abrigo contra a tempestade, como água em terra seca e como a sombra de uma grande rocha num lugar cansado pelo calor.
<verse eid="ISA 32:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 32:3"/>Então os olhos dos que veem enxergarão com clareza, e os ouvidos dos que ouvem prestarão atenção.
<verse eid="ISA 32:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 32:4"/>O coração dos precipitados compreenderá, e a língua dos que falavam com dificuldade falará claramente.
<verse eid="ISA 32:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 32:5"/>O tolo não será mais chamado de importante, e o enganador não será tratado como pessoa honrada.
<verse eid="ISA 32:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 32:6"/>Pois o tolo fala coisas sem sentido e planeja o mal; pratica injustiça e fala contra o SENHOR. Deixa o faminto sem comida e nega água ao sedento.
<verse eid="ISA 32:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 32:7"/>As armas do enganador são más; ele inventa planos injustos para prejudicar o pobre com mentiras, mesmo quando o pobre tem razão.
<verse eid="ISA 32:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 32:8"/>Mas a pessoa honesta pensa em coisas boas e continua a fazer o que é correto.
<verse eid="ISA 32:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 32:9"/>Levantem-se, mulheres que vivem tranquilas, e escutem minha voz; vocês que se sentem seguras, prestem atenção ao que vou dizer.
<verse eid="ISA 32:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 32:10"/>Em pouco mais de um ano, vocês que se sentem seguras tremerão, porque a colheita das uvas acabará e não haverá colheita.
<verse eid="ISA 32:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 32:11"/>Tremam, mulheres que vivem tranquilas; fiquem preocupadas, vocês que se sentem seguras. Tirem suas roupas bonitas e vistam roupas de lamento.
<verse eid="ISA 32:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 32:12"/>Chorem e lamentem pelos campos agradáveis e pelas vinhas cheias de frutos,
<verse eid="ISA 32:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 32:13"/>pela terra do meu povo, cheia de espinhos e mato, e por todas as casas onde antes havia alegria.
<verse eid="ISA 32:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 32:14"/>Pois o palácio ficará abandonado, a cidade cheia de movimento ficará vazia. A fortaleza e a torre de vigia se tornarão lugares abandonados para sempre, onde jumentos andarão e rebanhos pastarão,
<verse eid="ISA 32:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 32:15"/>até que o Espírito seja derramado sobre nós do alto. Então o deserto se tornará uma terra produtiva, e a terra produtiva crescerá como uma floresta.
<verse eid="ISA 32:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ISA 32:16"/>A justiça estará presente no deserto, e o que é correto permanecerá na terra produtiva.
<verse eid="ISA 32:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ISA 32:17"/>O resultado da justiça será paz; o resultado do que é correto será calma e segurança para sempre.
<verse eid="ISA 32:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ISA 32:18"/>Meu povo viverá em paz, em casas seguras e em lugares onde poderá descansar com tranquilidade,
<verse eid="ISA 32:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ISA 32:19"/>mesmo quando o granizo derrubar a floresta e a cidade for destruída.
<verse eid="ISA 32:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ISA 32:20"/>Felizes são vocês que plantam perto das águas e deixam seus bois e jumentos livres para trabalhar.
<verse eid="ISA 32:20"/><verse eid="ISA 32:20"/></para>
  <chapter eid="ISA 32"/>
  <chapter number="33" style="c" sid="ISA 33"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 33:1"/>Ai de você que destrói outros sem ter sido destruído! Ai de você que age com traição sem ter sido traído! Quando terminar de destruir, será destruído; quando acabar de trair, será traído.
<verse eid="ISA 33:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 33:2"/>SENHOR, tem compaixão de nós; esperamos em ti. Sê a nossa força a cada manhã e o nosso socorro quando vierem os tempos difíceis.
<verse eid="ISA 33:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 33:3"/>Os povos fogem ao estrondo da tua voz; quando te levantas, as nações se espalham.
<verse eid="ISA 33:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 33:4"/>Como gafanhotos que devoram uma plantação e deixam o campo vazio, assim os homens saquearão vocês, ó nações; saltarão sobre os despojos como gafanhotos saltam sobre a colheita.
<verse eid="ISA 33:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 33:5"/>O SENHOR é grandioso, pois vive nas alturas; ele encheu Sião de justiça e de retidão.
<verse eid="ISA 33:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 33:6"/>Ele será a segurança dos seus dias, uma grande fonte de salvação, sabedoria e conhecimento. Temer o SENHOR é o maior tesouro.
<verse eid="ISA 33:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 33:7"/>Vejam! Os guerreiros gritam nas ruas, e os mensageiros de paz choram amargamente.
<verse eid="ISA 33:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 33:8"/>As estradas estão vazias; ninguém viaja pelos caminhos. A aliança foi quebrada, as cidades foram desprezadas, e ninguém é respeitado.
<verse eid="ISA 33:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 33:9"/>A terra chora e enfraquece. O Líbano perde sua beleza e se envergonha; Sarom se torna um deserto, e Basã e Carmelo perdem suas folhas.
<verse eid="ISA 33:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 33:10"/>"Agora me levantarei”, diz o SENHOR; “agora me erguerei e mostrarei minha grandeza.
<verse eid="ISA 33:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 33:11"/>Vocês planejam coisas sem valor e produzem apenas coisas inúteis; seu próprio sopro é como fogo que destrói vocês.
<verse eid="ISA 33:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 33:12"/>Os povos serão queimados até virarem pó; serão como espinhos cortados e jogados no fogo.
<verse eid="ISA 33:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 33:13"/>Os que estão longe, observem bem o que fiz; os que estão perto, reconheçam o meu poder”.
<verse eid="ISA 33:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 33:14"/>Os pecadores ficam com medo em Sião; os injustos tremem. Eles dizem: “Quem pode viver perto deste fogo destruidor? Quem pode permanecer diante destas chamas?”.
<verse eid="ISA 33:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 33:15"/>Aquele que vive de maneira correta e fala a verdade, que rejeita ganhos desonestos, não aceita suborno, não participa de planos violentos e não aprova o mal,
<verse eid="ISA 33:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ISA 33:16"/>esse viverá em lugares altos; as rochas serão sua proteção segura. Ele terá alimento e água garantidos.
<verse eid="ISA 33:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ISA 33:17"/>Seus olhos verão o rei em sua beleza e verão uma terra que se estende para longe.
<verse eid="ISA 33:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ISA 33:18"/>Você se lembrará daquele tempo de medo e perguntará: “Onde está aquele que registrava o despojo? Onde está aquele que cobrava impostos? Onde está aquele que contava as torres?”.
<verse eid="ISA 33:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ISA 33:19"/>Você não verá mais aquele povo arrogante, de fala difícil, que você não entende, com uma língua estranha e incompreensível.
<verse eid="ISA 33:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ISA 33:20"/>Olhe para Sião, a cidade das nossas festas. Você verá Jerusalém como um lugar tranquilo, uma tenda firme que nunca será tirada do lugar. Suas estacas nunca serão arrancadas, e suas cordas nunca se romperão.
<verse eid="ISA 33:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ISA 33:21"/>Ali o SENHOR será grandioso para nós. Será como rios largos e canais extensos, onde nenhum navio inimigo passará e nenhuma embarcação de guerra navegará.
<verse eid="ISA 33:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ISA 33:22"/>Pois o SENHOR é nosso juiz, nosso legislador, nosso rei; ele é quem nos salvará.
<verse eid="ISA 33:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ISA 33:23"/>As cordas deles estão soltas; não conseguem firmar o mastro nem abrir a vela. Então haverá muito despojo, e até os que andavam mancando receberão sua parte.
<verse eid="ISA 33:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ISA 33:24"/>Nenhum dos moradores dirá: “Estou doente”. O pecado do povo que vive ali será perdoado.
<verse eid="ISA 33:24"/><verse eid="ISA 33:24"/></para>
  <chapter eid="ISA 33"/>
  <chapter number="34" style="c" sid="ISA 34"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 34:1"/>Cheguem mais perto, nações, e escutem; povos, prestem atenção! Ouçam, a terra e tudo o que ela contém, o mundo e tudo o que dele nasce.
<verse eid="ISA 34:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 34:2"/>O SENHOR está irado contra todas as nações; sua indignação está contra todos os seus exércitos. Ele os entregou ao julgamento e os destinou à destruição.
<verse eid="ISA 34:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 34:3"/>Seus mortos ficarão sem sepultura; o mau cheiro deles subirá, e os montes ficarão vermelhos com o seu sangue.
<verse eid="ISA 34:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 34:4"/>As estrelas do céu desaparecerão; o céu será enrolado como um pergaminho, e todos os astros cairão como folhas da videira e como figos secos que caem da figueira.
<verse eid="ISA 34:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 34:5"/>Quando minha espada estiver pronta no céu, ela cairá sobre Edom, sobre o povo que entreguei ao julgamento.
<verse eid="ISA 34:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 34:6"/>A espada do SENHOR está coberta de sangue e gordura, do sangue de cordeiros e bodes, da gordura dos carneiros. Pois o SENHOR prepara um sacrifício em Bozra e uma grande matança na terra de Edom.
<verse eid="ISA 34:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 34:7"/>Bois selvagens, bezerros e touros cairão juntos com eles. A terra ficará cheia de sangue, e o pó ficará coberto de gordura.
<verse eid="ISA 34:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 34:8"/>Porque o SENHOR reservou um dia de vingança, um tempo para defender a causa de Sião.
<verse eid="ISA 34:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 34:9"/>Os rios de Edom se transformarão em piche, e seu chão em enxofre; sua terra queimará como piche em chamas.
<verse eid="ISA 34:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 34:10"/>O fogo não será apagará nem de dia nem de noite; a fumaça continuará a subir. Aquela terra ficará deserta para sempre, e ninguém passará por ela.
<verse eid="ISA 34:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 34:11"/>O pelicano e o ouriço viverão ali; a coruja e o corvo farão morada nela. Ele medirá a terra com a linha da destruição e o instrumento da ruína.
<verse eid="ISA 34:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 34:12"/>Não haverá ali líderes para governar, e todos os seus chefes desaparecerão.
<verse eid="ISA 34:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 34:13"/>Espinhos crescerão em seus palácios, plantas selvagens cobrirão suas cidades. Edom será lugar de chacais e morada de avestruzes.
<verse eid="ISA 34:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 34:14"/>Animais do deserto se encontrarão com hienas, e cabras selvagens chamarão umas às outras. Ali também a criatura da noite encontrará descanso.
<verse eid="ISA 34:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 34:15"/>Ali a coruja fará seu ninho, colocará ovos e cuidará dos seus filhotes. Ali também se reunirão aves de rapina, cada uma com seu companheiro.
<verse eid="ISA 34:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ISA 34:16"/>Procurem no livro do SENHOR e leiam: nenhum deles faltará, nenhum ficará sem seu companheiro. Pois o próprio SENHOR ordenou, e o seu Espírito os reuniu.
<verse eid="ISA 34:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ISA 34:17"/>Ele deu a cada um o seu lugar e marcou seus limites com sua própria mão. Eles ocuparão essa terra para sempre e viverão ali de geração em geração.
<verse eid="ISA 34:17"/><verse eid="ISA 34:17"/></para>
  <chapter eid="ISA 34"/>
  <chapter number="35" style="c" sid="ISA 35"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 35:1"/>O deserto e a terra seca se alegrarão; o lugar árido se encherá de alegria e florescerá como o açafrão.
<verse eid="ISA 35:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 35:2"/>O deserto florescerá com abundância e se alegrará com cânticos de alegria. Receberá a beleza do Líbano, o esplendor do Carmelo e de Sarom. Todos verão a glória do SENHOR, a majestade do nosso Deus.
<verse eid="ISA 35:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 35:3"/>Fortaleçam as mãos cansadas e deem firmeza aos joelhos enfraquecidos.
<verse eid="ISA 35:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 35:4"/>Digam aos que têm o coração aflito: “Sejam corajosos e não tenham medo! Seu Deus vem. Ele vem para fazer justiça e trazer salvação”.
<verse eid="ISA 35:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 35:5"/>Então os olhos dos cegos se abrirão, e os ouvidos dos surdos voltarão a ouvir.
<verse eid="ISA 35:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 35:6"/>Então o coxo saltará como um cervo, e quem não consegue falar cantará de alegria. Pois águas brotarão no deserto, e correntes surgirão na terra seca.
<verse eid="ISA 35:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 35:7"/>A terra seca se tornará um lago, e o chão ressequido dará lugar a fontes de água. Onde antes viviam chacais, crescerão relva, juncos e canas.
<verse eid="ISA 35:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 35:8"/>Ali haverá uma estrada, um caminho chamado “Caminho Santo”. O impuro não passará por ele. Esse caminho será para os que pertencem ao SENHOR; quem andar por ele não se perderá.
<verse eid="ISA 35:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 35:9"/>Ali não haverá leões, nem animais perigosos andarão por esse caminho; eles não serão encontrados ali. Somente os resgatados caminharão por ele.
<verse eid="ISA 35:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 35:10"/>Os que o SENHOR libertou voltarão e chegarão a Sião com cânticos de alegria. Uma felicidade sem fim estará sobre eles; serão tomados por júbilo e celebração, e a tristeza e o suspiro desaparecerão.
<verse eid="ISA 35:10"/><verse eid="ISA 35:10"/></para>
  <chapter eid="ISA 35"/>
  <chapter number="36" style="c" sid="ISA 36"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 36:1"/>No décimo quarto ano do reinado de Ezequias, rei de Judá, Senaqueribe, rei da Assíria, lançou ataque contra todas as cidades fortificadas de Judá e as tomou.
<verse eid="ISA 36:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 36:2"/>De Laquis, enviou seu comandante a Jerusalém, à frente de um grande exército, para exigir a rendição de Ezequias. O comandante se posicionou próximo ao aqueduto do tanque superior, no caminho que leva ao campo do Lavandeiro.
<verse eid="ISA 36:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 36:3"/>Eliaquim, filho de Hilquias, encarregado do palácio; Sebna, o secretário real; e Joá, filho de Asafe, historiador do reino, saíram ao encontro dele.
<verse eid="ISA 36:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 36:4"/>O comandante disse: “Levem esta mensagem a Ezequias: Assim diz o grande rei da Assíria: Em que você confia? O que lhe dá segurança?
<verse eid="ISA 36:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 36:5"/>Você acha que palavras vazias podem substituir estratégia e força para a guerra? Em quem você confia para se rebelar contra mim?
<verse eid="ISA 36:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 36:6"/>Você está confiando no Egito? Isso é como se apoiar num caniço quebrado, que fere e fura a mão. Assim é o faraó, rei do Egito, para quem confia nele.
<verse eid="ISA 36:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 36:7"/>Talvez você diga: ‘Confiamos no SENHOR, nosso Deus’. Mas não foi Ezequias quem removeu os lugares altos e os altares, dizendo a Judá e a Jerusalém que adorassem somente diante do altar em Jerusalém?
<verse eid="ISA 36:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 36:8"/>Façam um acordo com o rei da Assíria, meu senhor: darei a vocês dois mil cavalos se conseguirem cavaleiros para montá-los.
<verse eid="ISA 36:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 36:9"/>Como poderão resistir a qualquer dos oficiais do meu senhor, mesmo o menor, confiando apenas nos carros e na cavalaria do Egito?
<verse eid="ISA 36:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 36:10"/>Não pensem que vim atacar esta terra sem a permissão do SENHOR. Foi o próprio SENHOR quem me disse: ‘Ataque esta terra e a destrua’”.
<verse eid="ISA 36:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 36:11"/>Então Eliaquim, Sebna e Joá disseram ao comandante: “Fale conosco em aramaico, pois é a língua que entendemos. Não fale em hebraico, pois o povo sobre o muro entenderá”.
<verse eid="ISA 36:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 36:12"/>Mas o comandante respondeu: “Vocês acham que meu senhor me mandou falar apenas a vocês e ao rei? Não! Também aos homens que estão sentados sobre o muro, que acabarão comendo as próprias fezes e bebendo a própria urina com vocês!”.
<verse eid="ISA 36:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 36:13"/>Ele ergueu a voz e gritou em hebraico: “Ouçam as palavras do grande rei da Assíria!
<verse eid="ISA 36:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 36:14"/>Não se deixem enganar por Ezequias; ele não poderá salvá-los.
<verse eid="ISA 36:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 36:15"/>Não acreditem quando ele diz: ‘O SENHOR nos livrará; esta cidade jamais será entregue ao rei da Assíria’.
<verse eid="ISA 36:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ISA 36:16"/>Não ouçam Ezequias. O rei da Assíria propõe o seguinte: façam as pazes comigo e se rendam. Cada um comerá de sua própria videira e figueira, e beberá da sua própria cisterna.
<verse eid="ISA 36:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ISA 36:17"/>Depois, eu os levarei para uma terra semelhante à de vocês, uma terra de trigo e vinho, de pão e vinhas.
<verse eid="ISA 36:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ISA 36:18"/>Não se deixem enganar por Ezequias, quando ele diz: ‘O SENHOR nos salvará’. Algum deus de outra nação salvou sua terra do rei da Assíria?
<verse eid="ISA 36:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ISA 36:19"/>Onde estão os deuses de Hamate e Arpade? E os de Sefarvaim? Livraram Samaria do meu poder?
<verse eid="ISA 36:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ISA 36:20"/>Qual deus de alguma nação conseguiu livrar seu povo das minhas mãos? Então como esperam que o SENHOR possa salvar Jerusalém das minhas mãos?”.
<verse eid="ISA 36:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ISA 36:21"/>O povo não disse uma só palavra, obedecendo à ordem de Ezequias: “Não respondam ao comandante”.
<verse eid="ISA 36:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ISA 36:22"/>Então Eliaquim, filho de Hilquias, encarregado do palácio, Sebna, o secretário real, e Joá, filho de Asafe, historiador do reino, rasgaram as roupas e voltaram ao rei para relatar tudo o que o comandante havia dito.
<verse eid="ISA 36:22"/><verse eid="ISA 36:22"/></para>
  <chapter eid="ISA 36"/>
  <chapter number="37" style="c" sid="ISA 37"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 37:1"/>Quando o rei Ezequias recebeu a notícia, rasgou suas vestes, cobriu-se com pano de saco e entrou no templo do SENHOR.
<verse eid="ISA 37:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 37:2"/>Ele enviou Eliaquim, encarregado do palácio, Sebna, o secretário real, e os principais sacerdotes, todos vestidos de pano de saco, ao profeta Isaías, filho de Amoz.
<verse eid="ISA 37:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 37:3"/>E levaram esta mensagem: “Assim fala o rei Ezequias: ‘Hoje é dia de grande aflição e vergonha, como a dor de parto de uma mulher, que ainda não consegue dar à luz.
<verse eid="ISA 37:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 37:4"/>Talvez o SENHOR, seu Deus, tenha ouvido as palavras do comandante da Assíria, enviado por seu rei para insultar o Deus vivo. Que o SENHOR, seu Deus, responda a essas palavras! Ore pelos que ainda sobreviveram’”.
<verse eid="ISA 37:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 37:5"/>Os enviados de Ezequias chegaram a Isaías,
<verse eid="ISA 37:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 37:6"/>que respondeu: “Digam ao rei: Assim fala o SENHOR: ‘Não se assuste com as palavras que ouviu, nem com as ameaças dos servos do rei da Assíria.
<verse eid="ISA 37:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 37:7"/>Eu colocarei nele um espírito, e ele ouvirá uma notícia que o fará voltar para sua terra. Ali será morto à espada’”.
<verse eid="ISA 37:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 37:8"/>O comandante da Assíria soube que o rei havia deixado Laquis e marchava contra Libna.
<verse eid="ISA 37:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 37:9"/>Então, quando ficou sabendo que Tiraca, rei da Etiópia, tinha saído para atacá-lo, enviou mensageiros a Ezequias com esta carta:
<verse eid="ISA 37:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 37:10"/>"Digam ao rei de Judá: Não se deixe enganar pelo seu Deus, em quem você confia, quando ele diz que Jerusalém não cairá nas mãos da Assíria.
<verse eid="ISA 37:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 37:11"/>Você viu como meus antecessores destruíram todas as nações; você acredita que escapará?
<verse eid="ISA 37:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 37:12"/>Os deuses de Gozã, de Harã, de Rezefe e do povo de Éden, em Telassar, os salvaram?
<verse eid="ISA 37:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 37:13"/>Onde estão os reis de Hamate, de Arpade, de Sefarvaim, de Hena e de Iva?”.
<verse eid="ISA 37:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 37:14"/>Ezequias recebeu a carta, leu-a, subiu ao templo do SENHOR e a abriu diante do SENHOR.
<verse eid="ISA 37:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 37:15"/>Em seguida, orou:
<verse eid="ISA 37:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ISA 37:16"/>"Ó SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel, entronizado entre os querubins, somente tu és Deus de todos os reinos. Criaste os céus e a terra.
<verse eid="ISA 37:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ISA 37:17"/>Escuta-me, SENHOR; volta tua atenção para nós e vê; ouve as palavras de Senaqueribe, que insultou o Deus vivo.
<verse eid="ISA 37:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ISA 37:18"/>De fato, SENHOR, os reis assírios devastaram todas essas nações.
<verse eid="ISA 37:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ISA 37:19"/>Atiraram no fogo os deuses daqueles povos, ídolos feitos pelas mãos humanas com madeira e pedra; portanto, não eram deuses de fato.
<verse eid="ISA 37:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ISA 37:20"/>Agora, SENHOR, nosso Deus, salva-nos desse rei, para que todos os reinos saibam que somente tu és Deus”.
<verse eid="ISA 37:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ISA 37:21"/>Isaías, filho de Amoz, enviou a seguinte mensagem a Ezequias: “Assim fala o SENHOR, Deus de Israel: Ouvi sua oração a respeito de Senaqueribe, rei da Assíria.
<verse eid="ISA 37:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ISA 37:22"/>Esta é a palavra que dirijo a ele: A virgem Sião o despreza e zomba de você; Jerusalém balança a cabeça enquanto você foge.
<verse eid="ISA 37:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ISA 37:23"/>A quem você insultou e dirigiu suas blasfêmias? Contra quem levantou a voz e ergueu seu olhar arrogante? Contra o Santo de Israel!
<verse eid="ISA 37:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ISA 37:24"/>Por meio de seus servos, você disse: ‘Subi os montes altos do Líbano, cortei os melhores cedros e os ciprestes mais nobres. Alcancei suas regiões mais distantes e suas florestas mais densas.
<verse eid="ISA 37:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ISA 37:25"/>Cavei poços em terras estrangeiras e bebi suas águas. Com a sola dos meus pés, sequei todos os canais do Egito’.
<verse eid="ISA 37:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="ISA 37:26"/>Mas você não sabe que, desde a antiguidade, planejei tudo isso e agora o realizo: você transformou cidades fortificadas em montes de ruínas.
<verse eid="ISA 37:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="ISA 37:27"/>Seus habitantes ficaram sem forças e cheios de vergonha. Tornaram-se como a erva do campo, como o capim verde, como a vegetação que cresce nos telhados e seca antes de amadurecer.
<verse eid="ISA 37:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="ISA 37:28"/>Conheço cada movimento seu: quando se senta, quando sai, quando entra e quando revela seu furor contra mim.
<verse eid="ISA 37:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="ISA 37:29"/>Vejo sua raiva contra mim e ouço sua arrogância; por isso, colocarei meu gancho em seu nariz e meu freio em sua boca, e farei você voltar pelo caminho por onde veio”.
<verse eid="ISA 37:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="ISA 37:30"/>Isaías disse a Ezequias: “Este é o sinal que lhe dou: neste ano vocês comerão o que brotar espontaneamente e, no próximo ano, o que vier dali; no terceiro ano semearão, colherão, plantarão vinhas e comerão seus frutos.
<verse eid="ISA 37:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="ISA 37:31"/>O remanescente da tribo de Judá lançará raízes em sua própria terra, e seus ramos darão frutos.
<verse eid="ISA 37:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="ISA 37:32"/>De Jerusalém e do monte Sião, sairão sobreviventes. O zelo do SENHOR dos Exércitos cumprirá tudo isso.
<verse eid="ISA 37:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="ISA 37:33"/>Assim diz o SENHOR sobre o rei da Assíria: ‘Ele não entrará nesta cidade, nem disparará flecha. Não se aproximará com escudos nem construirá rampas de cerco.
<verse eid="ISA 37:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="ISA 37:34"/>Voltará pelo caminho por onde veio; não entrará aqui.
<verse eid="ISA 37:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="ISA 37:35"/>Eu defenderei e salvarei esta cidade por minha honra e por causa do meu servo Davi’”.
<verse eid="ISA 37:35"/></para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v" sid="ISA 37:36"/>Naquela noite, o anjo do SENHOR matou 185 mil assírios no acampamento. Quando amanheceu, havia cadáveres por toda parte.
<verse eid="ISA 37:36"/></para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v" sid="ISA 37:37"/>Então Senaqueribe, rei da Assíria, fugiu para Nínive, sua terra, e ali permaneceu.
<verse eid="ISA 37:37"/></para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v" sid="ISA 37:38"/>Um dia, enquanto estava prostrado no templo de seu deus Nisroque, seus filhos Adrameleque e Sarezer o feriram com a espada e fugiram para Ararate; seu filho Esar-Hadom reinou em seu lugar.
<verse eid="ISA 37:38"/><verse eid="ISA 37:38"/></para>
  <chapter eid="ISA 37"/>
  <chapter number="38" style="c" sid="ISA 38"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 38:1"/>Naqueles dias, Ezequias adoeceu gravemente, quase a ponto de morrer. O profeta Isaías, filho de Amoz, foi até ele e disse: “Assim o SENHOR declara: ‘Coloque sua casa em ordem, porque você vai morrer; não vai se recuperar’”.
<verse eid="ISA 38:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 38:2"/>Então Ezequias virou o rosto para a parede e fez uma oração ao SENHOR, dizendo:
<verse eid="ISA 38:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 38:3"/>"SENHOR, lembra-te de que andei diante de ti com lealdade e coração sincero, e fiz o que é correto aos teus olhos”. Em seguida, chorou muito.
<verse eid="ISA 38:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 38:4"/>Depois disso, esta palavra do SENHOR veio a Isaías:
<verse eid="ISA 38:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 38:5"/>"Volte e diga a Ezequias: Assim diz o SENHOR, o Deus de Davi, seu antepassado: ‘Eu ouvi sua oração e vi suas lágrimas. Vou lhe dar mais quinze anos de vida.
<verse eid="ISA 38:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 38:6"/>Também vou livrar você e esta cidade do poder do rei da Assíria; eu defenderei esta cidade.
<verse eid="ISA 38:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 38:7"/>Este será o sinal de que o SENHOR cumprirá o que falou:
<verse eid="ISA 38:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 38:8"/>Farei a sombra do sol recuar dez degraus na escadaria de Acaz, por onde ela já tinha descido’”. E a sombra voltou dez degraus na escadaria por onde havia descido.
<verse eid="ISA 38:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 38:9"/>Depois de se recuperar, Ezequias, rei de Judá, escreveu:
<verse eid="ISA 38:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 38:10"/>"Eu disse: No auge da minha vida, tenho de atravessar as portas da morte e ser privado do resto dos meus anos?
<verse eid="ISA 38:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 38:11"/>E disse ainda: ‘Não verei mais o SENHOR, o SENHOR, na terra dos vivos; não voltarei a ver as pessoas, nem estarei com os que moram neste mundo.
<verse eid="ISA 38:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 38:12"/>Minha morada foi arrancada e levada para longe de mim, como a tenda de um pastor; minha vida foi enrolada como um tecido que o tecelão corta do tear. De dia e de noite, ele me consumia.
<verse eid="ISA 38:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 38:13"/>Esperei com paciência até o amanhecer,<note style="f" caller="+"> <char style="fk" closed="false">Esperei com paciência até o amanhecer: </char><char style="ft" closed="false">Uma das leituras possíveis também seria <char style="it" closed="true">Clamei até o amanhecer</char>.</char></note> mas ele esmagava meus ossos como um leão; de dia e de noite, ele me consumia.
<verse eid="ISA 38:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 38:14"/>Eu chilreava como a andorinha ou o grou, gemia como uma pomba; meus olhos se cansaram de esperar auxílio do alto. Estou angustiado, Senhor; socorre-me!’.
<verse eid="ISA 38:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 38:15"/>O que posso dizer? Ele falou comigo e agiu. Andarei humildemente todos os meus dias por causa da grande aflição que passei.
<verse eid="ISA 38:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ISA 38:16"/>Senhor, é por essas coisas que se vive, e nelas está a vida do meu espírito. Tu me restauraste a saúde e me deixaste viver.
<verse eid="ISA 38:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ISA 38:17"/>Sim, foi para o meu bem que passei por tanta amargura. Em teu amor, guardaste minha vida longe da cova da destruição; lançaste para trás de ti todos os meus pecados.
<verse eid="ISA 38:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ISA 38:18"/>Pois a morte não te louva, nem a sepultura te celebra; os que descem à cova já não esperam anunciar tua fidelidade.
<verse eid="ISA 38:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ISA 38:19"/>Os vivos, somente eles, te louvam como eu faço hoje; os pais contam aos filhos a tua fidelidade.
<verse eid="ISA 38:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ISA 38:20"/>O SENHOR decidiu salvar-me; por isso cantaremos com instrumentos de cordas todos os dias da nossa vida, no templo do SENHOR”.
<verse eid="ISA 38:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ISA 38:21"/>Isaías tinha dito: “Preparem uma massa de figos e coloquem sobre a inflamação, e ele ficará bom”.
<verse eid="ISA 38:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ISA 38:22"/>Ezequias tinha perguntado: “Qual será o sinal de que subirei ao templo do SENHOR?”.
<verse eid="ISA 38:22"/><verse eid="ISA 38:22"/></para>
  <chapter eid="ISA 38"/>
  <chapter number="39" style="c" sid="ISA 39"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 39:1"/>Nesse tempo, Merodaque-Baladã, filho de Baladã, rei da Babilônia, enviou cartas e um presente a Ezequias, pois soube que ele havia adoecido e tinha recuperado a saúde.
<verse eid="ISA 39:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 39:2"/>Ezequias recebeu os mensageiros com satisfação e lhes mostrou seus bens guardados: a prata, o ouro, as especiarias aromáticas, os óleos perfumados, o arsenal e todos os seus tesouros. Não houve nada em sua residência real, nem em todo o seu domínio, que ele não lhes exibisse.
<verse eid="ISA 39:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 39:3"/>Então o profeta Isaías foi até o rei Ezequias e perguntou: “O que aqueles homens disseram? De onde vieram?”. Ele respondeu: “Vieram de uma terra distante, da Babilônia”.
<verse eid="ISA 39:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 39:4"/>Isaías perguntou: “O que eles viram em sua casa?”. Ezequias respondeu: “Viram tudo o que está em minha casa; não há nada entre meus tesouros que eu não tenha mostrado a eles”.
<verse eid="ISA 39:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 39:5"/>Então Isaías disse ao rei Ezequias: “Escute a palavra do SENHOR dos Exércitos:
<verse eid="ISA 39:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 39:6"/>'Dias virão em que tudo o que está em sua casa, o que seus antepassados ajuntaram, será levado para a Babilônia; não restará nada’, diz o SENHOR.
<verse eid="ISA 39:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 39:7"/>'E alguns dos seus filhos, que procederão de você, serão levados e feitos eunucos no palácio do rei da Babilônia’”.
<verse eid="ISA 39:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 39:8"/>Ezequias respondeu ao profeta Isaías: “A palavra do SENHOR que você trouxe é boa”. Pois pensava: “Pelo menos haverá paz e segurança durante os meus dias”.
<verse eid="ISA 39:8"/><verse eid="ISA 39:8"/></para>
  <chapter eid="ISA 39"/>
  <chapter number="40" style="c" sid="ISA 40"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 40:1"/>O seu Deus diz: “Consolem! Consolem o meu povo.
<verse eid="ISA 40:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 40:2"/>Falem com ternura a Jerusalém e anunciem que seu tempo de sofrimento terminou, que sua culpa foi perdoada e que ela recebeu do SENHOR uma compensação completa por seus pecados”.
<verse eid="ISA 40:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 40:3"/>Atenção! Uma voz clama: “No deserto, preparem o caminho do SENHOR; na terra seca, abram uma estrada reta para o nosso Deus.
<verse eid="ISA 40:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 40:4"/>Os vales serão aterrados, e os montes e as colinas serão nivelados; os caminhos tortuosos serão endireitados, e os caminhos acidentados serão aplanados.
<verse eid="ISA 40:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 40:5"/>Então a glória do SENHOR se revelará, e toda a humanidade a verá, pois o próprio SENHOR falou”.
<verse eid="ISA 40:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 40:6"/>Uma voz diz: “Proclame!”. E eu pergunto: “O que devo proclamar?”. Ela diz: “Toda humanidade é como a erva, e toda a sua beleza é como a flor do campo.
<verse eid="ISA 40:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 40:7"/>A erva seca e as flores murcham quando o sopro do SENHOR passa sobre elas; certamente o povo é erva.
<verse eid="ISA 40:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 40:8"/>A erva seca e as flores murcham, mas a palavra do nosso Deus dura eternamente”.
<verse eid="ISA 40:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 40:9"/>Você que leva boas notícias a Sião, suba a um monte elevado; você que anuncia a Jerusalém, levante a voz com firmeza; levante-a, não tema; diga às cidades de Judá: “Vejam, aqui está o seu Deus!”.
<verse eid="ISA 40:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 40:10"/>O SENHOR Deus vem com poder, e seu braço governa. Ele traz consigo a recompensa e a sua justiça vem com ele.
<verse eid="ISA 40:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 40:11"/>Como um pastor, ele cuida do seu rebanho; recolhe os cordeiros com o braço e os leva junto ao peito; conduz com cuidado as ovelhas que amamentam.
<verse eid="ISA 40:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 40:12"/>Quem mediu as águas com a concha da mão? Quem mediu os céus com o palmo? Quem mediu o pó da terra com medida e pesou os montes na balança e as colinas nos pratos?
<verse eid="ISA 40:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 40:13"/>Quem compreendeu o Espírito do SENHOR ou foi seu conselheiro para instruí-lo?
<verse eid="ISA 40:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 40:14"/>A quem ele consultou para obter entendimento? Quem lhe ensinou o caminho da justiça, lhe transmitiu saber ou lhe deu a conhecer o caminho da sabedoria?
<verse eid="ISA 40:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 40:15"/>Vejam: as nações são como uma gota que cai de um balde; são como pó na balança. As ilhas são como poeira diante dele.
<verse eid="ISA 40:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ISA 40:16"/>Nem as florestas do Líbano teriam lenha suficiente, nem seus animais seriam suficientes para uma oferta digna.
<verse eid="ISA 40:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ISA 40:17"/>Diante dele, as nações não são nada; para ele, são menos que nada, puro vazio.
<verse eid="ISA 40:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ISA 40:18"/>A quem, então, vocês compararão Deus? Que forma pode representá-lo?
<verse eid="ISA 40:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ISA 40:19"/>Um ídolo moldado por um artesão, revestido de ouro pelo ourives e enfeitado com correntes de prata?
<verse eid="ISA 40:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ISA 40:20"/>Ou alguém escolhe uma madeira que não apodrece e procura um artesão habilidoso para fazer uma imagem que não caia?
<verse eid="ISA 40:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ISA 40:21"/>Vocês não sabem? Nunca ouviram? Não lhes foi contado desde o princípio? Não entenderam desde as origens da terra?
<verse eid="ISA 40:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ISA 40:22"/>Ele está assentado acima do círculo da terra, e seus habitantes são como gafanhotos; ele estende os céus como uma cortina e os arma como uma tenda para neles habitar.
<verse eid="ISA 40:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ISA 40:23"/>Ele reduz líderes a nada e torna sem valor os governantes da terra.
<verse eid="ISA 40:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ISA 40:24"/>Eles são plantados e logo secam; mal criam raízes, e ele sopra sobre eles. Um redemoinho os leva como palha.
<verse eid="ISA 40:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ISA 40:25"/>"A quem vocês vão me comparar? Quem se parece comigo?”, indaga o Santo.
<verse eid="ISA 40:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="ISA 40:26"/>Ergam os olhos para o alto e observem: quem criou tudo isso? É aquele que organiza o exército das estrelas e chama cada uma pelo nome. Por causa de seu grande poder e força, nenhuma delas falta.
<verse eid="ISA 40:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="ISA 40:27"/>Por que você se queixa, Jacó, e por que você diz, Israel: “O meu caminho está oculto ao SENHOR, e o meu direito passa despercebido ao meu Deus”?
<verse eid="ISA 40:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="ISA 40:28"/>Você não sabe? Nunca ouviu? O SENHOR é o Deus eterno, o Criador dos confins da terra. Ele não se cansa nem se desgasta; sua sabedoria não pode ser medida.
<verse eid="ISA 40:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="ISA 40:29"/>Ele dá força ao cansado e enche de vigor o que não tem energia.
<verse eid="ISA 40:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="ISA 40:30"/>Até jovens se cansam e se fatigam, e rapazes tropeçam e caem;
<verse eid="ISA 40:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="ISA 40:31"/>mas aqueles que esperam no SENHOR renovam suas forças; levantam voo com asas como águias; correm e não se cansam; caminham e não desfalecem.
<verse eid="ISA 40:31"/><verse eid="ISA 40:31"/></para>
  <chapter eid="ISA 40"/>
  <chapter number="41" style="c" sid="ISA 41"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 41:1"/>"Fiquem em silêncio diante de mim, terras distantes; que os povos recuperem forças. Aproximem-se para falar; venham juntos para o julgamento.
<verse eid="ISA 41:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 41:2"/>Quem despertou do oriente aquele que vem com justiça? Quem entrega povos ao seu poder e faz reis se curvarem diante dele? Ele os derrota com sua espada, reduzindo-os a pó; com seu arco, espalha-os como palha ao vento.
<verse eid="ISA 41:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 41:3"/>Ele os persegue e avança em segurança por caminhos onde seus pés nunca haviam passado.
<verse eid="ISA 41:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 41:4"/>Quem realizou isso e trouxe à existência cada geração desde o início? Eu, o SENHOR, o primeiro, e continuo presente até o fim; eu sou o mesmo”.
<verse eid="ISA 41:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 41:5"/>As ilhas veem e temem; os confins da terra tremem. Eles se aproximam e chegam.
<verse eid="ISA 41:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 41:6"/>Cada um ajuda o outro e diz ao companheiro: “Seja forte!”.
<verse eid="ISA 41:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 41:7"/>O artesão anima o ourives; o que alisa com o martelo encoraja o que molda na bigorna. Dizem da junção: “Está firme”, e prendem o ídolo com pregos para que não caia.
<verse eid="ISA 41:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 41:8"/>"Mas quanto ao meu servo Israel, Jacó, que eu escolhi, descendência do meu amigo Abraão,
<verse eid="ISA 41:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 41:9"/>eu chamei você desde lugares distantes da terra, trouxe você de regiões longínquas e disse: ‘Você é meu servo; eu o escolhi e não o rejeitei’.
<verse eid="ISA 41:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 41:10"/>Não tenha medo, pois estou com você; não se assuste, pois eu sou o seu Deus. Eu lhe darei força, ajudarei você e o sustentarei com minha mão direita justa.
<verse eid="ISA 41:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 41:11"/>Todos os que se levantam contra você ficarão envergonhados e humilhados; os que lutam contra você perecerão.
<verse eid="ISA 41:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 41:12"/>Você os procurará e não os encontrará; os que guerreiam contra você serão como nada, como coisa inexistente.
<verse eid="ISA 41:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 41:13"/>Pois eu, o SENHOR, seu Deus, seguro sua mão direita e digo: ‘Não tenha medo; eu ajudo você’.
<verse eid="ISA 41:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 41:14"/>Não tenha medo, vermezinho de Jacó, pequeno povo de Israel; eu mesmo o ajudarei”, declara o SENHOR, seu Redentor, o Santo de Israel.
<verse eid="ISA 41:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 41:15"/>"Vou fazer de você uma ferramenta nova de debulhar, afiada e cheia de dentes; você esmagará montes e transformará colinas em palha.
<verse eid="ISA 41:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ISA 41:16"/>Você os lançará ao vento, e o vento os levará; um redemoinho os espalhará. Mas você se alegrará no SENHOR e celebrará o Santo de Israel.
<verse eid="ISA 41:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ISA 41:17"/>Os necessitados buscam água e não encontram; a língua deles seca de sede. Eu, porém, responderei, eu, o Deus de Israel, não os abandonarei.
<verse eid="ISA 41:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ISA 41:18"/>Farei brotar rios em lugares altos e fontes nos vales; transformarei o deserto em lago e o chão seco em nascentes.
<verse eid="ISA 41:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ISA 41:19"/>Plantarei no deserto árvores: cedro, acácia, murta e oliveira; no lugar árido colocarei cipreste, pinheiro e abeto,
<verse eid="ISA 41:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ISA 41:20"/>para que todos vejam, percebam e entendam que a mão do SENHOR fez isso, que o Santo de Israel realizou essa obra.
<verse eid="ISA 41:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ISA 41:21"/>Exponham a sua causa”, diz o SENHOR. “Mostrem suas provas”, diz o Rei de Jacó.
<verse eid="ISA 41:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ISA 41:22"/>"Tragam seus ídolos para anunciar o que virá. Falem das coisas passadas, para que possamos analisar e ver o resultado; ou revelem o que ainda vai acontecer.
<verse eid="ISA 41:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ISA 41:23"/>Anunciem o futuro, para sabermos que são deuses. Façam algo, seja bom ou ruim, para que fiquemos impressionados e temamos.
<verse eid="ISA 41:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ISA 41:24"/>Mas vocês não são nada, e suas obras não têm valor; quem escolhe esses ídolos age de forma vergonhosa.
<verse eid="ISA 41:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ISA 41:25"/>Despertei um do norte, e ele vem; desde o lugar onde nasce o sol, ele invoca o meu nome. Ele pisa governantes como barro, como o oleiro pisa a argila.
<verse eid="ISA 41:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="ISA 41:26"/>Quem anunciou isso desde o começo, para que soubéssemos? Quem declarou antes, para que disséssemos: ‘Está correto’? Ninguém falou, ninguém anunciou, ninguém fez ouvir palavra alguma.
<verse eid="ISA 41:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="ISA 41:27"/>Eu fui o primeiro a dizer a Sião: ‘Vejam, eles estão chegando!’. E envio a Jerusalém um mensageiro de boas notícias.
<verse eid="ISA 41:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="ISA 41:28"/>Quando observo, não há ninguém; entre eles não existe conselheiro que responda quando pergunto.
<verse eid="ISA 41:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="ISA 41:29"/>Todos são falsos; suas obras não valem nada; suas imagens são vento e vazio”.
<verse eid="ISA 41:29"/><verse eid="ISA 41:29"/></para>
  <chapter eid="ISA 41"/>
  <chapter number="42" style="c" sid="ISA 42"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 42:1"/>"Vejam o meu servo, a quem eu sustento; meu escolhido, em quem tenho prazer. Coloquei sobre ele o meu Espírito; ele levará justiça às nações.
<verse eid="ISA 42:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 42:2"/>Não falará alto nem gritará, nem fará sua voz ecoar nas ruas.
<verse eid="ISA 42:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 42:3"/>Não quebrará o caniço machucado, nem apagará o pavio que ainda fuma; com fidelidade fará prevalecer a justiça.
<verse eid="ISA 42:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 42:4"/>Ele não enfraquecerá nem será quebrado até estabelecer a justiça na terra; e as ilhas esperarão sua instrução”.
<verse eid="ISA 42:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 42:5"/>Assim declara Deus, o SENHOR, que criou os céus e os estendeu, que formou a terra e tudo o que nela há, que dá respiração aos que vivem nela e vida aos que andam sobre ela:
<verse eid="ISA 42:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 42:6"/>"Eu, o SENHOR, chamei você em justiça; seguro sua mão. Eu o guardarei e farei de você uma aliança para o povo e luz para as nações,
<verse eid="ISA 42:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 42:7"/>para abrir os olhos dos cegos, tirar os presos da prisão e libertar da escuridão os que vivem nas trevas.
<verse eid="ISA 42:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 42:8"/>Eu sou o SENHOR — este é o meu nome. Não entrego a outros a minha glória, nem divido meu louvor com imagens.
<verse eid="ISA 42:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 42:9"/>O que anunciei antes já se cumpriu; agora revelo coisas novas. Antes de acontecerem, eu as faço saber”.
<verse eid="ISA 42:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 42:10"/>Cantem ao SENHOR um cântico novo; que seu louvor alcance os limites da terra. Cantem vocês que cruzam o mar, e tudo o que nele existe; cantem as ilhas e seus moradores.
<verse eid="ISA 42:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 42:11"/>O deserto e suas cidades levantem a voz; os povoados de Quedar celebrem. Os moradores de Selá cantem com alegria e gritem do alto das montanhas.
<verse eid="ISA 42:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 42:12"/>Deem honra ao SENHOR e anunciem seu louvor nas ilhas.
<verse eid="ISA 42:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 42:13"/>O SENHOR avançará como guerreiro; como homem de guerra despertará seu zelo. Ele levantará seu grito de batalha e mostrará sua força contra seus inimigos.
<verse eid="ISA 42:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 42:14"/>"Por longo tempo fiquei em silêncio; me contive e me calei. Agora, como mulher em trabalho de parto, eu clamo, respiro com esforço e suspiro.
<verse eid="ISA 42:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 42:15"/>Destruirei montes e colinas e farei secar toda a sua vegetação; transformarei rios em terra seca e farei secar os lagos.
<verse eid="ISA 42:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ISA 42:16"/>Guiarei os cegos por caminhos que não conhecem; farei que andem por estradas que nunca viram. Transformarei a escuridão em luz diante deles e tornarei reto o caminho difícil. Farei tudo isso; não os abandonarei.
<verse eid="ISA 42:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ISA 42:17"/>Mas voltarão humilhados os que confiam em imagens esculpidas, os que dizem aos ídolos: ‘Vocês são nossos deuses’.
<verse eid="ISA 42:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ISA 42:18"/>Escutem, vocês que são surdos; olhem, cegos, para que vejam.
<verse eid="ISA 42:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ISA 42:19"/>Quem é cego como o meu servo, ou surdo como o mensageiro que envio? Quem é tão cego quanto aquele que é consagrado a mim, tão cego quanto o servo do SENHOR?
<verse eid="ISA 42:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ISA 42:20"/>Você viu muitas coisas, mas não observou; tem os ouvidos abertos, mas não escuta”.
<verse eid="ISA 42:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ISA 42:21"/>O SENHOR quis, por causa da sua justiça, tornar a sua lei grande e digna de honra.
<verse eid="ISA 42:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ISA 42:22"/>Mas este povo foi saqueado e roubado; todos foram presos em cavernas ou escondidos em prisões. Tornaram-se presa sem libertador, despojo sem que alguém diga: “Devolvam”.
<verse eid="ISA 42:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ISA 42:23"/>Quem entre vocês dará atenção a isso? Quem ouvirá e considerará o que vem depois?
<verse eid="ISA 42:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ISA 42:24"/>Quem entregou Jacó para saque e Israel aos invasores? Não foi o SENHOR, contra quem pecaram? Eles não quiseram seguir seus caminhos nem obedecer à sua lei.
<verse eid="ISA 42:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ISA 42:25"/>Por isso ele derramou sobre eles o ardor da sua ira e a violência da guerra. O fogo os cercou, mas eles não entenderam; queimou ao redor deles, mas não perceberam.
<verse eid="ISA 42:25"/><verse eid="ISA 42:25"/></para>
  <chapter eid="ISA 42"/>
  <chapter number="43" style="c" sid="ISA 43"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 43:1"/>Ouça agora o SENHOR, aquele que criou você, Jacó, aquele que formou você, Israel: “Não tenha medo, porque eu o resgatei; chamei você pelo nome, você é meu.
<verse eid="ISA 43:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 43:2"/>Quando você atravessar rios profundos, eu estarei com você; quando passar por águas turbulentas, elas não o submergirão. Ao atravessar o fogo, não se queimará; as chamas não o alcançarão.
<verse eid="ISA 43:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 43:3"/>Eu sou o SENHOR, seu Deus, o Santo de Israel, seu Salvador. Entreguei o Egito como resgate por você, e a Etiópia e Sebá em seu lugar.
<verse eid="ISA 43:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 43:4"/>Você é precioso aos meus olhos, honrado e amado; por isso, entregarei povos em seu lugar e nações em troca da sua vida.
<verse eid="ISA 43:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 43:5"/>Não tema, pois estou ao seu lado; trarei seus filhos do Oriente e os reunirei do Ocidente.
<verse eid="ISA 43:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 43:6"/>Direi ao norte: ‘Entregue-os!’, e ao sul: ‘Não os retenha!’. Trarei meus filhos de longe e minhas filhas das extremidades da terra.
<verse eid="ISA 43:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 43:7"/>Todos os que levam meu nome, a quem formei para minha glória, a quem modelei e criei, farei voltar”.
<verse eid="ISA 43:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 43:8"/>Traga o povo que tem olhos, mas não vê; que tem ouvidos, mas não escuta.
<verse eid="ISA 43:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 43:9"/>Reúnam-se as nações, juntem-se os povos. Quem previu tal coisa? Quem anunciou que isso aconteceria? Que apresentem suas testemunhas, para que todos vejam que falaram a verdade.
<verse eid="ISA 43:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 43:10"/>"Vocês são minhas testemunhas”, declara o SENHOR, “meu servo escolhido, para que saibam, creiam e entendam que eu sou Deus. Antes de mim não houve outro Deus, e depois de mim não haverá.
<verse eid="ISA 43:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 43:11"/>Eu sou o SENHOR; fora de mim não há salvador.
<verse eid="ISA 43:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 43:12"/>Eu anunciei a salvação, eu a realizei; não há deus estrangeiro entre vocês. Vocês são minhas testemunhas.
<verse eid="ISA 43:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 43:13"/>Desde os tempos antigos eu sou; ninguém pode libertar alguém da minha mão; o que faço, quem poderá desfazer?”.
<verse eid="ISA 43:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 43:14"/>Assim diz o SENHOR, seu Redentor, o Santo de Israel: “Por amor de vocês enviarei um exército contra a Babilônia e farei os babilônios fugirem nos navios de que tanto se orgulhavam.
<verse eid="ISA 43:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 43:15"/>Eu sou o SENHOR, o Santo de vocês, o Criador de Israel, seu Rei.
<verse eid="ISA 43:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ISA 43:16"/>Abri um caminho pelo mar, uma estrada pelo meio das águas turbulentas.
<verse eid="ISA 43:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ISA 43:17"/>Os carros, cavalos e exércitos que avançaram contra eles foram engolidos pelas águas; caíram e não se levantaram mais, apagaram-se como um pavio.
<verse eid="ISA 43:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ISA 43:18"/>Não fiquem pensando somente nas coisas antigas; não vivam presos ao passado.
<verse eid="ISA 43:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ISA 43:19"/>Vejam, faço algo novo! Está surgindo; vocês não percebem? Abrirei um caminho no deserto e farei rios correrem na terra seca.
<verse eid="ISA 43:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ISA 43:20"/>Os animais do campo, os chacais e os avestruzes me honrarão; porque darei água no deserto e rios na terra seca para saciar meu povo escolhido.
<verse eid="ISA 43:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ISA 43:21"/>Esse povo que formei para mim proclamará meu louvor.
<verse eid="ISA 43:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ISA 43:22"/>"Mas você, Jacó, não me chamou; você, Israel, se cansou de mim.
<verse eid="ISA 43:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ISA 43:23"/>Você não me trouxe cordeiros para sacrifícios nem me honrou com ofertas. Eu não o cansei com exigências de cereais nem o sobrecarreguei com incenso.
<verse eid="ISA 43:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ISA 43:24"/>Não me deu aromas, nem me agradou com a gordura dos sacrifícios; mas me cansou com seus pecados e me sobrecarregou com suas iniquidades.
<verse eid="ISA 43:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ISA 43:25"/>"Eu mesmo apago suas transgressões por amor de mim; não lembrarei mais dos seus pecados.
<verse eid="ISA 43:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="ISA 43:26"/>Considere sua causa, apresente seus argumentos; mostre que é justo.
<verse eid="ISA 43:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="ISA 43:27"/>Seus antepassados pecaram, e seus líderes se rebelaram contra mim.
<verse eid="ISA 43:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="ISA 43:28"/>Por isso, humilharei os líderes do templo; entregarei Jacó à destruição e Israel ao desprezo”.
<verse eid="ISA 43:28"/><verse eid="ISA 43:28"/></para>
  <chapter eid="ISA 43"/>
  <chapter number="44" style="c" sid="ISA 44"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 44:1"/>"Agora preste atenção, Jacó, meu servo, Israel, a quem escolhi.
<verse eid="ISA 44:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 44:2"/>Assim diz o SENHOR, que fez você e o formou desde o ventre, aquele que o ajuda: Não tema, Jacó, meu servo, Jesurum, meu escolhido.
<verse eid="ISA 44:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 44:3"/>Porque derramarei água sobre a terra seca e rios sobre o solo árido; derramarei o meu Espírito sobre seus descendentes e minha bênção sobre seus filhos.
<verse eid="ISA 44:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 44:4"/>Eles brotarão entre a relva, como salgueiros junto a correntes de água.
<verse eid="ISA 44:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 44:5"/>Um dirá: ‘Eu pertenço ao SENHOR’; outro usará o nome de Jacó; outro escreverá na mão: ‘Do SENHOR’, e tomará para si o nome de Israel”.
<verse eid="ISA 44:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 44:6"/>Assim declara o SENHOR, Rei de Israel e seu redentor, o SENHOR dos Exércitos: “Eu sou o primeiro e sou o último; não existe Deus além de mim.
<verse eid="ISA 44:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 44:7"/>Quem é como eu? Que anuncie, que declare e apresente diante de mim o que aconteceu desde que formei o povo antigo. Digam também o que virá, o que ainda acontecerá.
<verse eid="ISA 44:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 44:8"/>Não fiquem com medo nem se assustem. Não anunciei isso desde tempos antigos? Vocês são minhas testemunhas. Existe outro Deus além de mim? Não, não há outra Rocha; não conheço nenhuma”.
<verse eid="ISA 44:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 44:9"/>Todos os que fazem imagens são vazios, e aquilo que valorizam não tem utilidade. Suas testemunhas nada veem nem entendem, por isso serão envergonhados.
<verse eid="ISA 44:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 44:10"/>Quem forma um deus ou fabrica uma imagem sem valor?
<verse eid="ISA 44:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 44:11"/>Todos os seus seguidores ficarão envergonhados, pois seus criadores são apenas humanos. Que todos se apresentem juntos: ficarão tomados de medo e vergonha.
<verse eid="ISA 44:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 44:12"/>O ferreiro trabalha o metal nas brasas e o molda com martelos usando a força dos braços. Ele se cansa no trabalho, sente fome e perde as forças; fica com sede e desmaia.
<verse eid="ISA 44:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 44:13"/>O carpinteiro mede a madeira com linha, faz o desenho com instrumento, trabalha com ferramentas e marca com compasso. Dá-lhe forma humana, com beleza de homem, para que permaneça numa casa.
<verse eid="ISA 44:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 44:14"/>Ele corta cedros, escolhe ciprestes ou carvalhos entre as árvores da floresta, ou planta uma árvore que a chuva faz crescer.
<verse eid="ISA 44:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 44:15"/>Parte da madeira serve como lenha: ele se aquece, acende o fogo e assa pão. Mas também faz um deus e se curva diante dele.
<verse eid="ISA 44:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ISA 44:16"/>Metade ele queima no fogo; com ela prepara alimento, assa carne e se satisfaz. Também se aquece e diz: “Agora estou aquecido; vejo o fogo!”.
<verse eid="ISA 44:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ISA 44:17"/>Do restante faz um deus, seu ídolo; se inclina, o adora e lhe faz oração: “Salve-me, pois você é meu deus”.
<verse eid="ISA 44:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ISA 44:18"/>Eles não sabem nem entendem, porque seus olhos foram fechados para que não vejam, e sua mente não consegue compreender.
<verse eid="ISA 44:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ISA 44:19"/>Ninguém reflete, nem tem discernimento para dizer: “Usei parte para queimar, assei pão nas brasas, preparei carne e comi; e com o que sobrou faria algo abominável? Eu me curvaria diante de madeira?”.
<verse eid="ISA 44:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ISA 44:20"/>Ele se alimenta de cinzas; um coração enganado o desvia. Ele não consegue salvar a si mesmo nem dizer: “O que tenho na mão não é uma mentira?”.
<verse eid="ISA 44:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ISA 44:21"/>"Lembre-se disso, Jacó, pois você é meu servo, Israel. Eu formei você; você pertence a mim. Israel, nunca me esquecerei de você.
<verse eid="ISA 44:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ISA 44:22"/>Apaguei suas transgressões como uma nuvem, e seus pecados como neblina que desaparece. Volte para mim, pois eu resgatei você”.
<verse eid="ISA 44:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ISA 44:23"/>Cantem de alegria, céus, pois o SENHOR agiu; exultem, profundezas da terra. Ressoem, montes, florestas e todas as árvores, pois o SENHOR resgatou Jacó e manifesta sua glória em Israel.
<verse eid="ISA 44:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ISA 44:24"/>Assim diz o SENHOR, seu redentor, aquele que o formou desde o ventre: “Eu sou o SENHOR, criador de tudo, aquele que sozinho estendeu os céus e firmou a terra por si mesmo,
<verse eid="ISA 44:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ISA 44:25"/>que frustra os sinais dos falsos profetas e torna insensatos os adivinhos; que confunde os sábios e transforma seu conhecimento em tolice,
<verse eid="ISA 44:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="ISA 44:26"/>que confirma a palavra de seus servos e cumpre o anúncio de seus mensageiros, que diz sobre Jerusalém: ‘Voltará a ser habitada’, e sobre as cidades de Judá: ‘Serão reconstruídas’, e quanto às suas ruínas: ‘Eu as restaurarei’,
<verse eid="ISA 44:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="ISA 44:27"/>que diz às profundezas: ‘Sequem’, e seca seus rios,
<verse eid="ISA 44:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="ISA 44:28"/>que declara sobre Ciro: ‘Ele é meu pastor e fará tudo o que me agrada’; ele dirá a Jerusalém: ‘Seja reconstruída’, e ao templo: ‘Seus fundamentos sejam lançados’”.
<verse eid="ISA 44:28"/><verse eid="ISA 44:28"/></para>
  <chapter eid="ISA 44"/>
  <chapter number="45" style="c" sid="ISA 45"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 45:1"/>"Assim afirma o SENHOR ao seu ungido, Ciro: Eu seguro sua mão direita para entregar povos a você e tirar a força dos reis; abrirei portas diante de você, e os portões não ficarão fechados.
<verse eid="ISA 45:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 45:2"/>Eu irei à sua frente, tornando o caminho plano; quebrarei as portas de bronze e despedaçarei as trancas de ferro.
<verse eid="ISA 45:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 45:3"/>Eu lhe darei riquezas escondidas e tesouros secretos, para que você saiba que eu sou o SENHOR, o Deus de Israel, que chama você pelo nome.
<verse eid="ISA 45:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 45:4"/>Por amor ao meu servo Jacó e ao meu escolhido Israel, eu chamei você pelo nome e dei a você um título, embora você não me conheça.
<verse eid="ISA 45:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 45:5"/>Eu sou o SENHOR; não há outro; além de mim não existe Deus. Eu o fortalecerei, ainda que você não me reconheça,
<verse eid="ISA 45:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 45:6"/>para que todos saibam, do nascer ao pôr do sol, que não há ninguém além de mim. Eu sou o SENHOR, e não há outro.
<verse eid="ISA 45:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 45:7"/>Eu formo a luz e crio as trevas; estabeleço a paz e trago a calamidade; eu, o SENHOR, faço todas essas coisas.
<verse eid="ISA 45:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 45:8"/>"Que os céus se abram, e as nuvens façam chover justiça; que a terra se abra e faça brotar salvação e, com ela, a justiça. Eu, o SENHOR, fiz isso.
<verse eid="ISA 45:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 45:9"/>"Ai daquele que discute com o seu Criador, sendo apenas barro entre outros pedaços de barro! Será que o barro dirá ao oleiro: ‘O que você está fazendo?’. Ou a obra dirá: ‘Você não sabe trabalhar?’.
<verse eid="ISA 45:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 45:10"/>Ai daquele que diz ao pai: ‘Por que me gerou?’, ou à mãe: ‘Por que me trouxe ao mundo?’”.
<verse eid="ISA 45:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 45:11"/>"Assim diz o SENHOR, o Santo de Israel, seu Criador: Vocês querem me perguntar sobre o futuro dos meus filhos e dar ordens sobre a obra das minhas mãos?
<verse eid="ISA 45:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 45:12"/>Eu fiz a terra e nela criei o ser humano; com minhas mãos estendi os céus e dei ordem a todo o seu conjunto de estrelas.
<verse eid="ISA 45:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 45:13"/>Eu levantei Ciro em justiça e endireitarei seus caminhos; ele reconstruirá minha cidade e libertará meus exilados, sem exigir pagamento nem recompensa, diz o SENHOR dos Exércitos.
<verse eid="ISA 45:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 45:14"/>"Assim diz o SENHOR: As riquezas do Egito, os produtos da Etiópia e os sabeus, homens altos, virão até você; serão seus e seguirão atrás de você. Virão presos em correntes e dirão: ‘Deus está com você, e não há outro’”.
<verse eid="ISA 45:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 45:15"/>Verdadeiramente, tu és um Deus que se esconde, ó Deus de Israel, Salvador.
<verse eid="ISA 45:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ISA 45:16"/>Todos os que fazem ídolos ficarão envergonhados e humilhados; juntos cairão em vergonha.
<verse eid="ISA 45:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ISA 45:17"/>Israel é salvo pelo SENHOR com salvação eterna; não serão envergonhados nem humilhados por toda a eternidade.
<verse eid="ISA 45:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ISA 45:18"/>Pois assim diz o SENHOR, que criou os céus — ele é Deus —, que formou a terra e a firmou; não a criou para ser vazia, mas a formou para ser habitada: “Eu sou o SENHOR, e não há outro.
<verse eid="ISA 45:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ISA 45:19"/>Eu não falei em segredo, nem em algum lugar escuro da terra; não disse aos descendentes de Jacó: ‘Busquem-me em vão’. Eu, o SENHOR, falo a verdade e anuncio o que é correto.
<verse eid="ISA 45:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ISA 45:20"/>"Reúnam-se e venham; aproximem-se todos vocês que escaparam das nações. Nada sabem aqueles que carregam seus ídolos de madeira e oram a um deus que não pode salvar.
<verse eid="ISA 45:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ISA 45:21"/>Apresentem seus argumentos e tragam suas provas; consultem uns aos outros. Quem anunciou isso desde tempos antigos? Quem declarou isso há tanto tempo? Não fui eu, o SENHOR? Não há outro Deus além de mim, um Deus justo e salvador; não há outro fora de mim.
<verse eid="ISA 45:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ISA 45:22"/>"Voltem-se para mim e sejam salvos, todos os limites da terra; pois eu sou Deus, e não há outro.
<verse eid="ISA 45:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ISA 45:23"/>Por mim mesmo fiz um juramento; minha palavra saiu e não será anulada: diante de mim todo joelho se dobrará, e toda língua reconhecerá.
<verse eid="ISA 45:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ISA 45:24"/>A meu respeito se dirá: ‘Somente no SENHOR há justiça e força’”. Todos os que se levantaram contra ele virão a ele envergonhados.
<verse eid="ISA 45:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ISA 45:25"/>No SENHOR, toda a descendência de Israel será considerada justa e se alegrará nele.
<verse eid="ISA 45:25"/><verse eid="ISA 45:25"/></para>
  <chapter eid="ISA 45"/>
  <chapter number="46" style="c" sid="ISA 46"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 46:1"/>Bel e Nebo caem e se curvam; seus ídolos são colocados sobre bois cansados, que carregam essa carga pesada.
<verse eid="ISA 46:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 46:2"/>Eles se curvam e caem juntos; seus ídolos são levados embora. Não conseguem salvar ninguém e também são levados para o cativeiro.
<verse eid="ISA 46:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 46:3"/>"Escutem, descendentes de Jacó, todos que ainda fazem parte de Israel. Eu cuidei de vocês desde o ventre e os sustentei desde o nascimento.
<verse eid="ISA 46:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 46:4"/>Mesmo quando vocês envelhecerem e seus cabelos ficarem brancos, eu continuarei com vocês. Eu os criei e vou carregá-los; eu os sustentarei e os libertarei.
<verse eid="ISA 46:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 46:5"/>Com quem poderiam me comparar? Que outro deus é semelhante a mim?
<verse eid="ISA 46:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 46:6"/>Alguns tiram ouro e prata de suas bolsas, pagam um artesão para fazer um ídolo e depois se curvam diante dele.
<verse eid="ISA 46:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 46:7"/>Carregam o ídolo nos ombros e o colocam num lugar fixo; ele fica ali sem se mover. Eles clamam a ele, mas ele não responde nem consegue salvar ninguém da dificuldade.
<verse eid="ISA 46:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 46:8"/>Lembrem-se disso e guardem-no no coração, ó rebeldes!
<verse eid="ISA 46:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 46:9"/>Recordem o passado, as ações que realizei há muito tempo. Só eu sou Deus; não há outro igual a mim.
<verse eid="ISA 46:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 46:10"/>Desde o começo anuncio o que vai acontecer; desde tempos antigos revelo meus planos, e eles se cumprirão.
<verse eid="ISA 46:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 46:11"/>Do Oriente chamarei alguém para cumprir meu propósito; de uma terra distante virá aquele que realizará meus planos. O que anunciei acontecerá; meus planos se cumprirão.
<verse eid="ISA 46:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 46:12"/>Ouçam-me, corações endurecidos, vocês que se afastaram da justiça!
<verse eid="ISA 46:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 46:13"/>Minha salvação está perto; não está longe. Eu trarei salvação a Sião e mostrarei minha glória em Israel”.
<verse eid="ISA 46:13"/><verse eid="ISA 46:13"/></para>
  <chapter eid="ISA 46"/>
  <chapter number="47" style="c" sid="ISA 47"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 47:1"/>"Desça do seu trono e sente-se no pó, ó virgem, filha da Babilônia. Sente-se no chão, sem trono, cidade dos caldeus. Você não será mais chamada delicada e elegante.
<verse eid="ISA 47:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 47:2"/>Pegue as pedras do moinho e moa a farinha. Tire o véu, levante a roupa e atravesse os rios; mostre sua vergonha e sua nudez.
<verse eid="ISA 47:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 47:3"/>Sua nudez será descoberta, e sua vergonha ficará exposta. Eu farei justiça contra você, e ninguém poderá livrá-la”.
<verse eid="ISA 47:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 47:4"/>Nosso Redentor é o SENHOR dos Exércitos; o Santo de Israel é o seu nome.
<verse eid="ISA 47:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 47:5"/>"Sente-se em silêncio e entre na escuridão, cidade da Babilônia. Nunca mais será chamada senhora de reinos.
<verse eid="ISA 47:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 47:6"/>Eu estava irado com meu povo e o entreguei em suas mãos. Mas você não teve misericórdia; colocou sobre os idosos um jugo muito pesado.
<verse eid="ISA 47:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 47:7"/>Você dizia: ‘Serei rainha para sempre!’, mas não pensou no que aconteceria no fim.
<verse eid="ISA 47:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 47:8"/>Escute agora, mulher arrogante, que vive segura e pensa: ‘Eu sou a única; não há outra como eu. Nunca ficarei viúva nem perderei meus filhos’.
<verse eid="ISA 47:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 47:9"/>Mas essas duas coisas virão de repente, no mesmo dia: você perderá seus filhos e ficará viúva. Isso acontecerá apesar de todos os seus muitos feitiços e encantamentos.
<verse eid="ISA 47:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 47:10"/>Você confiou na sua maldade e pensou: ‘Ninguém me vê’. Sua sabedoria e seu conhecimento enganaram você quando dizia: ‘Sou a única; não há ninguém como eu’.
<verse eid="ISA 47:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 47:11"/>Um desastre cairá sobre você, e você não poderá evitá-lo com encantamentos. Nenhum resgate poderá impedir a ruína; uma catástrofe virá repentinamente, e você não estará preparada.
<verse eid="ISA 47:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 47:12"/>Continue com seus encantamentos e feitiços, que você pratica desde a juventude; talvez eles consigam ajudá-la, talvez consigam assustar seus inimigos.
<verse eid="ISA 47:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 47:13"/>Você tem muitos conselheiros: os que observam os céus, estudam as estrelas e anunciam o futuro mês após mês. Mas nenhum deles poderá salvá-la do que virá.
<verse eid="ISA 47:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 47:14"/>Eles serão como palha, e o fogo os queimará. Não poderão salvar a própria vida das chamas. Esse fogo não será como uma brasa para aquecer nem como um fogo para se sentar perto dele.
<verse eid="ISA 47:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 47:15"/>Assim serão aqueles com quem você negociou desde a juventude; cada um seguirá seu próprio caminho. Ninguém poderá salvá-la, Babilônia”.
<verse eid="ISA 47:15"/><verse eid="ISA 47:15"/></para>
  <chapter eid="ISA 47"/>
  <chapter number="48" style="c" sid="ISA 48"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 48:1"/>"Escutem isto, povo de Jacó, vocês que são chamados pelo nome de Israel e vêm da descendência de Judá. Vocês juram pelo nome do SENHOR e falam do Deus de Israel, mas não com sinceridade nem com justiça.
<verse eid="ISA 48:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 48:2"/>Vocês se apresentam como moradores da cidade santa e dizem confiar no Deus de Israel; o nome dele é SENHOR dos Exércitos.
<verse eid="ISA 48:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 48:3"/>Desde tempos antigos anunciei o que já passou; falei claramente e tornei tudo conhecido. Então, de repente, eu agi, e aquilo se cumpriu.
<verse eid="ISA 48:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 48:4"/>Eu sabia que vocês eram duros; seu pescoço era inflexível como ferro, e sua testa, como bronze.
<verse eid="ISA 48:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 48:5"/>Por isso anunciei tudo antes que acontecesse; avisei vocês com antecedência, para que não dissessem: ‘Foi o meu ídolo que fez isso; foi a minha imagem que ordenou assim’.
<verse eid="ISA 48:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 48:6"/>Vocês ouviram e viram tudo isso. Não vão admitir isso? Agora anuncio coisas novas, coisas que estavam escondidas e que vocês ainda não conheciam.
<verse eid="ISA 48:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 48:7"/>Elas foram criadas neste momento, não no passado; antes disso, vocês não tinham ouvido falar delas, para que não digam: ‘Eu já sabia’.
<verse eid="ISA 48:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 48:8"/>Vocês nunca entenderam nem deram atenção; seus ouvidos estavam fechados há muito tempo. Eu sabia que vocês seriam infiéis; desde o começo vocês foram chamados de rebeldes.
<verse eid="ISA 48:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 48:9"/>Por causa do meu nome, eu seguro minha ira; por causa da minha honra, eu a retenho, para não destruir vocês.
<verse eid="ISA 48:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 48:10"/>Eu purifiquei vocês, mas não como a prata é purificada; provei vocês na fornalha da aflição.
<verse eid="ISA 48:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 48:11"/>Por mim mesmo, por causa de mim, eu faço isso; não permitirei que meu nome seja desprezado, nem darei minha glória a outro.
<verse eid="ISA 48:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 48:12"/>Escute-me, Jacó, Israel, a quem eu chamei: eu sou o mesmo; sou o primeiro e também o último.
<verse eid="ISA 48:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 48:13"/>Minha mão firmou os alicerces da terra, e minha mão direita estendeu os céus; quando eu os chamo, todos comparecem.”
<verse eid="ISA 48:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 48:14"/>Reúnam-se todos e ouçam: qual deles anunciou essas coisas? O SENHOR ama aquele que cumprirá sua vontade contra a Babilônia; seu braço derrotará os babilônios.<note style="f" caller="+"> <char style="fk" closed="false">babilônios: </char><char style="ft" closed="false">ou <char style="it" closed="true">caldeus</char>.</char></note>
<verse eid="ISA 48:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 48:15"/>"Eu mesmo falei; eu chamei Ciro e o enviei. Ele terá sucesso naquilo que fará.
<verse eid="ISA 48:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ISA 48:16"/>Aproximem-se de mim e ouçam isto: desde o começo não falei em segredo. Desde o momento em que isso começou, eu estava presente”. Agora, o SENHOR Deus me enviou, junto com o seu Espírito.
<verse eid="ISA 48:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ISA 48:17"/>Assim diz o SENHOR, o seu Redentor, o Santo de Israel: “Eu sou o SENHOR, seu Deus, aquele que o ensina para o seu proveito e o guia pelo caminho em que deve andar.
<verse eid="ISA 48:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ISA 48:18"/>Se você tivesse obedecido aos meus mandamentos, sua paz seria como um rio, e sua vida justa seria como as ondas do mar.
<verse eid="ISA 48:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ISA 48:19"/>Seus descendentes seriam numerosos como a areia, seus filhos, incontáveis como seus grãos; seu nome não seria eliminado nem apagado diante de mim”.
<verse eid="ISA 48:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ISA 48:20"/>Saiam da Babilônia! Fujam do meio dos babilônios! Anunciem isto com alegria, proclamem em alta voz e façam esta notícia chegar até os confins da terra: O SENHOR resgatou seu servo Jacó.
<verse eid="ISA 48:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ISA 48:21"/>Quando ele guiou seu povo pelo deserto, eles não tiveram sede. Ele fez água sair da rocha; abriu a pedra, e a água correu.
<verse eid="ISA 48:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ISA 48:22"/>"Para os ímpios não há paz”, diz o SENHOR.
<verse eid="ISA 48:22"/><verse eid="ISA 48:22"/></para>
  <chapter eid="ISA 48"/>
  <chapter number="49" style="c" sid="ISA 49"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 49:1"/>Povos que vivem longe, escutem; nações distantes, prestem atenção. O SENHOR me chamou antes de eu ter nascido; ainda no ventre, ele já pronunciava o meu nome.
<verse eid="ISA 49:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 49:2"/>Ele fez da minha boca uma espada afiada; escondeu-me na sombra da sua mão. Fez de mim uma flecha polida, guardada em sua aljava.
<verse eid="ISA 49:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 49:3"/>Ele disse para mim: “Você é meu servo, Israel; por meio de você mostrarei a minha glória”.
<verse eid="ISA 49:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 49:4"/>Mas eu pensei: “Trabalhei em vão; gastei minhas forças sem conseguir nada. Mesmo assim, meu direito está com o SENHOR, e minha recompensa está com meu Deus”.
<verse eid="ISA 49:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 49:5"/>Agora diz o SENHOR, que me formou desde o ventre para ser seu servo, para trazer Jacó de volta ao SENHOR e reunir Israel: eu sou honrado diante do SENHOR, e o meu Deus é a minha força.
<verse eid="ISA 49:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 49:6"/>Ele diz: “É pouco você restaurar as tribos de Jacó e trazer de volta os sobreviventes de Israel. Eu também farei de você uma luz para os povos, para que minha salvação chegue até os confins da terra”.
<verse eid="ISA 49:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 49:7"/>Assim diz o SENHOR, o Redentor e Santo de Israel, àquele que é desprezado e rejeitado pelas nações, ao servo dos governantes: “Reis verão você e se levantarão; príncipes se curvarão diante de você, por causa do SENHOR, que é fiel, do Santo de Israel, que o escolheu”.
<verse eid="ISA 49:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 49:8"/>Assim diz o SENHOR: “No tempo favorável eu lhe respondi, e no dia da salvação eu o ajudei. Eu o protegerei e farei de você uma aliança para o povo, para restaurar a terra e repartir as heranças abandonadas,
<verse eid="ISA 49:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 49:9"/>para dizer aos prisioneiros: ‘Saiam!’, e aos que estão nas trevas: ‘Apareçam!’. Eles se alimentarão ao longo dos caminhos e encontrarão pasto até em lugares áridos.
<verse eid="ISA 49:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 49:10"/>Não sentirão fome nem sede; o calor intenso não os atingirá. Aquele que tem compaixão os guiará e os conduzirá a fontes de água.
<verse eid="ISA 49:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 49:11"/>Transformarei meus montes em caminhos e prepararei estradas para o meu povo.
<verse eid="ISA 49:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 49:12"/>Vejam: alguns virão de longe; outros virão do norte e do oeste, e outros da terra de Sinim”.
<verse eid="ISA 49:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 49:13"/>Alegrem-se, céus; exulte, terra; montanhas, cantem com alegria! Pois o SENHOR consolou o seu povo e demonstra compaixão pelos aflitos.
<verse eid="ISA 49:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 49:14"/>Mas Sião declara: “O SENHOR me abandonou; o SENHOR se esqueceu de mim”.
<verse eid="ISA 49:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 49:15"/>"Pode uma mulher esquecer o bebê que amamenta? Pode deixar de amar o filho que gerou? Ainda que isso aconteça, eu não me esquecerei de você.
<verse eid="ISA 49:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ISA 49:16"/>Veja: eu gravei você nas palmas das minhas mãos; suas muralhas estão sempre diante de mim.
<verse eid="ISA 49:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ISA 49:17"/>Seus filhos estão voltando rapidamente; aqueles que destruíram e arrasaram você irão embora.
<verse eid="ISA 49:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ISA 49:18"/>Levante os olhos e veja ao redor: todos eles estão chegando. Tão certo como eu vivo”, diz o SENHOR, “você os usará como enfeite, como uma noiva que coloca seus adornos.
<verse eid="ISA 49:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ISA 49:19"/>Mesmo tendo sido destruída e deixada vazia, e sua terra ficando em ruínas, agora será pequena para tantos moradores; os que a devoravam estarão longe.
<verse eid="ISA 49:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ISA 49:20"/>Os filhos nascidos no tempo de dor dirão: ‘Este lugar é pequeno para nós; precisamos de mais espaço’.
<verse eid="ISA 49:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ISA 49:21"/>Então você dirá para si mesma: ‘Quem me deu esses filhos? Eu estava sem filhos, sozinha e rejeitada. De onde vieram todos estes?’”.
<verse eid="ISA 49:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ISA 49:22"/>Assim diz o SENHOR Deus: “Levantarei minha mão em direção às nações e farei um sinal aos povos; eles trarão seus filhos nos braços e suas filhas sobre os ombros.
<verse eid="ISA 49:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ISA 49:23"/>Reis cuidarão de você, e rainhas serão suas servas. Eles se inclinarão diante de você com o rosto em terra. Então você saberá que eu sou o SENHOR; os que esperam em mim não serão decepcionados”.
<verse eid="ISA 49:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ISA 49:24"/>Será que alguém pode tirar os prisioneiros de um guerreiro forte ou libertar os cativos de um tirano?
<verse eid="ISA 49:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ISA 49:25"/>Assim diz o SENHOR: “Sim, os cativos serão tirados do forte, e o despojo será arrancado do violento. Eu lutarei contra quem luta contra você e salvarei seus filhos.
<verse eid="ISA 49:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="ISA 49:26"/>Farei seus opressores destruírem uns aos outros e ficarem como se estivessem bêbados com seu próprio sangue. Então todos saberão que eu sou o SENHOR, seu Salvador, o Redentor, o Poderoso de Jacó”.
<verse eid="ISA 49:26"/><verse eid="ISA 49:26"/></para>
  <chapter eid="ISA 49"/>
  <chapter number="50" style="c" sid="ISA 50"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 50:1"/>Assim fala o SENHOR: “Será que eu entreguei vocês a algum credor? Ou existe um documento de separação que comprove que despedi a mãe de vocês? Não; vocês foram vendidos por causa das próprias culpas, e por causa das suas rebeldias a mãe foi afastada.
<verse eid="ISA 50:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 50:2"/>Por que, quando vim, não havia ninguém? Quando chamei, por que não responderam? Será que meu poder ficou limitado para libertar? Ou não tenho força para resgatar? Com uma repreensão eu faço o mar desaparecer, transformo rios em chão seco; os peixes ficam sem água, apodrecem e morrem de sede.
<verse eid="ISA 50:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 50:3"/>Cubro o céu com escuridão e o visto como quem está de luto”.
<verse eid="ISA 50:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 50:4"/>O SENHOR Deus me deu uma língua instruída, para que eu saiba sustentar o cansado com a palavra certa. Todas as manhãs ele me desperta e abre meus ouvidos para que eu ouça como quem aprende.
<verse eid="ISA 50:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 50:5"/>O SENHOR Deus abriu meus ouvidos, e eu não resisti; nem recuei.
<verse eid="ISA 50:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 50:6"/>Entreguei minhas costas aos que me feriam e minhas faces aos que arrancavam minha barba; não escondi o rosto das humilhações nem dos cuspes.
<verse eid="ISA 50:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 50:7"/>Mas o SENHOR Deus me auxilia; por isso não serei envergonhado. Tornei meu rosto firme como pedra e sei que não ficarei decepcionado.
<verse eid="ISA 50:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 50:8"/>Perto está aquele que me justifica. Quem pode me acusar? Compareçamos juntos! Quem é meu adversário? Que se aproxime!
<verse eid="ISA 50:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 50:9"/>O SENHOR Deus me ajuda; quem poderá me declarar culpado? Todos eles se desgastarão como roupa velha; a traça os consumirá.
<verse eid="ISA 50:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 50:10"/>Quem entre vocês teme o SENHOR e ouve a voz do seu servo? Quem anda na escuridão, sem qualquer claridade, confie no nome do SENHOR e se firme em seu Deus.
<verse eid="ISA 50:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 50:11"/>Mas vocês, que acendem fogo e se cercam de tochas, sigam a luz que produziram e as chamas que acenderam. Isto lhes vem da minha mão: vocês se deitarão em sofrimento.
<verse eid="ISA 50:11"/><verse eid="ISA 50:11"/></para>
  <chapter eid="ISA 50"/>
  <chapter number="51" style="c" sid="ISA 51"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 51:1"/>"Escutem, vocês que buscam a justiça e seguem o SENHOR: lembrem-se da rocha de onde foram tirados, do lugar de onde surgiram.
<verse eid="ISA 51:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 51:2"/>Pensem em Abraão, seu antepassado, e em Sara, de quem vocês descendem. Quando o chamei, ele estava sozinho, mas eu o abençoei e multipliquei seus descendentes”.
<verse eid="ISA 51:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 51:3"/>O SENHOR consolará Sião e se compadecerá de suas ruínas. Transformará o deserto num jardim, e a terra árida, num lugar fértil. Ali haverá júbilo, alegria, ações de graças e cânticos de louvor.
<verse eid="ISA 51:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 51:4"/>"Ouça-me, meu povo! Preste atenção, minha nação! Minhas leis serão proclamadas, e minha justiça brilhará como luz sobre todos os povos.
<verse eid="ISA 51:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 51:5"/>Minha salvação está próxima; minha justiça já se manifesta. Meu braço governará os povos. As terras distantes esperam por mim e colocam sua esperança no meu braço forte.
<verse eid="ISA 51:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 51:6"/>Olhem para o céu e para a terra; os céus desaparecerão como fumaça, a terra se gastará como roupa, e seus moradores morrerão como algo passageiro. Mas minha salvação durará para sempre, e minha justiça jamais terá fim.
<verse eid="ISA 51:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 51:7"/>"Vocês que conhecem a justiça e têm minha lei no coração, escutem-me: não tenham medo das críticas nem se assustem com os insultos dos homens.
<verse eid="ISA 51:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 51:8"/>Pois eles desaparecerão como roupas comidas por traças, como lã consumida por vermes. Mas minha justiça permanecerá e minha salvação se estenderá por todas as gerações”.
<verse eid="ISA 51:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 51:9"/>Desperta, ó braço do SENHOR! Reveste-te de força como nos tempos antigos. Não foste tu que derrotaste Raabe, o monstro que simboliza o caos?
<verse eid="ISA 51:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 51:10"/>Não foste tu quem secou as águas profundas e abriu um caminho para que os resgatados passassem?
<verse eid="ISA 51:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 51:11"/>Os resgatados pelo SENHOR voltarão e chegarão a Sião com cânticos. Uma alegria sem fim estará sobre eles; serão tomados de alegria e júbilo, e a tristeza e o gemido desaparecerão.
<verse eid="ISA 51:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 51:12"/>"Eu sou quem consola vocês; por que temer o homem, que é como erva?
<verse eid="ISA 51:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 51:13"/>Por que se esquecer do SENHOR, que os formou, estendeu os céus e firmou a terra? Por que viver com medo constante da fúria do opressor, como se ele pudesse destruir vocês? Onde está agora a fúria dele?
<verse eid="ISA 51:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 51:14"/>Em breve os cativos serão libertados; não morrerão na prisão, nem lhes faltará pão.
<verse eid="ISA 51:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 51:15"/>Eu sou o SENHOR, seu Deus; agito o mar e faço as ondas rugirem. Meu nome é SENHOR dos Exércitos.
<verse eid="ISA 51:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ISA 51:16"/>Coloquei minhas palavras em sua boca e o protegi à sombra da minha mão. Eu, que estendi os céus e firmei a terra, digo a Sião: ‘Vocês são meu povo’”.
<verse eid="ISA 51:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ISA 51:17"/>Desperte, desperte, Jerusalém! Você bebeu até a última gota do cálice da minha ira e ficou atordoada.
<verse eid="ISA 51:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ISA 51:18"/>Nenhum de seus filhos pôde guiá-la; nenhum de seus descendentes a tomou pela mão.
<verse eid="ISA 51:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ISA 51:19"/>Duas calamidades a atingiram: destruição e ruína, fome e guerra. Quem poderá consolá-la?
<verse eid="ISA 51:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ISA 51:20"/>Seus filhos estão caídos pelas esquinas das ruas, como antílopes presos numa armadilha, abatidos pela ira do SENHOR e pela repreensão do seu Deus.
<verse eid="ISA 51:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ISA 51:21"/>Ouçam, vocês que sofrem e estão embriagados, mas não por vinho:
<verse eid="ISA 51:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ISA 51:22"/>Assim declara o SENHOR, seu Deus, aquele que defende o seu povo: “Tirei de suas mãos o cálice que a fazia cambalear; você nunca mais beberá desse cálice da minha ira.
<verse eid="ISA 51:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ISA 51:23"/>Eu o entregarei aos seus inimigos, àqueles que disseram: ‘Deite-se para que possamos passar sobre você!’. E você se deitou como rua, e eles pisaram sobre suas costas”.
<verse eid="ISA 51:23"/><verse eid="ISA 51:23"/></para>
  <chapter eid="ISA 51"/>
  <chapter number="52" style="c" sid="ISA 52"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 52:1"/>Acorde, acorde, ó Sião! Revista-se de força e esplendor, ó Jerusalém, cidade santa. Nenhum profano entrará mais por suas portas.
<verse eid="ISA 52:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 52:2"/>Levante-se do pó, ó Jerusalém, e tome seu lugar de honra. Solte as correntes do seu pescoço, ó filha de Sião, que esteve cativa.
<verse eid="ISA 52:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 52:3"/>Pois assim declara o SENHOR: “Vocês foram vendidos sem preço, e agora serão resgatados sem pagamento”.
<verse eid="ISA 52:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 52:4"/>O SENHOR Deus declara: “No passado, meu povo foi ao Egito para viver ali; depois, a Assíria o oprimiu sem motivo.
<verse eid="ISA 52:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 52:5"/>E agora, o que vejo?”, declara o SENHOR. “Meu povo foi levado sem motivo, seus dominadores zombam dele, e o meu nome é desprezado continuamente.
<verse eid="ISA 52:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 52:6"/>Por isso, meu povo conhecerá meu nome; naquele dia saberá que sou eu quem fala: ‘Estou aqui!’”.
<verse eid="ISA 52:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 52:7"/>Como são belos os pés daquele que vem pelos montes trazendo boas notícias! Ele anuncia paz, proclama libertação e diz a Sião: “Seu Deus reina!”.
<verse eid="ISA 52:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 52:8"/>Escutem as sentinelas! Elas levantam a voz e cantam juntas de alegria, porque veem com os próprios olhos o SENHOR voltando para Sião.
<verse eid="ISA 52:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 52:9"/>Gritem de alegria, ó ruínas de Jerusalém! O SENHOR consolou seu povo e resgatou Jerusalém.
<verse eid="ISA 52:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 52:10"/>O SENHOR mostrou seu braço santo diante de todas as nações, e todos os confins da terra contemplaram a salvação do nosso Deus.
<verse eid="ISA 52:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 52:11"/>Saiam dali! Saiam e não toquem no impuro. Purifiquem-se, vocês que carregam os utensílios do SENHOR.
<verse eid="ISA 52:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 52:12"/>Não sairão às pressas nem em fuga; o SENHOR irá à frente, e o Deus de Israel será sua retaguarda.
<verse eid="ISA 52:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 52:13"/>Vejam, meu Servo agirá com prudência; será elevado, exaltado e muito engrandecido.
<verse eid="ISA 52:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 52:14"/>Muitos ficarão espantados ao vê-lo, pois sua aparência estará tão desfigurada que mal parecerá humana.
<verse eid="ISA 52:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 52:15"/>Assim ele causará admiração entre muitas nações; reis ficarão sem palavras diante dele. Verão o que nunca lhes foi contado e compreenderão o que jamais tinham ouvido.
<verse eid="ISA 52:15"/><verse eid="ISA 52:15"/></para>
  <chapter eid="ISA 52"/>
  <chapter number="53" style="c" sid="ISA 53"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 53:1"/>Quem acreditou no que anunciamos? E a quem foi revelado o braço do SENHOR?
<verse eid="ISA 53:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 53:2"/>Ele cresceu diante do SENHOR como um broto frágil, como raiz em terra seca. Não tinha beleza nem aparência que nos atraísse; não havia nada nele que nos impressionasse.
<verse eid="ISA 53:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 53:3"/>Foi desprezado e rejeitado pelos homens, homem de dores e experimentado no sofrimento. Como alguém de quem as pessoas escondem o rosto, foi desprezado, e nós não lhe demos valor.
<verse eid="ISA 53:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 53:4"/>Certamente ele levou sobre si nossas enfermidades e carregou nossas dores. Ainda assim, nós o consideramos castigado, ferido por Deus e humilhado.
<verse eid="ISA 53:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 53:5"/>Mas ele foi ferido por causa das nossas transgressões, esmagado por causa das nossas culpas. O castigo que nos trouxe paz caiu sobre ele, e por suas feridas fomos curados.
<verse eid="ISA 53:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 53:6"/>Todos nós nos desviamos como ovelhas, cada um seguiu o seu próprio caminho; e o SENHOR fez com que a iniquidade de todos nós caísse sobre ele.
<verse eid="ISA 53:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 53:7"/>Ele foi oprimido e humilhado, mas ficou calado. Como cordeiro levado ao abate, como ovelha em silêncio diante do tosquiador, ele não abriu a boca.
<verse eid="ISA 53:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 53:8"/>Ele foi levado pela opressão e pelo julgamento. Quem entendeu o que estava acontecendo? Foi tirado da terra dos vivos; por causa da transgressão do meu povo, ele foi ferido.
<verse eid="ISA 53:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 53:9"/>Deram-lhe sepultura entre os ímpios, e com o rico esteve em sua morte, embora não tivesse cometido injustiça nem houvesse engano em sua boca.
<verse eid="ISA 53:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 53:10"/>Contudo, foi da vontade do SENHOR esmagá-lo, fazendo-o sofrer. Quando ele entregar sua vida como oferta pela culpa, verá seus descendentes e prolongará seus dias; e a vontade do SENHOR prosperará por meio dele.
<verse eid="ISA 53:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 53:11"/>Depois do sofrimento de sua alma, ele verá o resultado do seu trabalho e ficará satisfeito. Por meio do conhecimento dele, o meu Servo justo justificará muitos e levará sobre si as culpas deles.
<verse eid="ISA 53:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 53:12"/>Por isso, eu lhe darei uma porção entre os grandes, e com os poderosos repartirá os despojos; pois entregou sua vida até a morte e foi contado entre os transgressores. Ele levou o pecado de muitos e intercedeu pelos culpados.
<verse eid="ISA 53:12"/><verse eid="ISA 53:12"/></para>
  <chapter eid="ISA 53"/>
  <chapter number="54" style="c" sid="ISA 54"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 54:1"/>"Cante de alegria, mulher estéril, você que nunca teve filhos! Grite de alegria, porque a mulher abandonada terá mais filhos do que a mulher que tem marido”, diz o SENHOR.
<verse eid="ISA 54:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 54:2"/>"Aumente o espaço da sua tenda, estenda bem as suas lonas e não economize lugar. Alongue suas cordas e firme bem suas estacas.
<verse eid="ISA 54:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 54:3"/>Você crescerá para todos os lados; seus descendentes ocuparão muitas terras e reconstruirão cidades abandonadas.
<verse eid="ISA 54:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 54:4"/>Não tenha medo, porque você não será desonrada; não se sinta envergonhada, pois não será humilhada. Você esquecerá a vergonha do passado e não se lembrará mais da dor da viuvez.
<verse eid="ISA 54:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 54:5"/>Pois o seu Criador é como seu marido; o nome dele é SENHOR dos Exércitos. O Santo de Israel é quem a salva; ele é o Deus de toda a terra.
<verse eid="ISA 54:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 54:6"/>O SENHOR chama você de volta como uma mulher abandonada e triste, como uma esposa que foi rejeitada depois de se casar”, diz o seu Deus.
<verse eid="ISA 54:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 54:7"/>"Por um breve momento eu a abandonei, mas com grande amor vou trazê-la de volta.
<verse eid="ISA 54:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 54:8"/>Por um instante escondi meu rosto de você por causa da minha ira, mas com amor fiel e eterno terei compaixão de você”, diz o SENHOR, seu Redentor.
<verse eid="ISA 54:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 54:9"/>"Para mim, isso é como os dias de Noé: assim como prometi que as águas de Noé nunca mais cobririam a terra, também prometo que nunca mais ficarei irado contra você nem a repreenderei.
<verse eid="ISA 54:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 54:10"/>Ainda que montanhas se desloquem e colinas desapareçam, o meu amor fiel não se afastará de você, e a minha aliança de paz não será removida”, diz o SENHOR, que tem compaixão de você.
<verse eid="ISA 54:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 54:11"/>"Ó cidade aflita, atingida por tempestades e sem consolo, eu vou reconstruir você com pedras preciosas e colocar seus alicerces sobre safiras.
<verse eid="ISA 54:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 54:12"/>Farei suas torres de rubis, suas portas de pedras brilhantes e todos os seus muros de pedras preciosas.
<verse eid="ISA 54:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 54:13"/>Todos os seus filhos serão ensinados pelo SENHOR, e a paz deles será grande.
<verse eid="ISA 54:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 54:14"/>Você será firmada na justiça. Ficará longe da opressão e não terá medo; o terror não chegará perto de você.
<verse eid="ISA 54:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 54:15"/>Se alguém atacar você, não será enviado por mim. Quem lutar contra você será derrotado.
<verse eid="ISA 54:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ISA 54:16"/>Fui eu quem criou o ferreiro, que sopra o fogo e faz armas para o seu trabalho; também criei aquele que destrói.
<verse eid="ISA 54:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ISA 54:17"/>Nenhuma arma feita contra você vencerá, e você provará que está certa diante de todos que acusarem você. Esta é a herança dos servos do SENHOR; a justiça deles vem de mim”, declara o SENHOR.
<verse eid="ISA 54:17"/><verse eid="ISA 54:17"/></para>
  <chapter eid="ISA 54"/>
  <chapter number="55" style="c" sid="ISA 55"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 55:1"/>"Venham, todos vocês que têm sede, venham às águas! Mesmo quem não tem dinheiro, venha, compre e coma. Venham comprar vinho e leite sem pagar nada.
<verse eid="ISA 55:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 55:2"/>Por que gastar dinheiro naquilo que não é pão? Por que trabalhar tanto por algo que não satisfaz? Ouçam-me com atenção e comerão o que é bom; vocês terão prazer em alimento verdadeiro.
<verse eid="ISA 55:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 55:3"/>Abram os ouvidos e venham a mim. Escutem, e vocês terão vida. Farei com vocês uma aliança eterna, conforme as promessas fiéis que fiz a Davi.
<verse eid="ISA 55:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 55:4"/>Eu o coloquei como testemunha para os povos, como líder e comandante das nações.
<verse eid="ISA 55:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 55:5"/>Vocês chamarão povos que não conheciam, e nações que nunca conheceram vocês correrão até vocês, por causa do SENHOR, seu Deus, o Santo de Israel, que os honrou”.
<verse eid="ISA 55:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 55:6"/>Busquem o SENHOR enquanto ele pode ser encontrado; chamem por ele enquanto está perto.
<verse eid="ISA 55:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 55:7"/>Que os maus abandonem seus caminhos e que os homens injustos deixem seus pensamentos. Voltem para o SENHOR, pois ele terá compaixão; voltem para o nosso Deus, porque ele perdoa muito.
<verse eid="ISA 55:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 55:8"/>"Os meus pensamentos não são como os pensamentos de vocês, e os meus caminhos não são como os seus caminhos”, declara o SENHOR.
<verse eid="ISA 55:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 55:9"/>"Assim como o céu está muito acima da terra, meus caminhos e meus pensamentos estão acima dos seus.
<verse eid="ISA 55:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 55:10"/>Assim como a chuva e a neve descem do céu e não voltam sem molhar a terra, fazendo a planta crescer e dando semente ao agricultor e pão ao que come,
<verse eid="ISA 55:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 55:11"/>assim também é a minha palavra: ela sai da minha boca e não volta sem cumprir o que desejo; ela realizará tudo para o que a enviei.
<verse eid="ISA 55:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 55:12"/>Vocês sairão com alegria e serão conduzidos em paz. Os montes e as colinas cantarão diante de vocês, e todas as árvores do campo baterão palmas.
<verse eid="ISA 55:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 55:13"/>No lugar dos espinheiros crescerão ciprestes; no lugar das sarças crescerão murtas. Isso será para o nome do SENHOR, um sinal eterno que nunca será destruído”.
<verse eid="ISA 55:13"/><verse eid="ISA 55:13"/></para>
  <chapter eid="ISA 55"/>
  <chapter number="56" style="c" sid="ISA 56"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 56:1"/>Assim diz o SENHOR: “Pratiquem a justiça e façam o que é correto, pois a minha salvação está chegando, e a minha justiça será revelada.
<verse eid="ISA 56:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 56:2"/>Feliz aquele que faz isso, que guarda o sábado e evita fazer o mal”.
<verse eid="ISA 56:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 56:3"/>Que o estrangeiro que se uniu ao SENHOR não diga: “O SENHOR vai me separar do seu povo”. E que o eunuco não diga: “Sou uma árvore seca, sem filhos”.
<verse eid="ISA 56:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 56:4"/>Pois assim diz o SENHOR: “Aos eunucos que guardarem meus sábados, que fizerem o que me agrada e permanecerem fiéis à minha aliança,
<verse eid="ISA 56:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 56:5"/>darei um lugar na minha casa e dentro dos meus muros. Darei um nome melhor que filhos e filhas; um nome que nunca será apagado.
<verse eid="ISA 56:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 56:6"/>Aos estrangeiros que se unirem ao SENHOR para lhe servir, que amarem o seu nome, guardarem o sábado e permanecerem fiéis à minha aliança,
<verse eid="ISA 56:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 56:7"/>eu os levarei ao meu santo monte e os alegrarei na minha casa de oração. Seus sacrifícios serão aceitos no meu altar, pois minha casa será chamada casa de oração para todos os povos”.
<verse eid="ISA 56:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 56:8"/>Assim diz o SENHOR Deus, que reúne os israelitas espalhados: “Ainda reunirei outros a eles, além dos que já foram reunidos”.
<verse eid="ISA 56:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 56:9"/>Venham, animais do campo! Venham, animais da floresta! Venham e devorem!
<verse eid="ISA 56:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 56:10"/>Os vigias do meu povo são cegos; todos eles não sabem nada. São como cães mudos que não conseguem latir. Gostam de dormir e descansar.
<verse eid="ISA 56:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 56:11"/>São cães com grande fome, nunca ficam satisfeitos. Esses pastores não entendem nada; cada um segue seu próprio caminho e busca seu próprio interesse.
<verse eid="ISA 56:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 56:12"/>Eles dizem: “Venham, vamos beber vinho e tomar bebida forte! Amanhã será igual a hoje, ou ainda melhor!”.
<verse eid="ISA 56:12"/><verse eid="ISA 56:12"/></para>
  <chapter eid="ISA 56"/>
  <chapter number="57" style="c" sid="ISA 57"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 57:1"/>O justo desaparece, e ninguém leva isso a sério; os homens fiéis são tirados deste mundo, e ninguém entende que o justo é poupado do sofrimento que virá.
<verse eid="ISA 57:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 57:2"/>Ele entra na paz; os que seguem caminho reto descansam em suas camas.
<verse eid="ISA 57:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 57:3"/>"Mas vocês, venham para cá, filhos de feiticeiras, filhos de adultério e de prostituição!
<verse eid="ISA 57:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 57:4"/>De quem vocês riem? Contra quem fazem zombaria, abrindo a boca e mostrando a língua? Vocês são filhos da rebeldia, linhagem da mentira.
<verse eid="ISA 57:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 57:5"/>Vocês se entregam aos desejos vergonhosos entre os carvalhos e debaixo de toda árvore verde. Sacrificam seus filhos nos vales e nas fendas das rochas.
<verse eid="ISA 57:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 57:6"/>Vocês escolheram essas pedras lisas dos riachos como herança. Derramam sobre elas ofertas de bebida e apresentam ofertas de cereais. Será que eu deveria aceitar isso?
<verse eid="ISA 57:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 57:7"/>Sobre um monte alto e elevado você armou o seu leito; subiu até lá para sacrificar.
<verse eid="ISA 57:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 57:8"/>Atrás das portas e dos batentes vocês colocaram seus símbolos. Ao se afastarem de mim, se entregaram à infidelidade; prepararam um lugar para seus amantes e fizeram alianças com eles.
<verse eid="ISA 57:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 57:9"/>Vocês foram até o rei estrangeiro levando óleo e muitos perfumes. Mandaram mensageiros para longe e desceram até o lugar dos mortos.
<verse eid="ISA 57:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 57:10"/>Vocês se cansaram dos seus muitos caminhos, mas não disseram: ‘Não adianta’. Mesmo fracos, tentaram seguir seus próprios caminhos.
<verse eid="ISA 57:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 57:11"/>"A quem vocês temeram tanto, a ponto de me traírem, de não se lembrarem de mim nem guardarem isso no coração? Não foi porque fiquei em silêncio por longo tempo que vocês deixaram de me temer?
<verse eid="ISA 57:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 57:12"/>Vou mostrar a sua ‘justiça’ e os seus atos, mas nada disso vai ajudar vocês.
<verse eid="ISA 57:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 57:13"/>Quando vocês clamarem por ajuda, que a multidão dos seus ídolos os livre! O vento levará todos eles, um simples sopro os removerá. Mas quem se abriga em mim herdará a terra e possuirá o meu monte santo”.
<verse eid="ISA 57:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 57:14"/>Será dito: “Preparem o caminho! Preparem o caminho! Retirem os obstáculos da estrada do meu povo”.
<verse eid="ISA 57:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 57:15"/>Pois assim declara o Alto, o Sublime, que habita a eternidade e cujo nome é santo: “Eu moro no alto e no lugar santo, mas também estou com o abatido e com o humilde de espírito, para revigorar o espírito do humilde e dar vida ao coração do abatido.
<verse eid="ISA 57:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ISA 57:16"/>Não ficarei acusando para sempre, nem continuarei irado sem fim; se fosse assim, a vida que criei acabaria diante de mim.
<verse eid="ISA 57:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ISA 57:17"/>Por causa da sua ganância e do seu pecado, fiquei irado com meu povo e o castiguei. Escondi meu rosto, mas ele continuou rebelde e seguiu os desejos do seu próprio coração.
<verse eid="ISA 57:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ISA 57:18"/>Eu vi seus caminhos, mas vou curá-lo. Vou guiá-lo e dar-lhe consolo, trazendo paz aos que choram.
<verse eid="ISA 57:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ISA 57:19"/>Eu dou palavras de louvor aos seus lábios: paz, paz para os que estão longe e para os que estão perto. Eu vou curá-los”, diz o SENHOR.
<verse eid="ISA 57:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ISA 57:20"/>Mas os ímpios são como o mar agitado, que nunca fica calmo; suas águas levantam lama e sujeira.
<verse eid="ISA 57:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ISA 57:21"/>"Não há paz para os ímpios”, diz o meu Deus.
<verse eid="ISA 57:21"/><verse eid="ISA 57:21"/></para>
  <chapter eid="ISA 57"/>
  <chapter number="58" style="c" sid="ISA 58"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 58:1"/>"Grite bem alto, não se segure! Levante sua voz como uma trombeta. Mostre ao meu povo suas transgressões e à casa de Jacó os seus pecados.
<verse eid="ISA 58:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 58:2"/>Todos os dias eles me procuram e parecem querer conhecer os meus caminhos. Agem como se fossem uma nação justa, que segue a lei do seu Deus.
<verse eid="ISA 58:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 58:3"/>Perguntam: ‘Por que jejuamos e tu não vês? Por que nos humilhamos e não percebes?’. Mas no dia do jejum vocês fazem o que querem e maltratam os seus trabalhadores.
<verse eid="ISA 58:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 58:4"/>O jejum de vocês termina em brigas e discussões; vocês ferem as pessoas com violência. Um jejum assim não fará Deus ouvir a voz de vocês.
<verse eid="ISA 58:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 58:5"/>Será esse o jejum que eu escolhi? Um dia em que alguém apenas se humilha, abaixa a cabeça como um capim e se veste de pano de saco e cinza? É isso que vocês chamam de jejum agradável ao SENHOR?
<verse eid="ISA 58:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 58:6"/>"Não é este o jejum que desejo: soltar as correntes da injustiça, desfazer os laços do jugo, libertar os oprimidos e quebrar todo tipo de opressão?
<verse eid="ISA 58:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 58:7"/>Não é repartir o seu alimento com quem tem fome, acolher em casa o pobre sem abrigo, vestir aquele que você encontrar sem roupa e não se esconder do seu próximo?
<verse eid="ISA 58:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 58:8"/>"Então a sua luz brilhará como o amanhecer, e a sua cura chegará rapidamente. A sua justiça irá à sua frente, e a glória do SENHOR protegerá você por trás.
<verse eid="ISA 58:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 58:9"/>Então você chamará, e o SENHOR responderá. Você pedirá ajuda, e ele dirá: ‘Estou aqui’. Se você tirar do seu meio a opressão, as acusações e as palavras maldosas,
<verse eid="ISA 58:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 58:10"/>se você se dedicar ao faminto e saciar o aflito, então a sua luz nascerá nas trevas, e a sua escuridão será como o meio-dia.
<verse eid="ISA 58:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 58:11"/>O SENHOR sempre guiará você; em lugares secos ele dará força à sua vida e renovará o seu vigor. Você será como um jardim bem irrigado, como uma fonte que nunca seca.
<verse eid="ISA 58:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 58:12"/>Seus descendentes reconstruirão as antigas ruínas. Eles levantarão novamente os fundamentos do passado, e você será chamado de restaurador de muros quebrados, aquele que torna os caminhos habitáveis.
<verse eid="ISA 58:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 58:13"/>"Se você guardar o sábado e não fizer nele o que deseja, no meu dia santo; se chamar o sábado de dia de alegria e honrar o dia santo do SENHOR; se o respeitar, deixando seus próprios caminhos, seus interesses e palavras inúteis,
<verse eid="ISA 58:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 58:14"/>então você terá alegria no SENHOR, e eu farei você receber as bênçãos da terra e a herança prometida a Jacó. Pois o SENHOR falou”.
<verse eid="ISA 58:14"/><verse eid="ISA 58:14"/></para>
  <chapter eid="ISA 58"/>
  <chapter number="59" style="c" sid="ISA 59"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 59:1"/>Vejam! O braço do SENHOR não está encolhido; ele ainda pode salvar. Seus ouvidos não estão surdos; ele pode ouvir.
<verse eid="ISA 59:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 59:2"/>Mas os pecados de vocês os separam do seu Deus. Por causa dos seus pecados, ele esconde o rosto e não os ouve.
<verse eid="ISA 59:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 59:3"/>Vocês estão com as mãos manchadas de sangue, e seus dedos carregam culpa. Seus lábios falam mentiras, e suas palavras transbordam impiedade.
<verse eid="ISA 59:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 59:4"/>Ninguém clama por justiça, ninguém apresenta sua causa com verdade. Confiam em mentiras, planejam o mal e geram injustiça.
<verse eid="ISA 59:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 59:5"/>Chocam ovos de serpentes venenosas e tecem teias de aranha. Quem come desses ovos morre; se um deles é quebrado, nasce uma cobra.
<verse eid="ISA 59:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 59:6"/>Suas obras não servem para cobrir o corpo nem para vestir alguém; são obras de violência e destruição.
<verse eid="ISA 59:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 59:7"/>Seus pés correm para o mal, apressam-se para derramar sangue inocente. Seus pensamentos estão voltados ao pecado, e por onde passam deixam ruína.
<verse eid="ISA 59:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 59:8"/>Eles não conhecem o caminho da paz, e não há justiça nos seus caminhos. Eles fazem caminhos tortos; quem anda por eles não encontra paz.
<verse eid="ISA 59:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 59:9"/>Por isso a justiça nos parece distante, e a salvação nos escapa. Procuramos luz, mas andamos em sombras densas; buscamos clareza, mas tropeçamos no escuro.
<verse eid="ISA 59:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 59:10"/>Andamos como cegos, procurando uma parede para nos apoiar; tropeçamos ao meio-dia como se fosse noite. Somos como mortos entre os vivos.
<verse eid="ISA 59:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 59:11"/>Todos nós gememos como ursos e choramos como pombas. Esperamos justiça, mas ela não chega; esperamos salvação, mas ela fica longe de nós.
<verse eid="ISA 59:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 59:12"/>Nossas transgressões estão diante de ti, e nossos pecados testemunham contra nós. Nossas culpas estão sempre conosco.
<verse eid="ISA 59:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 59:13"/>Sabemos de nossa infidelidade, de nossa rebeldia contra Deus, de nossa injustiça e das mentiras que inventamos.
<verse eid="ISA 59:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 59:14"/>Por isso a justiça se retirou, e o direito se mantém distante; a verdade tropeça pelas ruas, e a justiça não consegue entrar nas praças.
<verse eid="ISA 59:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 59:15"/>A verdade desapareceu, e quem procura afastar-se do mal é saqueado. O SENHOR viu isso e se indignou com a falta de justiça.
<verse eid="ISA 59:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ISA 59:16"/>Ele viu que não havia ninguém e ficou admirado por não haver quem defendesse o povo. Então o seu próprio braço trouxe salvação, e a sua justiça o sustentou.
<verse eid="ISA 59:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ISA 59:17"/>Vestiu-se de justiça como couraça, colocou na cabeça o capacete da salvação, cobriu-se com a veste da vingança e envolveu-se com o manto do zelo.
<verse eid="ISA 59:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ISA 59:18"/>Ele dará a cada um conforme suas obras: ira aos seus inimigos, castigo aos seus adversários e recompensa aos que vivem longe.
<verse eid="ISA 59:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ISA 59:19"/>Do leste ao oeste todos temerão o nome do SENHOR e reconhecerão sua glória. Ele virá como um rio forte, empurrado pelo sopro do SENHOR.
<verse eid="ISA 59:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ISA 59:20"/>"O Redentor virá a Sião para salvar os descendentes de Jacó que abandonarem sua rebeldia”, diz o SENHOR.
<verse eid="ISA 59:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ISA 59:21"/>"Quanto a mim, esta é a minha aliança com eles: meu Espírito que está sobre vocês e minhas palavras que coloquei em sua boca permanecerão com vocês, com seus filhos e com os descendentes deles para sempre”, diz o SENHOR.
<verse eid="ISA 59:21"/><verse eid="ISA 59:21"/></para>
  <chapter eid="ISA 59"/>
  <chapter number="60" style="c" sid="ISA 60"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 60:1"/>"Levante-se e brilhe, porque a sua luz chegou, e a glória do SENHOR nasceu sobre você.
<verse eid="ISA 60:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 60:2"/>Veja: a escuridão cobre a terra, e sombras densas envolvem os povos; mas o SENHOR se levanta sobre você, e a glória dele se manifesta.
<verse eid="ISA 60:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 60:3"/>Povos caminharão em direção à sua luz, e reis serão atraídos pelo brilho do seu amanhecer.
<verse eid="ISA 60:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 60:4"/>"Levante os olhos ao redor e observe: todos se ajuntam e vêm até você; seus filhos chegam de longe, e suas filhas são trazidas nos braços com cuidado.
<verse eid="ISA 60:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 60:5"/>Então você verá e ficará radiante; seu coração se alegrará e se encherá de esperança, pois as riquezas do mar virão até você, e os bens das nações chegarão.
<verse eid="ISA 60:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 60:6"/>Muitos camelos, vindos de Midiã e de Efá, cobrirão a sua terra; todos virão também de Sabá, trazendo ouro e incenso, e anunciarão louvores ao SENHOR.
<verse eid="ISA 60:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 60:7"/>Todos os rebanhos de Quedar virão até você, e os carneiros de Nebaiote serão apresentados como oferta. Serão aceitos no meu altar, e eu honrarei o templo da minha glória.
<verse eid="ISA 60:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 60:8"/>"Quem são estes que vêm voando como nuvens, como pombas voltando para seus abrigos?
<verse eid="ISA 60:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 60:9"/>As ilhas esperam por mim; navios de Társis vêm à frente, trazendo seus filhos de lugares longínquos, com prata e ouro, para honrar o nome do SENHOR, seu Deus, o Santo de Israel, pois ele a revestiu de honra.
<verse eid="ISA 60:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 60:10"/>"Nações estrangeiras reconstruirão seus muros, e seus reis ajudarão você. Mesmo que eu a tenha castigado na minha ira, agora terei compaixão de você.
<verse eid="ISA 60:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 60:11"/>Suas portas ficarão abertas continuamente; não se fecharão nem de dia nem de noite, para que tragam até você as riquezas das nações, com seus reis sendo conduzidos.
<verse eid="ISA 60:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 60:12"/>Pois a nação e o reino que não servirem a você desaparecerão; serão completamente destruídos.
<verse eid="ISA 60:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 60:13"/>"A beleza do Líbano virá até você: ciprestes, pinheiros e abetos, para enfeitar o lugar do meu santuário. Assim honrarei o lugar onde estou presente.
<verse eid="ISA 60:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 60:14"/>Os filhos dos que a maltrataram virão e se curvarão diante de você. Todos os que a desprezaram se ajoelharão aos seus pés e chamarão você de Cidade do SENHOR, Sião do Santo de Israel.
<verse eid="ISA 60:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 60:15"/>"Embora você tenha sido abandonada e odiada, sem ninguém que passasse por você, farei de você motivo de orgulho para sempre, fonte de alegria para todas as gerações.
<verse eid="ISA 60:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ISA 60:16"/>Você receberá a riqueza das nações e o apoio dos seus reis. Então saberá que eu sou o SENHOR, seu Salvador e Redentor, o Poderoso de Jacó.
<verse eid="ISA 60:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ISA 60:17"/>Em vez de bronze, darei ouro; em vez de ferro, darei prata. Em vez de madeira, darei bronze; e em vez de pedras, darei ferro. Colocarei a paz como sua autoridade e a justiça como seu governo.
<verse eid="ISA 60:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ISA 60:18"/>Nunca mais haverá violência na sua terra, nem destruição dentro dos seus limites. Seus muros serão chamados de ‘Salvação’, e suas portas serão chamadas de ‘Louvor’.
<verse eid="ISA 60:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ISA 60:19"/>O sol não será mais a sua luz durante o dia, nem a lua iluminará a sua noite; pois o SENHOR será sua luz permanente, e o seu Deus será a sua glória.
<verse eid="ISA 60:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ISA 60:20"/>Seu sol não se porá mais, e sua lua não desaparecerá, porque o SENHOR será sua luz contínua, e seus dias de tristeza chegarão ao fim.
<verse eid="ISA 60:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ISA 60:21"/>Todo o seu povo será justo e possuirá a terra para sempre. Eles são a plantação que eu fiz, obra das minhas mãos, para mostrar a minha glória.
<verse eid="ISA 60:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ISA 60:22"/>O menor se tornará mil, e o mais fraco se tornará uma nação forte. Eu sou o SENHOR; no tempo certo farei isso acontecer”.
<verse eid="ISA 60:22"/><verse eid="ISA 60:22"/></para>
  <chapter eid="ISA 60"/>
  <chapter number="61" style="c" sid="ISA 61"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 61:1"/>O Espírito do SENHOR Deus está sobre mim, porque o SENHOR me escolheu para anunciar boas notícias aos pobres. Ele me enviou para cuidar dos que têm o coração quebrantado, proclamar liberdade aos presos e libertar os que estão em cativeiro.
<verse eid="ISA 61:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 61:2"/>Ele me enviou para anunciar o ano da bondade do SENHOR e o dia em que nosso Deus fará justiça, para consolar todos os que choram
<verse eid="ISA 61:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 61:3"/>e para dar aos que choram em Sião uma coroa em vez de cinzas, óleo de alegria em vez de tristeza e uma roupa de louvor em vez de um espírito abatido. Eles serão chamados árvores de justiça, plantadas pelo SENHOR para mostrar a sua glória.
<verse eid="ISA 61:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 61:4"/>Eles reconstruirão as antigas ruínas e restaurarão os lugares destruídos há muito tempo. Renovarão cidades arrasadas, destruídas por muitas gerações.
<verse eid="ISA 61:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 61:5"/>Estrangeiros cuidarão dos seus rebanhos, e outros povos trabalharão em seus campos e vinhas.
<verse eid="ISA 61:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 61:6"/>Mas vocês serão chamados sacerdotes do SENHOR e serão conhecidos como servos do nosso Deus. Vocês receberão as riquezas das nações e se alegrarão com a herança delas.
<verse eid="ISA 61:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 61:7"/>Em vez de vergonha, vocês receberão uma dupla honra; em vez de humilhação, celebrarão sua herança. Possuirão uma grande parte da terra e terão alegria para sempre.
<verse eid="ISA 61:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 61:8"/>"Porque eu, o SENHOR, amo a justiça e odeio o roubo e a injustiça. Eu recompensarei meu povo com fidelidade e farei com eles uma aliança eterna.
<verse eid="ISA 61:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 61:9"/>Seus descendentes serão reconhecidos entre as nações, e seus filhos entre os povos. Todos os que os virem reconhecerão que são um povo abençoado pelo SENHOR”.
<verse eid="ISA 61:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 61:10"/>Eu me alegro muito no SENHOR; minha alma se alegra no meu Deus. Pois ele me vestiu com roupas de salvação e me cobriu com o manto da justiça, como o noivo que se prepara e como a noiva que coloca suas joias.
<verse eid="ISA 61:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 61:11"/>Assim como a terra produz plantas e um jardim faz nascer o que foi semeado, o SENHOR Deus fará surgir justiça e louvor diante de todos os povos.
<verse eid="ISA 61:11"/><verse eid="ISA 61:11"/></para>
  <chapter eid="ISA 61"/>
  <chapter number="62" style="c" sid="ISA 62"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 62:1"/>Por amor a Sião, não ficarei em silêncio; por causa de Jerusalém, não descansarei, até que sua justiça brilhe como o amanhecer e sua salvação como uma tocha acesa.
<verse eid="ISA 62:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 62:2"/>Os povos perceberão a sua justiça, e todos os reis verão a sua glória; você receberá um nome novo, pronunciado pela boca do SENHOR.
<verse eid="ISA 62:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 62:3"/>Você será uma coroa de beleza nas mãos do SENHOR, um símbolo de realeza nas mãos do seu Deus.
<verse eid="ISA 62:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 62:4"/>Nunca mais chamarão você de “Abandonada”, nem sua terra de “Desolada”. Você será chamada “Meu Prazer Está em Você”, e sua terra será chamada “Casada”, porque o SENHOR se alegra com você, e sua terra será tratada como esposa.
<verse eid="ISA 62:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 62:5"/>Assim como um jovem se alegra com sua noiva, assim o seu Criador se alegrará com você; como o noivo se alegra com a noiva, assim o seu Deus terá alegria em você.
<verse eid="ISA 62:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 62:6"/>Sobre seus muros, ó Jerusalém, coloquei guardas; eles nunca ficarão em silêncio, nem de dia nem de noite. Vocês que lembram o SENHOR, não parem de clamar
<verse eid="ISA 62:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 62:7"/>e não deem descanso a ele, até que ele estabeleça Jerusalém e faça dela motivo de louvor em toda a terra.
<verse eid="ISA 62:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 62:8"/>O SENHOR jurou pela sua mão direita e pelo seu braço poderoso: “Nunca mais darei o seu trigo aos seus inimigos, nem outros beberão o vinho que vocês produziram.
<verse eid="ISA 62:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 62:9"/>Mas aqueles que colherem o trigo comerão e louvarão o SENHOR; e os que recolherem as uvas beberão o vinho nos pátios do meu templo”.
<verse eid="ISA 62:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 62:10"/>Passem pelos portões! Preparem o caminho para o povo. Abram a estrada, retirem as pedras e levantem uma bandeira para as nações.
<verse eid="ISA 62:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 62:11"/>O SENHOR anunciou esta mensagem até os confins da terra: “Digam à filha de Sião: Veja, o seu Salvador vem! Ele traz consigo a recompensa”.
<verse eid="ISA 62:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 62:12"/>Eles serão chamados “Povo Santo”, “Resgatados pelo SENHOR”. E você será chamada “Procurada”, “Cidade que o SENHOR não abandonou”.
<verse eid="ISA 62:12"/><verse eid="ISA 62:12"/></para>
  <chapter eid="ISA 62"/>
  <chapter number="63" style="c" sid="ISA 63"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 63:1"/>Quem é este que vem de Edom, de Bozra, com roupas vermelhas? Quem é este vestido com esplendor, andando com tanta força? “Sou eu, que falo com justiça e tenho poder para salvar”.
<verse eid="ISA 63:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 63:2"/>Por que suas roupas estão vermelhas, como as de quem pisa uvas no tanque?
<verse eid="ISA 63:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 63:3"/>"Eu sozinho pisei o lagar; nenhum povo me ajudou. Na minha ira, pisei os inimigos, e no meu furor os esmaguei. O sangue deles manchou minhas roupas.
<verse eid="ISA 63:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 63:4"/>Pois chegou o tempo que eu tinha decidido para o julgamento; chegou o ano de libertar o meu povo.
<verse eid="ISA 63:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 63:5"/>Olhei, mas não havia ninguém para ajudar. Fiquei admirado, pois ninguém me sustentava. Então meu próprio braço me trouxe vitória, e minha fúria me fortaleceu.
<verse eid="ISA 63:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 63:6"/>Na minha ira, pisei os povos; no meu furor, derrubei as nações e fiz seu sangue cair por terra”.
<verse eid="ISA 63:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 63:7"/>Eu proclamarei os atos de amor do SENHOR, seus feitos que merecem louvor, por tudo o que ele fez por nós; sim, o bem que concedeu à casa de Israel, conforme a sua compaixão e a grandeza da sua bondade.
<verse eid="ISA 63:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 63:8"/>Ele disse: “Eles são realmente o meu povo, filhos que não vão me trair”. Assim ele se tornou o Salvador deles.
<verse eid="ISA 63:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 63:9"/>Em todas as suas aflições, ele também sofreu com eles. O anjo da sua presença os salvou; por seu amor e compaixão, ele os resgatou, levantou e cuidou deles durante todos os dias antigos.
<verse eid="ISA 63:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 63:10"/>Mas eles se rebelaram e entristeceram o seu Espírito Santo. Então ele se tornou contra eles e lutou contra eles.
<verse eid="ISA 63:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 63:11"/>Então o povo se lembrou dos dias antigos, dos tempos de Moisés: “Onde está aquele que fez seu povo passar pelo mar com os pastores do seu rebanho? Onde está aquele que colocou no meio deles o seu Espírito Santo?
<verse eid="ISA 63:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 63:12"/>Onde está aquele que fez agir o seu braço glorioso ao lado de Moisés, que abriu as águas diante deles para estabelecer um nome duradouro?
<verse eid="ISA 63:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 63:13"/>Onde está aquele que os guiou pelas profundezas? Como cavalo em campo aberto, eles não tropeçaram;
<verse eid="ISA 63:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 63:14"/>como o gado que desce ao vale, o Espírito do SENHOR lhes deu descanso”. Assim conduziste o teu povo, para fazer o teu nome conhecido com glória.
<verse eid="ISA 63:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 63:15"/>Olha dos céus e vê, da tua santa e gloriosa morada. Onde estão o teu zelo e o teu poder? Onde estão tua compaixão e teu amor? Eles parecem estar escondidos de nós.
<verse eid="ISA 63:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ISA 63:16"/>Mesmo assim, tu és nosso Pai. Ainda que Abraão não nos reconheça e Israel não nos conheça, tu, SENHOR, és nosso Pai; desde tempos antigos te chamas nosso Redentor.
<verse eid="ISA 63:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ISA 63:17"/>SENHOR, por que permites que nos afastemos dos teus caminhos e endureces o nosso coração, para não te temermos? Volta para nós, por amor dos teus servos, das tribos que são tua herança.
<verse eid="ISA 63:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ISA 63:18"/>Por pouco tempo o teu povo santo possuiu o teu santuário; depois nossos inimigos o destruíram.
<verse eid="ISA 63:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ISA 63:19"/>Somos como aqueles que nunca governaste, como aqueles que nunca foram chamados pelo teu nome.
<verse eid="ISA 63:19"/><verse eid="ISA 63:19"/></para>
  <chapter eid="ISA 63"/>
  <chapter number="64" style="c" sid="ISA 64"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 64:1"/>Como gostaríamos que tu rasgasses os céus e descesses até nós! Que os montes tremessem diante da tua presença!
<verse eid="ISA 64:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 64:2"/>Seria como fogo que queima os galhos secos e faz a água ferver. Assim, teus inimigos conheceriam o teu poder, e as nações tremeriam diante de ti.
<verse eid="ISA 64:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 64:3"/>Quando fizeste coisas grandiosas que não esperávamos, tu descias, e os montes tremiam diante de ti.
<verse eid="ISA 64:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 64:4"/>Desde os tempos antigos, ninguém ouviu, nenhum ouvido percebeu, e nenhum olho viu um Deus além de ti, que age em favor daqueles que esperam nele.
<verse eid="ISA 64:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 64:5"/>Tu recebes aqueles que praticam a justiça e se lembram dos teus caminhos. Mas nós continuamos a pecar contra ti há muito tempo, e tua ira se acendeu. Como poderemos ser salvos?
<verse eid="ISA 64:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 64:6"/>Todos nós estamos impuros; até nossas melhores obras são como uma roupa suja. Todos nós murchamos como folhas, e nossos pecados nos levam para longe como o vento.
<verse eid="ISA 64:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 64:7"/>Ninguém mais invoca o teu nome, ninguém procura permanecer perto de ti. Tu escondeste o teu rosto de nós e nos entregaste ao poder dos nossos pecados.
<verse eid="ISA 64:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 64:8"/>No entanto, SENHOR, tu és nosso Pai; nós somos barro e tu és o oleiro. Todos nós fomos moldados por tuas mãos.
<verse eid="ISA 64:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 64:9"/>Não fiques tão irado conosco, SENHOR, nem te lembres para sempre dos nossos pecados. Olha para nós, pois somos o teu povo.
<verse eid="ISA 64:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 64:10"/>As tuas cidades santas estão desertas; Sião ficou como um deserto, e Jerusalém está destruída.
<verse eid="ISA 64:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 64:11"/>O nosso templo santo e glorioso, onde nossos antepassados te adoravam, foi queimado pelo fogo. Tudo o que era precioso para nós virou destruição.
<verse eid="ISA 64:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 64:12"/>Depois de tudo isso, SENHOR, continuarás calado? Vais permanecer em silêncio e deixar-nos sofrer?
<verse eid="ISA 64:12"/><verse eid="ISA 64:12"/></para>
  <chapter eid="ISA 64"/>
  <chapter number="65" style="c" sid="ISA 65"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 65:1"/>"Eu me deixei encontrar por aqueles que não me procuravam; apareci aos que não perguntavam por mim. Eu disse a uma nação que não chamava pelo meu nome: ‘Aqui estou! Aqui estou!’.
<verse eid="ISA 65:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 65:2"/>Todos os dias estendi minhas mãos a um povo rebelde, que segue caminhos errados e anda contra a minha vontade.
<verse eid="ISA 65:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 65:3"/>Eles me provocam continuamente, oferecendo sacrifícios em jardins e queimando incenso sobre altares de pedra.
<verse eid="ISA 65:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 65:4"/>Eles passam a noite entre túmulos e dormem em lugares escondidos; comem carne proibida e colocam alimentos impuros em seus pratos.
<verse eid="ISA 65:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 65:5"/>Eles dizem a quem se aproxima: ‘Fique longe, não se aproxime de mim, pois sou mais santo que você!’. Essas pessoas são como fumaça no meu nariz, um fogo que queima o dia inteiro.
<verse eid="ISA 65:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 65:6"/>"Vejam, isso está escrito diante de mim; não ficarei calado. Vou retribuir conforme os seus atos,
<verse eid="ISA 65:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 65:7"/>por causa dos seus pecados e dos pecados dos seus antepassados”, diz o SENHOR. “Eles me afrontaram nos montes e queimaram incenso nas colinas; vou medir o que fizeram e lhes darei a devida resposta.
<verse eid="ISA 65:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 65:8"/>"Assim como alguém não destrói totalmente um cacho de uvas ainda suculento, também farei isso com meus servos: não acabarei com todos.
<verse eid="ISA 65:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 65:9"/>De Jacó surgirão descendentes, e Judá herdará minhas montanhas; meus servos habitarão na terra escolhida.
<verse eid="ISA 65:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 65:10"/>Para o meu povo que me procura, Sarom será lugar de pastagem, e o vale de Acor será lugar de descanso para os rebanhos.
<verse eid="ISA 65:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 65:11"/>"Mas vocês que abandonaram o SENHOR, que esqueceram o meu monte santo, que preparam mesa para a deusa Sorte e enchem taças para o deus Destino,
<verse eid="ISA 65:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 65:12"/>eu os destinarei à espada; todos vocês se inclinarão para serem mortos. Eu chamei, mas vocês não responderam; falei, mas vocês não ouviram. Fizeram o que era mau aos meus olhos e escolheram aquilo que não me agrada”.
<verse eid="ISA 65:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 65:13"/>Portanto, o SENHOR Soberano declara: “Meus servos comerão, mas vocês passarão fome; meus servos beberão, mas vocês terão sede; meus servos se alegrarão, mas vocês serão humilhados.
<verse eid="ISA 65:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 65:14"/>Meus servos cantarão de alegria, enquanto vocês se lamentarão e gemerão em dor profunda.
<verse eid="ISA 65:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 65:15"/>Vocês deixarão seu nome como uma maldição para os meus escolhidos. O SENHOR Deus os destruirá, mas dará outro nome aos seus servos.
<verse eid="ISA 65:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ISA 65:16"/>Quem pedir bênção na terra será abençoado pelo Deus fiel; quem fizer juramento na terra jurará pelo Deus fiel. Os sofrimentos antigos serão esquecidos e desaparecerão da minha vista.
<verse eid="ISA 65:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ISA 65:17"/>"Vejam! Criarei novos céus e nova terra; as coisas que passaram serão deixadas para trás.
<verse eid="ISA 65:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ISA 65:18"/>Alegrem-se e celebrem para sempre aquilo que estou criando! Jerusalém será uma cidade de alegria, e seu povo será motivo de felicidade.
<verse eid="ISA 65:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ISA 65:19"/>Eu me regozijarei por Jerusalém e terei prazer no meu povo; lá não haverá mais pranto nem gritos de tristeza.
<verse eid="ISA 65:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ISA 65:20"/>"Nunca mais haverá nela criança que morra depois de poucos dias, nem idoso que não complete seus anos. Quem morrer aos cem anos ainda será considerado jovem; quem não chegar aos cem será visto como amaldiçoado.
<verse eid="ISA 65:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ISA 65:21"/>Construirão casas e habitarão nelas; plantarão vinhas e comerão seus frutos.
<verse eid="ISA 65:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ISA 65:22"/>Não construirão casas para outros morarem, nem plantarão para outros comerem. Pois os dias do meu povo serão como os dias de uma árvore, e meus escolhidos aproveitarão o fruto do seu trabalho.
<verse eid="ISA 65:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ISA 65:23"/>Não trabalharão em vão, nem gerarão filhos para desgraça; serão abençoados pelo SENHOR, e seus descendentes também.
<verse eid="ISA 65:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ISA 65:24"/>Antes de eles clamarem, eu responderei; enquanto ainda estiverem falando, eu os ouvirei.
<verse eid="ISA 65:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ISA 65:25"/>O lobo e o cordeiro comerão juntos; o leão comerá palha como o boi, e a serpente comerá pó. Ninguém fará mal nem destruirá nada no meu santo monte”, declara o SENHOR.
<verse eid="ISA 65:25"/><verse eid="ISA 65:25"/></para>
  <chapter eid="ISA 65"/>
  <chapter number="66" style="c" sid="ISA 66"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ISA 66:1"/>Assim diz o SENHOR: “O céu é o meu trono, e a terra é o apoio dos meus pés. Que casa vocês poderiam construir para mim? Que lugar poderia ser o meu descanso?
<verse eid="ISA 66:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ISA 66:2"/>Pois foi a minha mão que fez todas essas coisas, e assim elas vieram a existir”, diz o SENHOR. “Mas eu olho para aquele que é humilde e de espírito arrependido, que respeita a minha palavra.
<verse eid="ISA 66:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ISA 66:3"/>Mas quem escolhe seus próprios caminhos e pratica coisas que me desagradam oferece sacrifícios inúteis. Matar um boi é como matar uma pessoa; sacrificar um cordeiro é como quebrar o pescoço de um cachorro; oferecer cereais é como oferecer sangue de porco; queimar incenso é como adorar um ídolo. Eles caminham em seus próprios caminhos e se deleitam com o que me causa repulsa.
<verse eid="ISA 66:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ISA 66:4"/>Por isso, enviarei sobre eles o castigo que mais temem. Clamei, mas ninguém respondeu; falei, e ninguém me deu ouvidos. Eles praticaram o mal diante de mim e escolheram o que me desagrada”.
<verse eid="ISA 66:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ISA 66:5"/>Ouçam a palavra do SENHOR, vocês que respeitam a sua palavra: “Seus irmãos que os odeiam e os rejeitam por causa do meu nome dizem: ‘Que o SENHOR mostre a sua glória para que vejamos a alegria de vocês’. Mas eles serão envergonhados.
<verse eid="ISA 66:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ISA 66:6"/>Escutem o barulho que vem da cidade, o som que vem do templo! É a voz do SENHOR, trazendo retribuição contra os seus inimigos.
<verse eid="ISA 66:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ISA 66:7"/>"Antes de sentir as dores de parto, ela deu à luz; antes de começar a sofrer, nasceu um filho.
<verse eid="ISA 66:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ISA 66:8"/>Quem já ouviu algo assim? Quem já viu uma nação nascer num só dia, ou um povo surgir de repente? Mas Sião, ao sentir dores de parto, já deu à luz seus filhos.
<verse eid="ISA 66:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ISA 66:9"/>Eu faria uma mãe dar à luz e depois impediria o nascimento?”, pergunta o SENHOR. “Eu que faço nascer os filhos também fecharia o ventre?”, pergunta o seu Deus.
<verse eid="ISA 66:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ISA 66:10"/>"Alegrem-se com Jerusalém! Cantem de alegria todos que a amam e todos que choraram por ela.
<verse eid="ISA 66:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ISA 66:11"/>Assim vocês mamarão e ficarão satisfeitos com o seu consolo; beberão profundamente da sua abundância”.
<verse eid="ISA 66:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ISA 66:12"/>Pois assim diz o SENHOR: “Vou derramar sobre ela paz como um rio, e a riqueza das nações como uma correnteza. Vocês serão amamentados, carregados nos braços e acolhidos nos joelhos.
<verse eid="ISA 66:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ISA 66:13"/>Como uma mãe consola o filho, assim eu os consolarei em Jerusalém”.
<verse eid="ISA 66:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ISA 66:14"/>Quando vocês virem isso, ficarão alegres; seus corpos terão nova vida como a erva que cresce. A mão do SENHOR será conhecida pelos seus servos, mas sua indignação será contra seus inimigos.
<verse eid="ISA 66:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ISA 66:15"/>Vejam! O SENHOR virá com fogo, e seus carros serão como uma tempestade. Ele virá com grande ira para executar seu julgamento em chamas.
<verse eid="ISA 66:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ISA 66:16"/>Pois o SENHOR julgará todos os seres humanos com fogo e com sua espada; muitos serão mortos pelo SENHOR.
<verse eid="ISA 66:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ISA 66:17"/>"Aqueles que se santificam em jardins com ídolos e comem carne de porco, ratos e outros alimentos impuros, serão destruídos”, declara o SENHOR.
<verse eid="ISA 66:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ISA 66:18"/>"Eu conheço suas obras e seus pensamentos. E vou reunir todas as nações e povos; eles verão a minha glória.
<verse eid="ISA 66:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ISA 66:19"/>Colocarei um sinal entre eles e enviarei alguns dos sobreviventes às nações distantes: Társis, Pul, Lude, Tubal, Grécia e às ilhas longínquas, onde ainda não ouviram falar de mim nem viram a minha glória. Eles anunciarão a minha glória entre os povos.
<verse eid="ISA 66:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ISA 66:20"/>Eles trarão todos os seus irmãos de todas as nações como oferta ao SENHOR, para o meu santo monte em Jerusalém. Virão em cavalos, carros, carroças, mulas e camelos, como o povo de Israel traz ofertas em vasos limpos ao templo.
<verse eid="ISA 66:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ISA 66:21"/>Também escolherei alguns deles para serem sacerdotes e levitas”, diz o SENHOR.
<verse eid="ISA 66:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ISA 66:22"/>"Assim como os novos céus e a nova terra permanecerão, assim também durarão os descendentes de vocês, e seu nome jamais será apagado.
<verse eid="ISA 66:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ISA 66:23"/>Em cada lua nova e em cada sábado, todos virão para me adorar”, diz o SENHOR.
<verse eid="ISA 66:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ISA 66:24"/>"Eles sairão e verão os corpos daqueles que se rebelaram contra mim. Os vermes que os comem não morrerão, e o fogo que os consome não se apagará. Eles serão uma visão terrível para todos”.
<verse eid="ISA 66:24"/></para>
  <chapter eid="ISA 66"/>
</usx>
