<usx version="3.1">
  <book code="JER" style="id">EN</book>
  <para style="h">Jeremiah
</para>
  <para style="toc1">Jeremiah
</para>
  <para style="toc2">Jeremiah
</para>
  <para style="toc3">JER
</para>
  <para style="mt1">Jeremiah
</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="JER 1"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 1:1"/>Estas são as palavras de Jeremias, filho de Hilquias, um dos sacerdotes que viviam em Anatote, na terra de Benjamim.
<verse eid="JER 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 1:2"/>A palavra do SENHOR veio a ele pela primeira vez no décimo terceiro ano do reinado de Josias, filho de Amom, rei de Judá.
<verse eid="JER 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 1:3"/>Outras mensagens lhe foram dadas nos dias de Jeoaquim, filho de Josias, rei de Judá, e continuaram até o quinto mês do décimo primeiro ano de Zedequias, filho de Josias, rei de Judá, quando Jerusalém foi destruída e seu povo levado ao exílio.
<verse eid="JER 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 1:4"/>A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:
<verse eid="JER 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 1:5"/>“Antes de formar você no ventre, eu o conheci; antes de você nascer, eu o separei e o designei profeta para as nações”.
<verse eid="JER 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 1:6"/>Então eu respondi: “Ah, SENHOR soberano, eu não sei falar, pois ainda sou muito jovem”.
<verse eid="JER 1:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 1:7"/>Mas o SENHOR me disse: “Não diga que é jovem, porque você irá a todos a quem eu o enviar e dirá tudo o que eu ordenar.
<verse eid="JER 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 1:8"/>Não tenha medo deles, pois eu estou com você para livrá-lo”, declara o SENHOR.
<verse eid="JER 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 1:9"/>Então o SENHOR estendeu a mão, tocou minha boca e disse: “Agora coloco as minhas palavras em sua boca.
<verse eid="JER 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 1:10"/>Hoje eu lhe dou autoridade sobre nações e reinos, para arrancar e derrubar, para destruir e arrasar, para edificar e plantar”.
<verse eid="JER 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 1:11"/>A palavra do SENHOR veio a mim, perguntando: “O que você vê, Jeremias?” Eu respondi: “Vejo um ramo de amendoeira”.
<verse eid="JER 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 1:12"/>O SENHOR me disse: “Você viu bem, pois eu vigio para que a minha palavra se cumpra”.
<verse eid="JER 1:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 1:13"/>A palavra do SENHOR veio a mim outra vez, perguntando: “O que você vê agora?” Eu respondi: “Vejo uma panela fervendo, inclinada do Norte para cá”.
<verse eid="JER 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 1:14"/>Então o SENHOR disse: “Do Norte se espalhará o castigo sobre todos os moradores desta terra.
<verse eid="JER 1:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 1:15"/>Estou chamando todos os povos dos reinos do Norte; eles virão e colocarão seus tronos à entrada das portas de Jerusalém, junto aos seus muros e em todas as cidades de Judá.
<verse eid="JER 1:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 1:16"/>Pronunciarei juízo contra o meu povo por toda a sua maldade, porque me abandonaram, queimaram incenso a outros deuses e adoraram obras feitas por suas próprias mãos.
<verse eid="JER 1:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 1:17"/>“Quanto a você, Jeremias, prepare-se, levante-se e diga a eles tudo o que eu ordenar; não tenha medo deles, para que eu não o faça temer diante deles.
<verse eid="JER 1:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 1:18"/>Hoje eu faço de você uma cidade fortificada, uma coluna de ferro e um muro de bronze contra toda esta terra, contra os reis de Judá, seus oficiais, seus sacerdotes e o povo da terra.
<verse eid="JER 1:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 1:19"/>Eles lutarão contra você, mas não o vencerão, pois eu estou com você para livrá-lo”, declara o SENHOR.
<verse eid="JER 1:19"/><verse eid="JER 1:19"/></para>
  <chapter eid="JER 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="JER 2"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 2:1"/>O SENHOR falou comigo outra vez e declarou:
<verse eid="JER 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 2:2"/>“Vá e anuncie em voz alta nas ruas de Jerusalém: Eu me lembro do seu afeto inicial, do amor de noiva, quando você me seguia pelo deserto, por terra sem cultivo.
<verse eid="JER 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 2:3"/>Naquele tempo, Israel era consagrado ao SENHOR, o primeiro fruto para mim; quem o ferisse seria culpado, e o castigo o alcançaria”, diz o SENHOR.
<verse eid="JER 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 2:4"/>Escutem a palavra do SENHOR, descendentes de Jacó, todas as famílias da casa de Israel.
<verse eid="JER 2:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 2:5"/>Assim diz o SENHOR: “Que injustiça seus pais encontraram em mim para se afastarem, seguirem ídolos vazios e se tornarem vazios?
<verse eid="JER 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 2:6"/>Eles não lembraram que eu, o SENHOR, os tirei do Egito e os conduzi pelo deserto seco e perigoso, por terra de covas e sombra de morte, onde ninguém habita e ninguém passa.
<verse eid="JER 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 2:7"/>Eu os levei a uma terra fértil, para comerem de seus frutos e desfrutarem do bem; mas vocês profanaram a minha terra e tornaram a minha herança detestável.
<verse eid="JER 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 2:8"/>Os sacerdotes não perguntaram pelo SENHOR; os juízes não me conheceram; os governantes se rebelaram; os profetas falaram por Baal e seguiram o que não ajuda.
<verse eid="JER 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 2:9"/>“Mesmo assim, eu ainda discutirei com vocês”, diz o SENHOR; “e discutirei também com os filhos de seus filhos.
<verse eid="JER 2:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 2:10"/>Vão às ilhas do Oeste e observem; enviem mensageiros a Quedar, no Leste, e examinem com atenção: algo assim nunca ocorreu.
<verse eid="JER 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 2:11"/>Alguma nação trocou seus deuses? Eles nem são deuses; mas o meu povo trocou a sua glória por aquilo que não pode salvar.
<verse eid="JER 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 2:12"/>Espantem-se, ó céus; fiquem chocados e tomados de temor”, diz o SENHOR.
<verse eid="JER 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 2:13"/>“O meu povo cometeu dois males: abandonou a mim, a fonte de água viva, e cavou cisternas rachadas, que não retêm água.
<verse eid="JER 2:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 2:14"/>Israel é escravo por natureza? Nasceu para a servidão? Por que então foi capturado e levado?
<verse eid="JER 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 2:15"/>Exércitos rugiram como leões e devastaram a terra; as cidades ficaram queimadas e sem moradores.
<verse eid="JER 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 2:16"/>Até gente do Egito, de Mênfis e Tafnes, feriu a honra e a beleza de Israel.
<verse eid="JER 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 2:17"/>Você sabe a causa disso: abandonou o SENHOR quando ele o guiava pelo caminho.
<verse eid="JER 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 2:18"/>Que ganho há em ir ao Egito beber do Nilo? E que proveito há em ir à Assíria beber do Eufrates?
<verse eid="JER 2:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 2:19"/>A sua própria maldade o corrige; a sua infidelidade o pune. Veja e aprenda como é amargo deixar o SENHOR, seu Deus, e não respeitar o SENHOR dos Exércitos.
<verse eid="JER 2:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 2:20"/>“Há muito eu quebrei o seu jugo e rompi as suas correntes, mas você disse: ‘Não servirei’. Nos altos e sob toda árvore frondosa você se curvou e praticou infidelidade.
<verse eid="JER 2:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 2:21"/>Eu o plantei como videira escolhida, semente pura; como então se tornou videira estranha e degenerada?
<verse eid="JER 2:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 2:22"/>Ainda que use muito sabão e branqueador, a mancha do seu pecado permanece diante de mim”, diz o SENHOR Deus.
<verse eid="JER 2:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 2:23"/>“Como você ousa dizer: ‘Não me contaminei, não segui outros deuses’? Observe os vales por onde andou e reconheça o que fez; você é como camela inquieta que corre sem rumo.
<verse eid="JER 2:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 2:24"/>Você é como jumenta selvagem do deserto, que fareja o vento no tempo do cio; ninguém consegue contê-la, pois ela mesma se oferece.
<verse eid="JER 2:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 2:25"/>Por que se cansar e secar a garganta buscando outros deuses? Você responde: ‘É inútil; amo os estrangeiros e os seguirei’.
<verse eid="JER 2:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 2:26"/>“Como o ladrão se envergonha quando é apanhado, assim Israel se envergonhará: reis, príncipes, sacerdotes e profetas, todos juntos.
<verse eid="JER 2:26"/><verse number="27" style="v" sid="JER 2:27"/>Eles dizem à madeira: ‘Você é meu pai’, e à pedra: ‘Você é minha mãe’; viram-me as costas, não o rosto, mas na aflição clamam: ‘Levanta-te e salva-nos’.
<verse eid="JER 2:27"/><verse number="28" style="v" sid="JER 2:28"/>Onde estão os deuses que vocês fizeram? Que se levantem, se podem livrá-los no dia do aperto; pois são tantos quantas são as suas cidades, ó Judá.
<verse eid="JER 2:28"/><verse number="29" style="v" sid="JER 2:29"/>“Por que vocês discutem comigo? Todos se rebelaram contra mim”, diz o SENHOR.
<verse eid="JER 2:29"/><verse number="30" style="v" sid="JER 2:30"/>“Castiguei seus filhos, mas não aprenderam; rejeitaram a correção e mataram os meus profetas como leão que despedaça a presa.
<verse eid="JER 2:30"/><verse number="31" style="v" sid="JER 2:31"/>Ó geração ingrata, atentem para a palavra do SENHOR: fui eu um deserto para Israel, ou terra de trevas? Por que então dizem: ‘Somos livres; não voltaremos a ti’?
<verse eid="JER 2:31"/><verse number="32" style="v" sid="JER 2:32"/>Acaso a jovem esquece suas joias, ou a noiva seus adornos? Contudo, o meu povo se esqueceu de mim por muitos dias.
<verse eid="JER 2:32"/><verse number="33" style="v" sid="JER 2:33"/>Como você sabe preparar caminhos para seus amantes; até a prostituta aprenderia com você.
<verse eid="JER 2:33"/><verse number="34" style="v" sid="JER 2:34"/>Em suas roupas há sangue de pobres inocentes; você os condenou sem prova, e mesmo assim
<verse eid="JER 2:34"/><verse number="35" style="v" sid="JER 2:35"/>diz: ‘Sou inocente; o SENHOR não está irado comigo’. Eu a julgarei, porque você insiste: ‘Não pequei’.
<verse eid="JER 2:35"/><verse number="36" style="v" sid="JER 2:36"/>Por que muda tão depressa de alianças? Você buscou o Egito, mas isso não ajudará; o Egito a deixará, como a Assíria a deixou.
<verse eid="JER 2:36"/><verse number="37" style="v" sid="JER 2:37"/>Você voltará do Egito com as mãos no rosto, envergonhada, pois o SENHOR rejeitou aqueles em quem você confia, e com eles não prosperará.
<verse eid="JER 2:37"/><verse eid="JER 2:37"/></para>
  <chapter eid="JER 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="JER 3"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 3:1"/>“Se um homem se separar de sua mulher e, depois disso, ela se casar com outro, poderá o primeiro marido recebê-la de volta? Isso não contaminaria a terra por completo? Você me deixou e teve muitos amantes, como uma prostituta, e agora quer voltar para mim?”, pergunta o SENHOR.
<verse eid="JER 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 3:2"/>“Olhe ao redor, por toda a terra; observe os montes e as colinas: há algum lugar onde você não tenha me traído, deixando-me e adorando deuses falsos? Você ficou como prostituta, esperando nas esquinas escuras; como nômade no deserto, você aguardou seus amantes e manchou a terra com o pecado da sua prostituição.
<verse eid="JER 3:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 3:3"/>Por isso as chuvas da primavera foram retidas, e veio a seca; mas você manteve o rosto duro, como prostituta, e não sentiu vergonha.
<verse eid="JER 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 3:4"/>Mesmo assim, você ainda fala comigo e diz: ‘Meu Pai, o SENHOR tem sido meu amigo desde a minha juventude;
<verse eid="JER 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 3:5"/>ele não ficará irado para sempre, ficará? Ele não vai guardar isso para sempre, vai?’ Você fala com suavidade, mas continua praticando o mal”.
<verse eid="JER 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 3:6"/>Durante o reinado de Josias, recebi outra palavra do SENHOR: “Você viu o que fez Israel, a nação infiel? Como esposa que se entrega a outros, ela foi adorar outros deuses em todo monte alto e debaixo de toda árvore grande.
<verse eid="JER 3:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 3:7"/>Eu pensei: ‘Depois de tudo isso, ela vai se arrepender e voltar para mim’; mas ela não voltou, e Judá, sua irmã infiel, viu essa traição constante.
<verse eid="JER 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 3:8"/>Judá viu que eu me divorciei de Israel e a mandei embora, porque ela me abandonou e se prostituiu; ainda assim, Judá não se importou e também se entregou abertamente, indo adorar outros deuses sem temor.
<verse eid="JER 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 3:9"/>Ela não se envergonhou; e Judá contaminou a terra, porque cometeu adultério com ídolos de madeira e de pedra.
<verse eid="JER 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 3:10"/>Depois de todo esse mal, Judá, a infiel, não voltou para mim de todo o coração; o seu arrependimento foi fingido”, diz o SENHOR.
<verse eid="JER 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 3:11"/>O SENHOR me disse: “Israel, a infiel, é menos culpada do que Judá, a traidora.
<verse eid="JER 3:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 3:12"/>Por isso, Jeremias, vá para o norte e proclame: ‘Volte, Israel, povo rebelde; arrependa-se e volte para mim. Eu não farei cair a minha ira sobre você, porque sou bondoso’, declara o SENHOR; ‘não continuarei irado para sempre.
<verse eid="JER 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 3:13"/>Reconheça o seu pecado; confesse que se rebelou contra o SENHOR, seu Deus, e que o traiu, adorando ídolos estranhos debaixo de toda árvore grande; confesse que você não quis ouvir a minha voz’, diz o SENHOR.
<verse eid="JER 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 3:14"/>‘Filhos rebeldes e desobedientes, arrependam-se e voltem; eu sou o seu marido’, diz o SENHOR; ‘eu trarei alguns de vocês de volta a Sião—um daqui, outro dali, de um grupo de famílias e de outro.
<verse eid="JER 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 3:15"/>Eu lhes darei pastores segundo o meu coração; eles os conduzirão com sabedoria e entendimento.
<verse eid="JER 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 3:16"/>Então, quando vocês crescerem e se multiplicarem, e a terra estiver cheia de gente naqueles dias’, diz o SENHOR, ‘vocês não sentirão mais saudades do passado. Vocês não terão saudades da arca da aliança; ela não será lembrada, nem será refeita, nem será construída novamente.
<verse eid="JER 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 3:17"/>Porque o SENHOR mesmo viverá entre vocês; Jerusalém será chamada “O Trono do SENHOR”, e todas as nações se reunirão ali para adorar o nome do SENHOR; e nunca mais seguirão o desejo do seu coração rebelde e mau.
<verse eid="JER 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 3:18"/>Naquele tempo, Israel e Judá voltarão juntos da escravidão nas terras do norte e habitarão na terra que eu dei como herança aos seus antepassados.
<verse eid="JER 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 3:19"/>Eu disse a mim mesmo sobre Israel: “Com que alegria eu a trataria como um filho; eu lhe daria uma terra agradável, a mais bela herança entre as nações; você me chamaria de ‘Pai’ e não deixaria de me seguir”.
<verse eid="JER 3:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 3:20"/>Mas aconteceu o contrário: como mulher que trai o marido, assim você foi infiel comigo, ó nação de Israel”, diz o SENHOR.
<verse eid="JER 3:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 3:21"/>Ouço um som no alto dos montes, um som de choro e súplica; são os filhos de Israel, que rejeitaram o SENHOR, seu Deus, e desviaram os seus caminhos.
<verse eid="JER 3:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 3:22"/>“Voltem, meus filhos rebeldes; voltem para mim, e eu curarei a rebeldia de vocês”; e eles respondem: “Sim, nós voltaremos, porque o SENHOR é o nosso Deus.
<verse eid="JER 3:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 3:23"/>Estamos cansados de adorar ídolos nos montes e de fazer festas imorais nas alturas; isso é ilusão; a verdade é que somente no SENHOR, nosso Deus, há salvação para Israel.
<verse eid="JER 3:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 3:24"/>Desde a nossa juventude vimos nossos pais desperdiçarem o que tinham, ovelhas e gado, filhos e filhas, adorando Baal, o deus da vergonha de Israel; 
<verse eid="JER 3:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 3:25"/>agora nos arrastamos cobertos de pecado e vergonha e confessamos que, desde a juventude, nós e nossos antepassados pecamos contra o SENHOR, nosso Deus, e não obedecemos à sua voz".
<verse eid="JER 3:25"/><verse eid="JER 3:25"/></para>
  <chapter eid="JER 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="JER 4"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 4:1"/>“Ó Israel, volte-se para mim”, diz o SENHOR. “Lancem para longe da minha presença os ídolos que eu rejeito e não se afastem mais.
<verse eid="JER 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 4:2"/>Se vocês jurarem somente por mim, o Deus vivo, e viverem com honestidade, justiça e verdade, então as nações conhecerão o SENHOR e receberão bênçãos por meio dele.  
<verse eid="JER 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 4:3"/>Assim fala o SENHOR ao povo de Judá e aos moradores de Jerusalém: Preparem a terra dura e não lancem sementes entre espinhos.
<verse eid="JER 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 4:4"/>Façam uma aliança nova com o SENHOR, povo de Judá e habitantes de Jerusalém; purifiquem o coração e os pensamentos, não apenas o corpo. Se não fizerem isso, a minha ira arderá como fogo, e ninguém poderá apagá-la por causa da maldade dos seus pecados.  
<verse eid="JER 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 4:5"/>Anunciem em toda a Judeia; proclamem em Jerusalém. Toquem a trombeta por toda a terra; gritem em alta voz: Reúnam-se e fujam para salvar a vida; corram para as cidades fortificadas.  
<verse eid="JER 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 4:6"/>Levantem um sinal apontando o caminho de Sião; busquem abrigo sem demora, pois eu, o SENHOR, trago do Norte um castigo, uma grande destruição.  
<verse eid="JER 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 4:7"/>Um leão saiu do seu esconderijo; um destruidor de nações avança. Ele deixou o seu lugar para devastar a terra; as cidades ficarão desertas, sem moradores.  
<verse eid="JER 4:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 4:8"/>Por isso, vistam roupas de luto, chorem e lamentem, pois o ardor da ira do SENHOR ainda não se afastou de nós.  
<verse eid="JER 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 4:9"/>“Quando a invasão começar”, diz o SENHOR, “os reis e os príncipes perderão a coragem; os sacerdotes ficarão tomados de medo, e os profetas ficarão confusos”.  
<verse eid="JER 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 4:10"/>Então eu disse: “Ah, SENHOR soberano, o povo foi enganado; foi prometida paz a Jerusalém, mas a espada já nos ameaça”.  
<verse eid="JER 4:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 4:11"/>Naquele dia será dito ao povo de Judá e a Jerusalém: Um vento quente vem do deserto contra o meu povo; não é vento fraco para separar a palha.  
<verse eid="JER 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 4:12"/>É um vento forte, enviado por minha ordem; então anunciarei a sentença pelos seus pecados.  
<verse eid="JER 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 4:13"/>Vejam, o inimigo sobe como nuvens; seus carros são como tempestade, e seus cavalos correm mais que águias. Ai de nós, pois chegou o nosso fim.  
<verse eid="JER 4:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 4:14"/>Ó Jerusalém, limpe o mal do seu coração enquanto ainda há salvação; até quando guardarão pensamentos maus dentro de si?
<verse eid="JER 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 4:15"/>De Dã já se anuncia o castigo, e dos montes de Efraim se proclama a calamidade.  
<verse eid="JER 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 4:16"/>“Avisem as nações: exércitos vêm de longe para cercar Jerusalém e ameaçar todas as cidades de Judá.  
<verse eid="JER 4:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 4:17"/>Eles a cercam como guardas de um campo, porque o meu povo se rebelou contra mim”, diz o SENHOR.  
<verse eid="JER 4:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 4:18"/>“O seu mau caminho e os seus atos pecaminosos trouxeram essa desgraça; amarga é a sua punição, pois atinge o próprio coração”.  
<verse eid="JER 4:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 4:19"/>Meu coração sofre, meu coração se contorce; ele bate forte no peito. Não posso me calar, pois ouvi o som da trombeta e o clamor da guerra.  
<verse eid="JER 4:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 4:20"/>Destruição sobre destruição cai sobre a terra; de repente, minhas tendas foram derrubadas e meus abrigos, destruídos.  
<verse eid="JER 4:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 4:21"/>Até quando verei o sinal erguido e ouvirei o toque da trombeta na batalha?  
<verse eid="JER 4:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 4:22"/>“O meu povo não tem entendimento e não me conhece; são filhos sem juízo. Sabem fazer o mal, mas não sabem praticar o bem”.
<verse eid="JER 4:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 4:23"/>Olhei para a terra, e ela estava vazia e em confusão; olhei para os céus, e a luz tinha desaparecido.  
<verse eid="JER 4:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 4:24"/>Olhei para os montes, e eles tremiam; as colinas balançavam sem parar.  
<verse eid="JER 4:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 4:25"/>Olhei ao redor, e não havia ninguém; todas as aves do céu tinham fugido.  
<verse eid="JER 4:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 4:26"/>Olhei, e a terra fértil virou deserto; as cidades estavam em ruínas diante do SENHOR, por causa do fogo da sua ira.  
<verse eid="JER 4:26"/><verse number="27" style="v" sid="JER 4:27"/>Assim diz o SENHOR: Toda a terra ficará devastada, mas não será destruída por completo.  
<verse eid="JER 4:27"/><verse number="28" style="v" sid="JER 4:28"/>Por isso, a terra se lamentará e os céus escurecerão, pois eu falei e não voltarei atrás.  
<verse eid="JER 4:28"/><verse number="29" style="v" sid="JER 4:29"/>Ao ouvir o barulho dos exércitos e dos cavalos, as cidades fogem em pânico; os moradores se escondem nas florestas e sobem nas rochas; não resta ninguém para defendê-las.  
<verse eid="JER 4:29"/><verse number="30" style="v" sid="JER 4:30"/>O que você faz, cidade arrasada? Por que se veste de vermelho, usa ouro e pinta os olhos? Isso é inútil; seus antigos amantes a desprezam e procuram tirar a sua vida.  
<verse eid="JER 4:30"/><verse number="31" style="v" sid="JER 4:31"/>Ouvi um grito como de mulher em parto, a dor da que dá à luz pela primeira vez; é o clamor de Sião, sem fôlego, estendendo as mãos e dizendo: “Ai de mim, estou perdida; minha vida se esvai diante dos assassinos”.
<verse eid="JER 4:31"/><verse eid="JER 4:31"/></para>
  <chapter eid="JER 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="JER 5"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 5:1"/>“Percorra as ruas de Jerusalém; caminhe pela cidade inteira; observe com atenção em cada lugar. Procure nas praças e veja se encontra ao menos uma pessoa justa, alguém que busque a verdade; se houver, eu perdoarei a cidade e não a destruirei.  
<verse eid="JER 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 5:2"/>Ainda que digam: 'Juro pelo nome do SENHOR', mesmo assim juram com mentira.  
<verse eid="JER 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 5:3"/>Ó SENHOR, o que te agrada é a verdade; tu os corrigiste com disciplina, mas eles não aceitaram; tu os feriste, mas eles não aprenderam. Eles endureceram o coração mais do que a rocha e recusaram-se a voltar atrás.  
<verse eid="JER 5:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 5:4"/>Então eu disse comigo: “Talvez sejam apenas pobres e sem instrução; por isso agem assim; não conhecem o caminho do SENHOR e não entendem a lei do seu Deus”.  
<verse eid="JER 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 5:5"/>Irei aos grandes e falarei com eles; certamente conhecem o caminho do SENHOR e sabem o juízo de Deus. Porém também eles quebraram o jugo e romperam os laços; também eles se revoltaram.  
<verse eid="JER 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 5:6"/>Por isso, um leão da floresta os atacará; um lobo do deserto cairá sobre eles; um leopardo ficará à espreita perto das cidades; quem sair será despedaçado. Isso acontecerá porque a rebeldia deles é grande e as suas infidelidades se multiplicaram.  
<verse eid="JER 5:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 5:7"/>“Como eu poderia perdoar vocês depois disso? Seus filhos me abandonaram e juraram por aquilo que não é deus. Eu os alimentei até ficarem satisfeitos, e então cometeram adultério e se ajuntaram em casas de prostituição.  
<verse eid="JER 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 5:8"/>São como cavalos fortes e bem alimentados, cheios de desejo; cada um relincha pela mulher do seu próximo.  
<verse eid="JER 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 5:9"/>Não devo castigá-los por essas coisas?”, pergunta o SENHOR; “não devo vingar-me de uma nação como esta?  
<verse eid="JER 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 5:10"/>“Subam e destruam as suas videiras, mas não acabem com tudo; cortem os ramos, porque não pertencem ao SENHOR.  
<verse eid="JER 5:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 5:11"/>Pois a casa de Israel e a casa de Judá foram infiéis comigo”, declara o SENHOR.  
<verse eid="JER 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 5:12"/>Eles negaram o SENHOR e disseram: “Não é ele quem está falando; nenhum mal virá sobre nós; não haverá guerra nem fome”.
<verse eid="JER 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 5:13"/>E disseram: “Os profetas são apenas vento; a palavra não está neles; que isso caia sobre eles, e não sobre nós”.
<verse eid="JER 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 5:14"/>Portanto, assim diz o SENHOR, Deus dos Exércitos: “Porque este povo fala assim, farei das minhas palavras em sua boca um fogo; e este povo será lenha, e o fogo os consumirá.
<verse eid="JER 5:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 5:15"/>“Ouça, casa de Israel”, declara o SENHOR: “trarei contra vocês uma nação de longe, uma nação antiga e poderosa, cuja língua vocês não conhecem e cujas palavras vocês não entendem.
<verse eid="JER 5:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 5:16"/>A aljava deles é como sepultura aberta; todos são homens valentes.
<verse eid="JER 5:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 5:17"/>Eles devorarão a sua colheita e o seu pão; devorarão seus filhos e suas filhas; devorarão suas ovelhas e seu gado; devorarão suas figueiras e suas videiras. E destruirão à espada as cidades fortificadas em que vocês confiam.
<verse eid="JER 5:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 5:18"/>“Mesmo assim, naqueles dias, eu não os destruirei por completo”, declara o SENHOR.
<verse eid="JER 5:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 5:19"/>“E quando perguntarem: ‘Por que o SENHOR, nosso Deus, fez tudo isso conosco?’, você responderá: ‘Assim como vocês me deixaram e serviram deuses estrangeiros em sua própria terra, assim servirão estrangeiros em terra que não é de vocês’”.
<verse eid="JER 5:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 5:20"/>“Anunciem isto na casa de Jacó e façam ouvir em Judá:
<verse eid="JER 5:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 5:21"/>Ouçam isto, povo tolo e sem entendimento, que tem olhos e não vê, que tem ouvidos e não ouve.
<verse eid="JER 5:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 5:22"/>‘Vocês não me temerão?’, pergunta o SENHOR; ‘não tremerão diante de mim, eu que pus a areia como limite do mar, por decreto eterno que ele não ultrapassa? Ainda que as ondas se levantem e rugam, não prevalecem; ainda que bramem, não passam desse limite.
<verse eid="JER 5:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 5:23"/>Mas este povo tem um coração teimoso e rebelde; desviou-se e me abandonou.
<verse eid="JER 5:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 5:24"/>Não dizem no íntimo: ‘Temamos o SENHOR, nosso Deus, que dá a chuva da primavera e a chuva do outono no tempo certo, e guarda para nós as semanas da colheita, ano após ano’.
<verse eid="JER 5:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 5:25"/>Por causa das suas maldades, essas coisas se afastaram; por causa dos seus pecados, as bênçãos foram retiradas de suas mãos.
<verse eid="JER 5:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 5:26"/>"No meio do meu povo há homens perversos; eles vigiam como caçadores escondidos; armam laços e prendem pessoas.
<verse eid="JER 5:26"/><verse number="27" style="v" sid="JER 5:27"/>Como uma gaiola cheia de pássaros, assim as casas deles estão cheias de engano; por isso se tornaram grandes e ricos.
<verse eid="JER 5:27"/><verse number="28" style="v" sid="JER 5:28"/>Estão gordos e fortes; ultrapassam os limites do mal; não defendem a causa do órfão, para que prospere; não fazem justiça ao pobre.
<verse eid="JER 5:28"/><verse number="29" style="v" sid="JER 5:29"/>Eu não os castigaria por isso?”, pergunta o SENHOR. “Eu não me vingaria de uma nação como esta?
<verse eid="JER 5:29"/><verse number="30" style="v" sid="JER 5:30"/>Uma coisa horrível e espantosa acontece nesta terra:
<verse eid="JER 5:30"/><verse number="31" style="v" sid="JER 5:31"/>os profetas profetizam mentira, os sacerdotes dominam por sua própria autoridade, e o meu povo gosta disso; mas o que vocês farão quando tudo isso chegar ao fim?”.
<verse eid="JER 5:31"/><verse eid="JER 5:31"/></para>
  <chapter eid="JER 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="JER 6"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 6:1"/>“Povo de Benjamim, saiam de Jerusalém para salvar a vida; toquem a trombeta em Tecoa, levantem um sinal em Bete-Haquerém e anunciem por toda parte: o castigo se aproxima, e a destruição vem do Norte.
<verse eid="JER 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 6:2"/>Eu destruirei a cidade de Sião, você que é bela e bem cuidada.
<verse eid="JER 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 6:3"/>Pastores virão a ela com seus rebanhos; armarão tendas ao redor de seus muros, e cada um pastará no seu lugar.
<verse eid="JER 6:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 6:4"/>“Preparem-se para atacar Jerusalém; levantem-se, porque o ataque começa ao meio-dia; ai de nós, porque o dia já declina e as sombras da noite se aproximam.
<verse eid="JER 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 6:5"/>Levantem-se; ataquemos de noite e derrubemos as fortalezas”.
<verse eid="JER 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 6:6"/>Assim diz o SENHOR Todo-poderoso: “Cortem árvores e levantem rampas de guerra contra os muros de Jerusalém; esta cidade deve ser punida, porque dentro dela só há opressão.
<verse eid="JER 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 6:7"/>Como um poço mantém a água sempre brotando, assim ela mantém a maldade sempre ativa; nas ruas se ouvem violência e crime, e diante de mim sua ferida está aberta, como doença que não cessa.
<verse eid="JER 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 6:8"/>Jerusalém, receba este último aviso; se você não ouvir, eu me afastarei de você e farei desta terra um lugar desolado, sem moradores”.
<verse eid="JER 6:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 6:9"/>Assim diz o SENHOR Todo-poderoso: “Desastres virão um após outro sobre a terra de Israel; até o remanescente será revistado, como na colheita de uvas, quando o colhedor volta à videira para buscar o que ficou”.
<verse eid="JER 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 6:10"/>A quem falarei para advertir, e quem dará ouvidos? Seus ouvidos estão fechados, e não escutam; desprezam a palavra do SENHOR e não têm prazer nela.
<verse eid="JER 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 6:11"/>Por isso, estou cheio da ira do SENHOR e já não consigo contê-la: “Derrame-a sobre Jerusalém, sobre as crianças na rua, sobre os grupos de jovens, sobre marido e mulher, sobre o idoso e o muito velho.
<verse eid="JER 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 6:12"/>As casas passarão a outros; também as mulheres e os campos serão tomados, quando eu estender a minha mão contra os moradores desta terra”, declara o SENHOR.
<verse eid="JER 6:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 6:13"/>“Todos, do menor ao maior, buscam ganho; todos praticam mentira e engano, até sacerdotes e profetas.
<verse eid="JER 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 6:14"/>É inútil tentar curar a ferida do meu povo fingindo que ela não existe; sacerdotes e profetas o enganam com promessas vazias, dizendo: “Paz, paz”, quando a guerra já está muito perto.
<verse eid="JER 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 6:15"/>O meu povo, que nunca sentiu vergonha ao seguir ídolos, será profundamente envergonhado; cairá junto com os que caem e será humilhado quando eu o castigar”, diz o SENHOR.
<verse eid="JER 6:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 6:16"/>Assim diz o SENHOR: “Parem e considerem; perguntem pelo bom caminho, o caminho antigo; andem por ele e encontrarão paz e segurança; mas vocês dizem: ‘Não andaremos por esse caminho’.
<verse eid="JER 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 6:17"/>Eu coloquei vigias sobre vocês e disse: ‘Escutem o som da trombeta, porque o perigo está perto’; mas vocês disseram: ‘Não daremos atenção'.
<verse eid="JER 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 6:18"/>"Portanto, ouçam, terras distantes; ouça, povo de Jerusalém: este é o decreto do meu castigo contra este povo.
<verse eid="JER 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 6:19"/>Ouça, toda a terra: trarei grande castigo sobre este povo, fruto de seus pensamentos carregados de pecado; eles recusam as minhas palavras e rejeitam a minha lei.
<verse eid="JER 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 6:20"/>De que me serve o incenso perfumado de Sabá? Guardem seus perfumes caros; não aceito suas ofertas queimadas, e seus sacrifícios não me agradam”.
<verse eid="JER 6:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 6:21"/>Assim diz o SENHOR: “Farei do caminho do meu povo uma estrada com buracos e barreiras; pais e filhos tropeçarão juntos e perderão a esperança; vizinhos e amigos cairão mortos”.
<verse eid="JER 6:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 6:22"/>Assim diz o SENHOR: “Vejam: um exército vem marchando do norte; uma grande nação se levanta dos confins da terra.
<verse eid="JER 6:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 6:23"/>Os seus soldados vêm com carros e lanças, em ordem de batalha; são cruéis e não têm misericórdia; o ruído deles é como o mar, e eles vêm contra você, ó cidade de Sião”.
<verse eid="JER 6:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 6:24"/>Já ouvimos a fama desse exército; nossas mãos enfraqueceram, o desespero nos tomou, e dores nos dominaram como as dores de parto.
<verse eid="JER 6:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 6:25"/>Não saiam ao campo, não andem pelas estradas; o inimigo está por toda parte, pronto para matar, e o terror domina a terra.
<verse eid="JER 6:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 6:26"/>Ó filha do meu povo, vista luto, sente-se na cinza e chore amargamente, como quem perdeu o único filho; pois, de repente, o destruidor cairá sobre você.
<verse eid="JER 6:26"/><verse number="27" style="v" sid="JER 6:27"/>“Jeremias, eu fiz de você um examinador de metais, para provar o meu povo e medir o seu valor; você será como torre de vigia para observar a conduta deles.
<verse eid="JER 6:27"/><verse number="28" style="v" sid="JER 6:28"/>Todos são rebeldes da pior espécie e espalham calúnias; são duros como bronze e ferro, e todos são corruptos.
<verse eid="JER 6:28"/><verse number="29" style="v" sid="JER 6:29"/>O fole sopra forte, o fogo aquece para separar o chumbo, mas o esforço é em vão; as impurezas não se separam, e o fogo não consegue tirar deles os seus pecados.
<verse eid="JER 6:29"/><verse number="30" style="v" sid="JER 6:30"/>Por isso, serão chamados ‘prata impura’, porque o SENHOR os rejeitou”.
<verse eid="JER 6:30"/><verse eid="JER 6:30"/></para>
  <chapter eid="JER 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="JER 7"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 7:1"/>O SENHOR enviou esta palavra a Jeremias:
<verse eid="JER 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 7:2"/>“Vá à porta do templo e anuncie ao povo: ‘Povo de Judá, ouçam a palavra do SENHOR; ouçam todos os que entram por estas portas para adorar o SENHOR.
<verse eid="JER 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 7:3"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Se vocês mudarem de caminho e deixarem o mal, eu permitirei que permaneçam nesta terra.
<verse eid="JER 7:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 7:4"/>Não confiem em palavras falsas, quando dizem: 'Este é o templo do SENHOR, o templo do SENHOR, o templo do SENHOR'.
<verse eid="JER 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 7:5"/>Vocês só ficarão aqui se corrigirem seus caminhos e suas ações, e se praticarem justiça uns com os outros;
<verse eid="JER 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 7:6"/>se não oprimirem o estrangeiro, o órfão e a viúva; se não derramarem sangue inocente neste lugar; e se não seguirem outros deuses, para a própria ruína.
<verse eid="JER 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 7:7"/>Então eu os deixarei morar nesta terra, a terra que dei a seus pais desde tempos antigos e para sempre.
<verse eid="JER 7:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 7:8"/>Mas ouçam: vocês se apoiam em mentiras, em palavras enganosas, em coisas sem valor.
<verse eid="JER 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 7:9"/>Vocês pensam que podem roubar e matar, mentir e cometer adultério, jurar falsamente, queimar incenso a Baal e seguir deuses que não conheciam,
<verse eid="JER 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 7:10"/>e depois entrar diante de mim neste templo que leva o meu nome e dizer: 'Estamos seguros!', e então voltar às práticas repugnantes?
<verse eid="JER 7:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 7:11"/>Vocês tratam este templo, que leva o meu nome, como esconderijo de ladrões? Eu vejo tudo o que acontece”, diz o SENHOR.
<verse eid="JER 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 7:12"/>“Vão a Siló, onde primeiro fiz habitar o meu nome; vejam o que fiz com aquele lugar por causa da grande maldade do meu povo Israel.
<verse eid="JER 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 7:13"/>Agora farei o mesmo aqui, por causa dos pecados graves que vocês praticam; eu falei desde cedo, dia após dia, e avisei, mas vocês não quiseram ouvir; eu chamei, e vocês não responderam.
<verse eid="JER 7:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 7:14"/>Eu destruirei este templo, chamado ‘o templo do SENHOR’, no qual vocês colocam sua confiança; tirarei de vocês este lugar de adoração que dei a vocês e aos seus antepassados, assim como fiz com Siló.
<verse eid="JER 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 7:15"/>Eu os lançarei para longe da minha presença, como fiz com todos os seus irmãos, com toda a descendência de Efraim.
<verse eid="JER 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 7:16"/>“Quanto a você, Jeremias, não ore por este povo; não levante clamor por eles, não faça súplicas nem pedidos, porque eu não ouvirei.
<verse eid="JER 7:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 7:17"/>Você não vê o que eles fazem nas cidades de Judá e nas ruas de Jerusalém?
<verse eid="JER 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 7:18"/>As crianças ajuntam lenha, os pais acendem o fogo, e as mulheres amassam a farinha para fazer bolos; depois oferecem esses bolos à Rainha do Céu e derramam ofertas a outros deuses, para me provocar à ira.
<verse eid="JER 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 7:19"/>Mas é a mim que eles ofendem?”, pergunta o SENHOR. “Não ferem a si mesmos, para sua própria vergonha?”.
<verse eid="JER 7:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 7:20"/>Por isso, assim diz o Soberano, o SENHOR: “Derramarei a minha ira e o meu furor sobre este lugar, sobre pessoas e animais, sobre as árvores do campo e sobre as plantações; arderá um fogo que não se apagará”.
<verse eid="JER 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 7:21"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: “Juntem suas ofertas queimadas aos seus sacrifícios e comam a carne, porque para mim isso não tem valor.
<verse eid="JER 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 7:22"/>No dia em que tirei seus pais do Egito, eu não lhes falei primeiro de ofertas queimadas e sacrifícios, nem foi isso que eu lhes pedi.
<verse eid="JER 7:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 7:23"/>Eu lhes dei esta ordem: Obedeçam à minha voz; eu serei o seu Deus, e vocês serão o meu povo; andem em todo o caminho que eu lhes mostrar, para que tudo lhes vá bem.
<verse eid="JER 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 7:24"/>Mas eles não ouviram, nem deram atenção; seguiram seus próprios planos, a dureza do coração mau e rebelde; voltaram para trás, e não avançaram.
<verse eid="JER 7:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 7:25"/>Desde o dia em que seus pais saíram do Egito até hoje, eu enviei a vocês os meus servos, os profetas, dia após dia.
<verse eid="JER 7:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 7:26"/>Contudo, eles não ouviram, nem inclinaram o ouvido; endureceram a cerviz e foram mais teimosos do que seus pais.
<verse eid="JER 7:26"/><verse number="27" style="v" sid="JER 7:27"/>“Quando você, Jeremias, anunciar ao povo de Judá tudo o que eu vou fazer, não espere que escutem suas palavras; quando você proclamar em voz alta o que está para acontecer, saiba desde agora que ninguém dará atenção.
<verse eid="JER 7:27"/><verse number="28" style="v" sid="JER 7:28"/>Diga a eles: Vocês são um povo que se recusa a obedecer ao SENHOR, seu Deus, e que rejeita a correção; mesmo quando são castigados, não aprendem a verdade e afundam ainda mais na mentira.
<verse eid="JER 7:28"/><verse number="29" style="v" sid="JER 7:29"/>Ah, Jerusalém, corte seus lindos cabelos e lance-os fora; raspe a cabeça em sinal de vergonha. Eleve um lamento sobre os montes áridos, pois o SENHOR rejeitou e abandonou esta geração que provocou a sua ira.
<verse eid="JER 7:29"/><verse number="30" style="v" sid="JER 7:30"/>“O povo de Judá fez o mal diante de mim”, diz o SENHOR; “colocaram suas imagens detestáveis na casa que leva o meu nome e a contaminaram.
<verse eid="JER 7:30"/><verse number="31" style="v" sid="JER 7:31"/>Construíram os altos de Tofete, no vale de Hinom, para queimar seus filhos e suas filhas no fogo, coisa que eu não ordenei e que nunca me passou pela mente.
<verse eid="JER 7:31"/><verse number="32" style="v" sid="JER 7:32"/>Por isso, dias virão”, diz o SENHOR, “em que não se dirá mais Tofete, nem vale de Hinom, mas vale da Matança; e ali sepultarão até não haver mais lugar.
<verse eid="JER 7:32"/><verse number="33" style="v" sid="JER 7:33"/>Os cadáveres deste povo servirão de alimento às aves do céu e aos animais da terra, e não haverá quem os espante.
<verse eid="JER 7:33"/><verse number="34" style="v" sid="JER 7:34"/>Farei cessar nas cidades de Judá e nas ruas de Jerusalém a voz de alegria e a voz de contentamento, a voz do noivo e a voz da noiva; porque a terra se tornará um lugar de ruínas”.
<verse eid="JER 7:34"/><verse eid="JER 7:34"/></para>
  <chapter eid="JER 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="JER 8"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 8:1"/>"Naquele tempo", declara o SENHOR, "os ossos dos reis de Judá, dos seus líderes, dos sacerdotes, dos profetas e dos moradores de Jerusalém serão tirados de seus túmulos.
<verse eid="JER 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 8:2"/>Eles serão espalhados sobre o chão, diante do sol, da lua e das estrelas, que eles amaram e serviram como deuses; não serão recolhidos nem sepultados outra vez, mas ficarão sobre a terra como adubo.
<verse eid="JER 8:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 8:3"/>Os sobreviventes dessa calamidade preferirão a morte à vida em todos os lugares para onde eu os dispersar, diz o SENHOR dos Exércitos.
<verse eid="JER 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 8:4"/>"Diga ao povo: Assim diz o SENHOR: Quem cai não se levanta? Quem se desvia do caminho não volta?
<verse eid="JER 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 8:5"/>Mas este povo permanece obstinado; afastou-se de mim e continua se desviando. Por que Jerusalém insiste em seguir por caminhos errados? Eles se agarraram ao engano e não desejam retornar.
<verse eid="JER 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 8:6"/>Eu ouvi com atenção o que dizem; ninguém fala com verdade, ninguém se arrepende do mal, ninguém pergunta: 'O que eu fiz?'. Cada um segue seu próprio rumo, como cavalo que corre para a batalha.
<verse eid="JER 8:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 8:7"/>Até a cegonha no céu conhece o tempo certo; a rola, a andorinha e o tordo sabem quando partir e quando voltar; mas o meu povo não conhece a lei do SENHOR.
<verse eid="JER 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 8:8"/>Como vocês dizem: 'Somos sábios, a lei do SENHOR está conosco', se a pena enganosa dos mestres transformou a lei em mentira?
<verse eid="JER 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 8:9"/>Os sábios serão envergonhados, presos e levados, pois rejeitaram a palavra do SENHOR; que sabedoria lhes resta?
<verse eid="JER 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 8:10"/>Por isso darei suas mulheres a outros e suas terras a novos donos, porque todos, do menor ao maior, buscam ganho injusto; profetas e sacerdotes praticam engano.
<verse eid="JER 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 8:11"/>Eles tratam superficialmente a ferida do meu povo, dizendo: “Paz, paz”, quando não há paz.
<verse eid="JER 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 8:12"/>Não se envergonham de seus atos; não sabem corar; por isso cairão entre os mortos e tropeçarão quando eu os castigar, diz o SENHOR.
<verse eid="JER 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 8:13"/>Eu quis recolher a colheita deles, declara o SENHOR, mas não há uvas na videira nem figos na figueira; até as folhas secaram, e o que lhes dei será tirado".
<verse eid="JER 8:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 8:14"/>"Então dirão: 'Por que ficamos parados? Vamos às cidades fortificadas e morramos ali, pois o SENHOR, nosso Deus, decidiu nos destruir e nos deu água envenenada, porque pecamos contra ele.
<verse eid="JER 8:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 8:15"/>Esperávamos paz, mas nada de bom veio; aguardávamos tempo de cura, e chegou o terror.
<verse eid="JER 8:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 8:16"/>Desde Dã se ouve o ruído dos cavalos; a terra treme com o relinchar dos seus fortes; eles vêm devorar a terra e tudo o que nela há, a cidade e seus moradores'.
<verse eid="JER 8:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 8:17"/>"Pois envio contra vocês serpentes venenosas, que não podem ser encantadas; elas os morderão e não haverá remédio", diz o SENHOR.
<verse eid="JER 8:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 8:18"/>Ah, como é grande minha tristeza! Há uma profunda dor no meu coração. 
<verse eid="JER 8:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 8:19"/>Ouçam o clamor da filha do meu povo, vindo de terra distante: “O SENHOR não está em Sião? O seu Rei não está nela?”. “Por que me provocaram com imagens esculpidas e ídolos estrangeiros?”, pergunta o SENHOR.
<verse eid="JER 8:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 8:20"/>Passou a colheita, terminou o verão, e não fomos salvos.
<verse eid="JER 8:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 8:21"/>Estou ferido pela ruína do meu povo; lamento, e o espanto tomou conta de mim.
<verse eid="JER 8:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 8:22"/>Não há bálsamo em Gileade? Não há médico ali? Por que, então, não houve cura para a filha do meu povo?
<verse eid="JER 8:22"/><verse eid="JER 8:22"/></para>
  <chapter eid="JER 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="JER 9"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 9:1"/>Quem dera minha cabeça fosse uma fonte de água, e meus olhos, um manancial de lágrimas; eu choraria noite e dia pelos mortos do meu povo.
<verse eid="JER 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 9:2"/>Quem dera eu tivesse uma cabana distante, no deserto, para deixar este povo traidor e infiel e ficar longe dele.
<verse eid="JER 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 9:3"/>“Eles armam a língua como arco e lançam mentiras como flechas; não se firmam na verdade na terra; passam de um crime a outro e não se lembram de mim”, diz o SENHOR.
<verse eid="JER 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 9:4"/>“Tenham cuidado com os amigos; não confiem nem nos irmãos, porque irmão engana irmão, e amigo espalha intriga e mentira.
<verse eid="JER 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 9:5"/>Um zomba do outro, e ninguém fala a verdade; acostumaram a língua à mentira e se cansam de tanto pecar.
<verse eid="JER 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 9:6"/>Ajuntam maldade sobre maldade; carregam mentira sobre mentira e se recusam a me conhecer”, diz o SENHOR.
<verse eid="JER 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 9:7"/>Por isso, assim diz o SENHOR Todo-Poderoso: “Eu os refinarei como metal e os provarei como metal se prova; que mais posso fazer por causa do meu povo?
<verse eid="JER 9:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 9:8"/>A língua deles lança mentira como flecha envenenada; falam com gentileza ao próximo, mas ao mesmo tempo preparam uma armadilha.
<verse eid="JER 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 9:9"/>Eu não deixarei sem castigo tantos crimes; eu não deixarei sem vingança tanta maldade”, diz o SENHOR.
<verse eid="JER 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 9:10"/>Eu chorarei e lamentarei pelos campos e pelos montes da minha terra, porque foram queimados e ficaram desertos; não se ouve o gado, as aves e os animais do campo fugiram.
<verse eid="JER 9:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 9:11"/>“Farei de Jerusalém um monte de ruínas, morada de chacais; e as cidades de Judá ficarão vazias, sem um só habitante”.
<verse eid="JER 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 9:12"/>Quem é sábio para entender isto? Quem ouviu a palavra do SENHOR para explicar por que a terra foi destruída, queimada e vazia como deserto por onde ninguém passa?
<verse eid="JER 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 9:13"/>O SENHOR respondeu: “Isso aconteceu porque abandonaram a minha lei; não deram atenção, não obedeceram e não seguiram o que lhes ordenei.
<verse eid="JER 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 9:14"/>Em vez disso, seguiram a vontade do próprio coração, coração mau e teimoso; aprenderam com seus pais e adoraram os ídolos de Baal”.
<verse eid="JER 9:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 9:15"/>Por isso, assim diz o SENHOR Todo-Poderoso: “Darei a este povo comida amarga e água envenenada.
<verse eid="JER 9:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 9:16"/>Eu os espalharei entre nações que eles e seus pais não conheceram; e ali serão perseguidos pela espada da destruição, até que sejam exterminados”.
<verse eid="JER 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 9:17"/>Assim diz o SENHOR Todo-Poderoso: “Chamem depressa as pranteadoras; chamem as mais hábeis entre elas.
<verse eid="JER 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 9:18"/>Venham, mulheres, chorem muito; lamentem por nós, até que nossos olhos se encham de lágrimas e elas corram de nossas pálpebras.
<verse eid="JER 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 9:19"/>Já se ouve o choro de Sião: ‘Ai de nós, perdemos tudo! Que desgraça terrível! Perdemos nossa terra, e destruíram nossas casas!’”.
<verse eid="JER 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 9:20"/>Vocês, mulheres, ouçam a palavra do SENHOR; abram os ouvidos para o que ele diz; ensinem suas filhas a chorar e suas vizinhas a prantear.
<verse eid="JER 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 9:21"/>A morte subiu pelas janelas, entrou nas fortalezas, tirou as crianças das ruas e os jovens das praças.
<verse eid="JER 9:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 9:22"/>“Diga: Assim diz o SENHOR: Os corpos cairão no campo como adubo, como feixes deixados para trás pelo ceifeiro, e não haverá quem os recolha”.
<verse eid="JER 9:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 9:23"/>Assim diz o SENHOR: “O sábio não se orgulhe do seu saber; o forte não se orgulhe da sua força; o rico não se orgulhe das suas riquezas.
<verse eid="JER 9:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 9:24"/>Quem quiser se gloriar, glorie-se nisto: em me conhecer de verdade e em saber que eu sou o SENHOR, que pratico amor fiel, verdade e justiça na terra, pois disso me agrado”, declara o SENHOR.
<verse eid="JER 9:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 9:25"/>“Virá o dia”, declara o SENHOR, “em que castigarei todos os circuncidados apenas no corpo,
<verse eid="JER 9:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 9:26"/>e também o Egito, Judá, Edom, Amom, Moabe e todos os que rapam a cabeça e vivem no deserto; porque todas essas nações são incircuncisas, e Israel, se não me obedecer no coração, terá apenas uma circuncisão de cerimônia”.
<verse eid="JER 9:26"/><verse eid="JER 9:26"/></para>
  <chapter eid="JER 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="JER 10"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 10:1"/>Povo de Israel, escutem a palavra do SENHOR que lhes é dirigida.
<verse eid="JER 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 10:2"/>Assim declara o SENHOR: “Não adotem os costumes das outras nações; elas se assustam com sinais no céu, mas vocês não devem temer.
<verse eid="JER 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 10:3"/>As práticas religiosas desses povos são vazias; cortam uma árvore e, com mãos humanas, fazem dela uma imagem.
<verse eid="JER 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 10:4"/>Depois cobrem a figura com prata e ouro e a fixam com pregos e martelo, para que não caia.
<verse eid="JER 10:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 10:5"/>Esses ídolos são como espantalhos numa plantação de pepinos: não falam, não andam e precisam ser carregados; “não tenham medo deles, pois não fazem mal nem bem”.
<verse eid="JER 10:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 10:6"/>Não existe outro deus como o SENHOR; grande é o SENHOR, e grande é o poder do seu nome.
<verse eid="JER 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 10:7"/>Quem não respeitará o Rei das nações? Somente o SENHOR é Rei e merece honra; entre os sábios de todos os reinos, ninguém se compara a ele.
<verse eid="JER 10:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 10:8"/>Os que servem aos ídolos tornam-se ignorantes e tolos; seus ensinamentos são inúteis, não passam de madeira.
<verse eid="JER 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 10:9"/>Eles trazem prata de Társis e ouro de Ufaz; artesãos trabalham a madeira e o metal, formando imagens belas; vestem-nas de púrpura e vermelho, obra de mãos habilidosas.
<verse eid="JER 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 10:10"/>O SENHOR, porém, é o Deus verdadeiro; ele é o Deus vivo e o Rei eterno; quando se ira, a terra treme, e as nações não suportam sua indignação.
<verse eid="JER 10:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 10:11"/>“Digam aos que adoram ídolos: Esses deuses que não fizeram os céus nem a terra desaparecerão de debaixo do céu e da face da terra”.
<verse eid="JER 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 10:12"/>O SENHOR fez a terra com seu poder; com sabedoria firmou o mundo e, com entendimento, estendeu os céus.
<verse eid="JER 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 10:13"/>Ao som da sua voz, as águas rugem nos céus; ele levanta nuvens dos confins da terra, produz relâmpagos com a chuva e solta os ventos de seus depósitos.
<verse eid="JER 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 10:14"/>Por isso, todo adorador de ídolos se mostra sem entendimento; o ourives se envergonha da imagem que fez, pois seus deuses não têm vida.
<verse eid="JER 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 10:15"/>Eles são ilusão e motivo de deboche; no tempo do castigo, serão destruídos.
<verse eid="JER 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 10:16"/>O Deus de Jacó não é como esses ídolos; ele criou todas as coisas e escolheu Israel como sua herança; o seu nome é SENHOR dos Exércitos.
<verse eid="JER 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 10:17"/>Recolha seus pertences, moradora de Jerusalém, pois a cidade está cercada.
<verse eid="JER 10:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 10:18"/>Assim diz o SENHOR: “Vou lançar vocês para fora desta terra; trarei aflição para que sintam o peso da minha ira”.
<verse eid="JER 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 10:19"/>Ai de mim, estou ferido; minha dor é profunda; minha ferida parece sem cura, mas devo suportá-la.
<verse eid="JER 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 10:20"/>Minha tenda foi destruída, e todas as suas cordas se romperam; meus filhos se foram e não voltam; não há quem levante minha tenda nem quem reconstrua meu abrigo.
<verse eid="JER 10:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 10:21"/>Os pastores do meu povo perderam o juízo e não buscaram a vontade do SENHOR; por isso não prosperaram, e o rebanho se dispersou.
<verse eid="JER 10:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 10:22"/>Ouçam o rumor que vem do Norte: um grande exército se aproxima para tornar as cidades de Judá em ruínas e morada de chacais.
<verse eid="JER 10:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 10:23"/>SENHOR, reconheço que o caminho do homem não está em seu poder; ninguém dirige sozinho os próprios passos.
<verse eid="JER 10:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 10:24"/>Corrige-me, SENHOR, com justiça e não com ira, para que eu não seja reduzido a nada.
<verse eid="JER 10:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 10:25"/>Derrama tua ira sobre as nações que não te conhecem e sobre os povos que não invocam teu nome, pois devastaram Israel, consumiram-no e destruíram sua terra.
<verse eid="JER 10:25"/><verse eid="JER 10:25"/></para>
  <chapter eid="JER 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="JER 11"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 11:1"/>Esta foi outra palavra que veio da parte do SENHOR a Jeremias.
<verse eid="JER 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 11:2"/>Ele disse: “Ouça com atenção os termos desta aliança que fiz com os primeiros israelitas; faça o povo de Judá e os moradores de Jerusalém se lembrarem da aliança que fiz com seus pais.
<verse eid="JER 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 11:3"/>Diga a eles: Assim diz o SENHOR, Deus de Israel: Maldito é quem não obedecer aos termos desta aliança.
<verse eid="JER 11:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 11:4"/>No dia em que tirei os israelitas do Egito, da terra onde sofriam como escravos, eu lhes declarei: ‘Ouçam a minha voz e cumpram tudo o que eu ordenar; assim vocês serão o meu povo, e eu serei o seu Deus’.
<verse eid="JER 11:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 11:5"/>Se obedecerem, eu lhes darei o bem que prometi e os deixarei viver nesta terra boa e rica, terra de leite e mel, a terra que hoje vocês possuem”; e eu respondi: “Assim seja, SENHOR”.
<verse eid="JER 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 11:6"/>Então o SENHOR me ordenou: “Proclame estas palavras nas ruas de Jerusalém; vá também às cidades de Judá e diga aos seus moradores: ‘Lembrem-se dos termos da aliança e cumpram esta aliança’.
<verse eid="JER 11:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 11:7"/>Pois, desde o dia em que tirei seus antepassados do Egito até hoje, eu os adverti muitas vezes, dizendo: ‘Obedeçam às minhas ordens’.
<verse eid="JER 11:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 11:8"/>Mas eles não obedeceram e não quiseram ouvir; cada um seguiu a teimosia do seu coração mau e orgulhoso, e por isso eu trouxe sobre eles todas as maldições desta aliança, porque não cumpriram a sua parte”.
<verse eid="JER 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 11:9"/>O SENHOR falou comigo outra vez e disse: “Há uma conspiração entre o povo de Judá e os habitantes de Jerusalém.
<verse eid="JER 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 11:10"/>Eles voltaram às maldades dos seus pais, que se recusaram a obedecer; seguiram outros deuses e os adoraram, e assim Israel e Judá quebraram a aliança que fiz com seus antepassados.
<verse eid="JER 11:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 11:11"/>Por isso, assim diz o SENHOR: ‘Eu trarei sobre eles um castigo terrível, do qual não poderão escapar; eles clamarão a mim, mas eu não os ouvirei.
<verse eid="JER 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 11:12"/>Então as cidades de Judá e os moradores de Jerusalém correrão e clamarão aos deuses a quem queimam incenso; porém isso será inútil, porque esses deuses não os livrarão no tempo do castigo.
<verse eid="JER 11:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 11:13"/>Porque, ó Judá, tantos são os seus deuses quantas são as suas cidades; e tantos são os altares para Baal quantas são as ruas de Jerusalém, altares onde vocês queimam incenso; isso é vergonha e loucura’.
<verse eid="JER 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 11:14"/>"Portanto, Jeremias, não ore por este povo; não chore por eles e não me apresente súplicas, porque eu não os ouvirei quando clamarem a mim no tempo do seu sofrimento.
<verse eid="JER 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 11:15"/>Que direito tem o meu povo de entrar no meu templo, depois de tanta infidelidade? Será que votos e carne consagrada afastarão o castigo e trarão de volta a antiga alegria?".
<verse eid="JER 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 11:16"/>Antes, o SENHOR os chamava de oliveira verdejante, bela e cheia de bons frutos; agora, ao som da batalha, ele acenderá fogo ao redor dela, e seus ramos e seus frutos serão queimados.
<verse eid="JER 11:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 11:17"/>O SENHOR Todo-poderoso, que os plantou, decretou a sua destruição por causa do mal que Israel e Judá praticaram contra si mesmos, queimando incenso a Baal.
<verse eid="JER 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 11:18"/>Depois disso, o SENHOR me fez conhecer, e eu soube; ele me mostrou o que estavam tramando.
<verse eid="JER 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 11:19"/>Eu não suspeitava de nada; eu era como um cordeiro manso levado ao matadouro, e não percebi que diziam contra mim: “Vamos destruir a árvore com o seu fruto; vamos cortá-lo da terra dos viventes e apagar a lembrança do seu nome”.
<verse eid="JER 11:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 11:20"/>Ó SENHOR Todo-poderoso, juiz justo, que provas o coração e a mente, eu entrego a ti a minha causa; que eu veja a tua vingança contra eles, pois a ti confiei o meu caso.
<verse eid="JER 11:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 11:21"/>Por isso, assim diz o SENHOR sobre os homens de Anatote, que procuram tirar a minha vida e dizem: “Pare de profetizar em nome do SENHOR, ou você morrerá”.
<verse eid="JER 11:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 11:22"/>Por isso, assim diz o SENHOR Todo-poderoso: “Eu castigarei essa gente; seus jovens morrerão à espada, e seus filhos e suas filhas morrerão de fome.
<verse eid="JER 11:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 11:23"/>Não restará ninguém deles, quando eu fizer chegar a desgraça sobre os homens de Anatote, no ano do seu castigo”.
<verse eid="JER 11:23"/><verse eid="JER 11:23"/></para>
  <chapter eid="JER 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="JER 12"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 12:1"/>Meu Deus, reconheço que o SENHOR age com justiça quando apresento minha causa diante de ti; ainda assim, desejo falar sobre o juízo: por que os maus prosperam e os desonestos vivem tranquilos?
<verse eid="JER 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 12:2"/>O SENHOR os planta, eles criam raízes e crescem; seus ganhos aumentam dia após dia; falam de Deus com os lábios, mas mantêm o coração distante.
<verse eid="JER 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 12:3"/>Quanto a mim, o SENHOR me conhece e prova meu interior; sabe que te amo; arranca os maus como ovelhas separadas para o abate e reserva-os para o dia do castigo.
<verse eid="JER 12:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 12:4"/>Até quando a nossa terra terá de suportar a maldade desse povo? A relva seca por causa dos seus pecados, os animais e as aves morrem porque os homens desobedecem ao SENHOR, e ainda afirmam: “As palavras de castigo que Jeremias anuncia nunca se cumprirão”.
<verse eid="JER 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 12:5"/>O SENHOR respondeu: Se te cansas correndo com homens, como competirás com cavalos? Se tropeças em terra segura, que farás quando o Jordão transbordar?
<verse eid="JER 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 12:6"/>Até teus irmãos e tua própria casa te traíram; falam contra ti às escondidas; não confies neles, ainda que suas palavras pareçam boas.
<verse eid="JER 12:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 12:7"/>Eu abandonei minha casa e rejeitei minha herança; entreguei aquela que eu amava nas mãos de seus inimigos.
<verse eid="JER 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 12:8"/>O povo da minha propriedade tornou-se como leão na mata; ruge contra mim, por isso o rejeitei.
<verse eid="JER 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 12:9"/>Minha herança tornou-se como ave de rapina de muitas cores; por isso convoquei as feras ao redor para que a devorem.
<verse eid="JER 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 12:10"/>Muitos pastores devastaram minha vinha; pisaram minha porção escolhida e a transformaram em deserto arruinado.
<verse eid="JER 12:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 12:11"/>Deixaram a terra vazia e ferida; seu lamento chega a mim; toda a terra definha, e ninguém se importa.
<verse eid="JER 12:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 12:12"/>Em todas as colinas do deserto surgem destruidores; a espada do SENHOR consome o país de uma extremidade à outra, e ninguém encontra paz.
<verse eid="JER 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 12:13"/>Meu povo semeou trigo e colheu espinhos; trabalhou muito e nada aproveitou; sua colheita falhou por causa do ardor da ira do SENHOR.
<verse eid="JER 12:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 12:14"/>Assim diz o SENHOR sobre todos os meus vizinhos ímpios que tomam a herança que dei a Israel: eu os arrancarei de suas terras, e Judá também será levado para longe.
<verse eid="JER 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 12:15"/>Depois de arrancá-los, terei compaixão e os farei voltar, cada um à sua terra e à sua propriedade.
<verse eid="JER 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 12:16"/>Se aprenderem os caminhos do meu povo e jurarem pelo nome do SENHOR, como antes ensinaram meu povo a jurar por Baal, então viverão e se firmarão no meio de Israel.
<verse eid="JER 12:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 12:17"/>Mas a nação que não obedecer será arrancada novamente e destruída para sempre, declara o SENHOR.
<verse eid="JER 12:17"/><verse eid="JER 12:17"/></para>
  <chapter eid="JER 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="JER 13"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 13:1"/>O SENHOR falou comigo outra vez: “Compre um cinto de linho e use-o, mas não o lave e não o ponha na água”.
<verse eid="JER 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 13:2"/>Eu obedeci ao SENHOR; comprei o cinto e o coloquei na cintura.
<verse eid="JER 13:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 13:3"/>Passado algum tempo, o SENHOR falou comigo de novo e disse:
<verse eid="JER 13:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 13:4"/>“Pegue o cinto que você comprou e está usando; vá a Perate e esconda-o ali, num buraco entre as pedras”.
<verse eid="JER 13:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 13:5"/>Eu fui e o escondi num buraco entre as pedras, junto ao rio, como o SENHOR me havia ordenado.
<verse eid="JER 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 13:6"/>Depois de muito tempo, o SENHOR me disse: “Jeremias, vá novamente a Perate e traga o cinto que mandei você esconder”.
<verse eid="JER 13:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 13:7"/>Eu fui Perate, cavei o lugar onde o havia escondido e o retirei; mas o cinto estava apodrecido e já não servia para nada.
<verse eid="JER 13:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 13:8"/>Então o SENHOR me fez entender o motivo de tudo aquilo.
<verse eid="JER 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 13:9"/>“Assim diz o SENHOR: Este cinto estragado mostra como destruirei o orgulho exagerado de Judá e de Jerusalém.
<verse eid="JER 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 13:10"/>Este povo rebelde se nega a obedecer a mim; insiste em seguir suas próprias ideias erradas; corre atrás de outros deuses para servi-los e adorá-los; por isso se tornará como este cinto, totalmente estragado e sem valor.
<verse eid="JER 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 13:11"/>Eu trouxe Israel e Judá para perto de mim, como o cinto fica preso à cintura de quem o usa, para que fossem o meu povo; eles mostrariam ao mundo quem eu sou, e por meio deles outros povos me dariam louvor e glória; mas eles não quiseram e se afastaram de mim”, declara o SENHOR.
<verse eid="JER 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 13:12"/>“Diga-lhes também: Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: Encham de vinho todas as vasilhas de couro; e se eles disserem: ‘Isso não precisa ser dito; todos sabem que se deve encher de vinho toda vasilha de couro’,
<verse eid="JER 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 13:13"/>então diga: Assim diz o SENHOR: ‘Eu deixarei este povo completamente embriagado, desde o rei que se assenta no trono de Davi até os sacerdotes e os profetas, e também todos os moradores de Jerusalém.
<verse eid="JER 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 13:14"/>Eu os quebrarei, pondo uns contra os outros; lançarei pais contra filhos e filhos contra pais; este povo ficará em pedaços’, diz o SENHOR; ‘nem a minha compaixão, nem a minha bondade me impedirão de destruí-los’”.
<verse eid="JER 13:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 13:15"/>Não sejam orgulhosos; escutem e obedeçam, porque foi o SENHOR quem falou.
<verse eid="JER 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 13:16"/>Deem glória ao SENHOR, seu Deus, antes que seja tarde; antes que ele traga os dias escuros do castigo; antes que vocês tropecem nos montes de Judá; antes que a luz que vocês esperam se torne escuridão profunda, sim, densas trevas.
<verse eid="JER 13:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 13:17"/>Mas, se vocês insistirem em não obedecer ao SENHOR, eu chorarei em segredo por causa desse orgulho; meus olhos derramarão muitas lágrimas, porque o rebanho do SENHOR será levado ao exílio.
<verse eid="JER 13:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 13:18"/>Diga ao rei e à rainha-mãe: “Desçam de seus tronos e sentem-se no pó, pois suas belas coroas serão arrancadas de suas cabeças”.
<verse eid="JER 13:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 13:19"/>Até as cidades do Neguebe, ao sul, foram arrasadas pela invasão; não há quem as restaure, pois todos os moradores de Judá foram levados ao exílio.
<verse eid="JER 13:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 13:20"/>Erga os olhos, Jerusalém, e olhe para o norte; veja os exércitos que se aproximam; onde está o rebanho que lhe foi confiado, as ovelhas das quais você se orgulhava?
<verse eid="JER 13:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 13:21"/>O que você dirá quando o SENHOR puser sobre você aqueles que antes eram seus aliados, para dominá-la? Você gemerá de dor, como mulher em trabalho de parto.
<verse eid="JER 13:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 13:22"/>E quando você perguntar por que sofre tanto, eu responderei: “Isso aconteceu por causa dos seus muitos pecados; por isso suas vestes foram rasgadas, e você foi violentada”.
<verse eid="JER 13:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 13:23"/>Pode o etíope mudar a cor da sua pele? Pode o leopardo apagar as manchas do seu pelo? Certamente não; assim também vocês não conseguem fazer o que é certo, porque se acostumaram a fazer o mal.
<verse eid="JER 13:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 13:24"/>“Eu os espalharei como a palha que o vento do deserto leva embora.
<verse eid="JER 13:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 13:25"/>Este será o seu castigo, a parte que eu lhes determino: vocês me esqueceram e correram atrás da ilusão dos deuses falsos.
<verse eid="JER 13:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 13:26"/>Eu mesmo levantarei as suas vestes até o seu rosto, para expor a sua vergonha diante de todos.
<verse eid="JER 13:26"/><verse number="27" style="v" sid="JER 13:27"/>Pois eu conheço sua infidelidade; eu vejo como você adora ídolos nos campos e nos altos montes, como ama os falsos deuses e se entrega a eles como prostituta; ai de você, Jerusalém; quando você se purificará de todo esse pecado?”.
<verse eid="JER 13:27"/><verse eid="JER 13:27"/></para>
  <chapter eid="JER 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="JER 14"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 14:1"/>O SENHOR explicou a Jeremias a razão da grande seca que atingia Judá.
<verse eid="JER 14:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 14:2"/>"Judá chora; nos mercados não há comércio. O povo anda abatido e se lança ao chão; os moradores de Jerusalém clamam em aflição.
<verse eid="JER 14:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 14:3"/>Os ricos enviam seus servos às cisternas em busca de água; porém elas estão vazias. Eles retornam com jarros sem nada, envergonhados e com a cabeça coberta.
<verse eid="JER 14:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 14:4"/>O solo está seco e rachado, pois não houve chuva; os lavradores estão aflitos e cobrem a cabeça.
<verse eid="JER 14:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 14:5"/>Até as cervas no campo deixam suas crias, porque não encontram pasto.
<verse eid="JER 14:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 14:6"/>Os jumentos selvagens sobem aos montes áridos; exaustos, buscam ar como chacais sedentos. Procuram alimento e nada acham".
<verse eid="JER 14:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 14:7"/>Ó Deus, pecamos muitas vezes contra o SENHOR; fomos rebeldes e desobedientes. Ainda assim, age por amor do teu nome, ó SENHOR.
<verse eid="JER 14:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 14:8"/>Ó Esperança de Israel, Salvador no tempo da aflição, por que o SENHOR te comportas como se não nos reconhecesse? Por que ages como um viajante que atravessa a terra sem se importar com o sofrimento do povo, que apenas passas a noite e logo segues adiante?
<verse eid="JER 14:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 14:9"/>Por que ages como alguém surpreendido, como um soldado sem força para salvar? Ó Deus, tu habitas entre nós; somos chamados pelo teu nome. Não nos abandones agora.
<verse eid="JER 14:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 14:10"/>Assim diz o SENHOR sobre este povo: "Eles gostam de se afastar de mim e não se esforçam para seguir meus caminhos. Por isso, não lhes mostrarei favor; lembrarei seus pecados e lhes darei o castigo".
<verse eid="JER 14:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 14:11"/>Então o SENHOR me disse: "Não peças mais pelo bem deste povo.
<verse eid="JER 14:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 14:12"/>Quando jejuarem, não ouvirei seu clamor; quando trouxerem ofertas e sacrifícios, não os aceitarei. Eu os castigarei com guerra, fome e doenças".
<verse eid="JER 14:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 14:13"/>Então eu disse: “Ah, Soberano SENHOR, os profetas dizem ao povo: ‘Vocês não verão guerra nem fome; eu lhes darei plena paz neste lugar’”.
<verse eid="JER 14:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 14:14"/>O SENHOR me disse: "Esses profetas falam mentiras em meu nome. Eu não os enviei, não lhes dei mensagem, nem falei com eles. Suas visões são falsas e nascem da própria imaginação".
<verse eid="JER 14:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 14:15"/>Por isso, assim diz o SENHOR: "Castigarei esses profetas que anunciam paz sem terem sido enviados. Eles dizem que não haverá guerra nem fome, mas morrerão pela guerra e pela fome.
<verse eid="JER 14:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 14:16"/>E o povo que gosta de ouvir essas palavras será lançado pelas ruas de Jerusalém por causa da fome e da guerra. Não haverá quem enterre seus mortos, nem suas esposas, filhos e filhas. Receberão o justo resultado de seus pecados.
<verse eid="JER 14:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 14:17"/>"Por isso, Jeremias, anuncia ao povo: Meus olhos choram sem cessar, dia e noite, pois a virgem, filha do meu povo, foi gravemente ferida pela espada.
<verse eid="JER 14:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 14:18"/>Quando saio ao campo, vejo no chão os corpos dos que caíram na guerra; quando entro na cidade, encontro o povo consumido pela fome e pela doença. Até profetas e sacerdotes vagueiam pela terra, sem compreender o que acontece".
<verse eid="JER 14:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 14:19"/>Ó Deus, rejeitaste Judá para sempre? Desprezaste Sião? Por que, após tanto castigo, não há cura nem paz? Esperamos paz, e veio o terror.
<verse eid="JER 14:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 14:20"/>SENHOR, reconhecemos nossos pecados e as culpas de nossos pais; é verdade, pecamos contra ti.
<verse eid="JER 14:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 14:21"/>Não nos rejeites, por favor. Não permitas que Jerusalém, o lugar do teu trono glorioso, seja humilhada. Lembra-te da aliança e não nos abandones.
<verse eid="JER 14:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 14:22"/>Nenhum deus falso pode enviar chuva; os céus não produzem chuva por si mesmos. Somente o SENHOR, nosso Deus, faz isso. Por isso, nossa esperança está no SENHOR, que realiza todas estas coisas.
<verse eid="JER 14:22"/><verse eid="JER 14:22"/></para>
  <chapter eid="JER 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="JER 15"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 15:1"/>O SENHOR respondeu à minha oração e disse: "Mesmo que Moisés e Samuel se apresentassem diante de mim para pedir por este povo, meu coração não mudaria; expulsem-nos da minha presença, afastem-nos de mim.
<verse eid="JER 15:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 15:2"/>Se perguntarem: 'Para onde iremos?', diga-lhes: 'Assim diz o SENHOR: "'quem foi destinado à morte irá para a morte; quem foi destinado à guerra cairá na guerra; quem foi destinado à fome morrerá de fome; e quem foi destinado ao cativeiro será levado ao cativeiro'.
<verse eid="JER 15:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 15:3"/>"Eu os castigarei com quatro destruidores", declara o SENHOR: "a espada para matar, os cães para arrastar os corpos, e as aves do céu e os animais do campo para devorar o que restar.
<verse eid="JER 15:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 15:4"/>Tudo isso virá por causa dos pecados e das maldades que Manassés, filho de Ezequias, praticou e ensinou em Jerusalém.
<verse eid="JER 15:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 15:5"/>"Quem terá compaixão de você, ó Jerusalém? Quem lamentará o que lhe aconteceu? Quem se deterá para perguntar como você está?
<verse eid="JER 15:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 15:6"/>Você me abandonou", diz o SENHOR. "Você virou as costas para mim; por isso estenderei a mão contra você e a destruirei, pois me cansei de mostrar compaixão.
<verse eid="JER 15:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 15:7"/>Eu os espalharei como palha ao vento nas cidades desta terra; deixei muitas mães sem filhos e destruí o meu povo, porque não quiseram abandonar seus maus caminhos.
<verse eid="JER 15:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 15:8"/>As viúvas serão tantas que não poderão ser contadas; serão mais numerosas que a areia do mar; ao meio-dia farei cair os jovens e trarei choro e tristeza às mães; enviarei angústia e pavor de repente.
<verse eid="JER 15:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 15:9"/>A mãe de sete filhos desmaia ao saber da perda; o sol de sua vida se põe em pleno dia; ela se confunde e se cobre de vergonha. Quanto aos sobreviventes, eu mesmo os entregarei à morte diante de seus inimigos”, declara o SENHOR.
<verse eid="JER 15:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 15:10"/>Então Jeremias desabafou: "Ai de mim, minha mãe, pois me deu à luz como homem odiado por toda a terra; não devo nem emprestei, e mesmo assim todos me amaldiçoam".
<verse eid="JER 15:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 15:11"/>O SENHOR respondeu: "Eu o fortaleci para o bem; no tempo da calamidade e da angústia intervim por você diante do inimigo.
<verse eid="JER 15:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 15:12"/>"Haverá alguém capaz de quebrar barras de ferro ou de bronze que vêm do Norte?
<verse eid="JER 15:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 15:13"/>Diga a este povo: Entregarei aos inimigos as riquezas e os tesouros que ajuntaram, como despojo, por causa de todos os pecados cometidos em sua terra.
<verse eid="JER 15:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 15:14"/>Os inimigos de Judá levarão o povo como escravo para uma terra desconhecida, pois a minha ira arde como fogo e queimará contra vocês".
<verse eid="JER 15:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 15:15"/>Ó SENHOR, tu sabes por que sou perseguido; protege-me e pune os meus inimigos; por teu amor, não permitas que me matem, pois sofro por causa de ti.
<verse eid="JER 15:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 15:16"/>As tuas palavras foram o meu alimento; elas encheram meu coração de alegria; tenho honra em ser chamado pelo teu nome, ó SENHOR, Deus Todo-Poderoso.
<verse eid="JER 15:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 15:17"/>Não participei das festas do povo nem me alegrei com eles; por causa da tua mão vivi sozinho, pois senti o peso da tua indignação.
<verse eid="JER 15:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 15:18"/>Por que minha dor não tem fim e minha ferida não se cura? Por que não me livras dos inimigos? Tua ajuda parece um riacho do deserto, que ora tem água, ora está seco".
<verse eid="JER 15:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 15:19"/>Então o SENHOR respondeu: "Se você se arrepender, eu o restaurarei, e você continuará a me servir; se falar palavras de valor e não palavras vazias, será meu porta-voz; o povo se voltará para você, mas você não se voltará para eles.
<verse eid="JER 15:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 15:20"/>Eles lutarão contra você como contra uma cidade cercada, mas não o vencerão; farei de você uma muralha de bronze diante deste povo; eu estou com você para salvá-lo e livrá-lo", diz o SENHOR.
<verse eid="JER 15:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 15:21"/>"Eu o livrarei das mãos dos maus e o resgatarei do poder dos homens violentos".
<verse eid="JER 15:21"/><verse eid="JER 15:21"/></para>
  <chapter eid="JER 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="JER 16"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 16:1"/>Em outra ocasião, o SENHOR falou comigo e deu esta ordem.  
<verse eid="JER 16:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 16:2"/>Ele disse: “Você não deve se casar nem ter filhos e filhas nesta cidade”.  
<verse eid="JER 16:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 16:3"/>Pois assim diz o SENHOR sobre os filhos e as filhas que nascerem aqui, e também sobre seus pais e suas mães.  
<verse eid="JER 16:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 16:4"/>“Eles morrerão por doenças graves; ninguém chorará por eles, e não haverá sepultura. Seus corpos se desfazerão sobre a terra; morrerão pela espada e pela fome, e os animais e as aves comerão seus restos”.  
<verse eid="JER 16:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 16:5"/>Porque assim diz o SENHOR: “Não tenha compaixão deste povo, nem lamente por eles. Eu retirei a proteção e a paz que lhes dei; retirei o meu amor fiel e a minha misericórdia”, declara o SENHOR.  
<verse eid="JER 16:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 16:6"/>“Grandes e pequenos morrerão juntos nesta terra; não serão enterrados. Ninguém chorará por eles, ninguém fará cortes, nem raspará a cabeça em sinal de luto.  
<verse eid="JER 16:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 16:7"/>Ninguém levará comida para consolar os parentes, nem oferecerá vinho aos filhos que choram a morte do pai ou da mãe.  
<verse eid="JER 16:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 16:8"/>Você também não deve participar de festas e encontros alegres, onde há muita comida e bebida”.  
<verse eid="JER 16:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 16:9"/>Pois assim diz o SENHOR Todo-Poderoso, o Deus de Israel: “Ainda nesta geração, diante de vocês, farei cessar toda alegria. Não se ouvirão mais vozes de festa, nem risos, nem canções; o noivo e a noiva não falarão mais de seus sonhos.  
<verse eid="JER 16:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 16:10"/>Quando você anunciar tudo isso ao povo, eles perguntarão: ‘Por que o SENHOR promete nos castigar assim? Que mal fizemos? Qual foi o nosso pecado contra o SENHOR, nosso Deus?’.  
<verse eid="JER 16:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 16:11"/>Então você responderá: Foi porque seus pais me abandonaram. Eles seguiram outros deuses, serviram e adoraram a eles; deixaram a mim e desprezaram a minha lei.  
<verse eid="JER 16:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 16:12"/>E vocês foram ainda piores que seus pais. São teimosos, têm o coração mau e duro; preferem seguir a própria vontade em vez de me obedecer.  
<verse eid="JER 16:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 16:13"/>Por isso, eu os expulsarei desta terra e os lançarei numa terra distante e estranha, onde seus antepassados nunca estiveram. Lá vocês servirão a deuses falsos dia e noite, pois não terei misericórdia de vocês.  
<verse eid="JER 16:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 16:14"/>Apesar disso, chegará um dia”, diz o SENHOR, “em que ninguém mais falará da saída do Egito.  
<verse eid="JER 16:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 16:15"/>O assunto será a libertação do povo de Israel da terra do Norte e de todos os lugares para onde foi espalhado. Todos dirão como o SENHOR libertou o seu povo e o trouxe de volta à terra prometida aos seus antepassados.  
<verse eid="JER 16:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 16:16"/>Agora, porém, enviarei pescadores”, declara o SENHOR, “e eles os pescarão. Depois chamarei caçadores, e eles os caçarão nos montes, nas colinas, nas florestas e nas cavernas. Ninguém escapará do meu juízo,
<verse eid="JER 16:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 16:17"/>porque os meus olhos veem tudo o que fazem. Nada fica escondido de mim; nenhum pecado passa sem ser visto.  
<verse eid="JER 16:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 16:18"/>Eu os castigarei em dobro por suas faltas e desobediências, pois contaminaram a minha terra com os restos de seus ídolos detestáveis e a encheram de pecado”.  
<verse eid="JER 16:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 16:19"/>Ó SENHOR, minha força e minha fortaleza, meu refúgio no tempo de aflição; povos de terras distantes virão a ti e dirão: “Nossos pais seguiram mentiras e ídolos sem valor, que nada puderam fazer.  
<verse eid="JER 16:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 16:20"/>Pode o ser humano criar deuses para si? Os deuses feitos por mãos humanas não são deuses de verdade”.  
<verse eid="JER 16:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 16:21"/>“Quando vierem a mim assim”, diz o SENHOR, “mostrarei a todos o meu poder e a minha força. Então saberão que o meu nome é SENHOR”.
<verse eid="JER 16:21"/><verse eid="JER 16:21"/></para>
  <chapter eid="JER 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="JER 17"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 17:1"/>“O pecado de Judá está gravado no coração do povo como com ferro afiado, com ponta de diamante; está marcado também nas pontas dos seus altares.  
<verse eid="JER 17:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 17:2"/>Os filhos deles se lembram dos altares dos falsos deuses, debaixo das árvores grandes, no alto dos montes,  
<verse eid="JER 17:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 17:3"/>e sobre as montanhas do campo. Por isso, entregarei aos inimigos as riquezas e os tesouros de Judá; eles os tomarão como despojo e dominarão a terra, inclusive os montes onde vocês pecaram, em todo o país. Este será o castigo do pecado do povo.  
<verse eid="JER 17:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 17:4"/>Vocês mesmos perderão a herança preciosa que eu lhes dei; eu os farei servir como escravos aos seus inimigos, em terra estranha e distante, porque a minha ira foi acesa e queimará para sempre”.  
<verse eid="JER 17:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 17:5"/>Assim diz o SENHOR: “Maldito é o homem que confia na própria força e na capacidade humana, e afasta do SENHOR o seu coração.
<verse eid="JER 17:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 17:6"/>Ele será como arbusto seco no deserto; viverá em terra árida e salgada, onde ninguém consegue morar, e a felicidade passará longe dele.  
<verse eid="JER 17:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 17:7"/>Mas feliz é o homem que confia no SENHOR e faz do SENHOR a sua esperança.  
<verse eid="JER 17:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 17:8"/>Ele será como árvore plantada junto ao rio; suas raízes avançam para a água, não teme o calor, suas folhas permanecem verdes, e no tempo da seca não se inquieta, nem deixa de dar fruto.  
<verse eid="JER 17:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 17:9"/>O coração é mais enganoso do que qualquer coisa; é traiçoeiro e cheio de maldade. Quem pode conhecer até onde vai o seu pecado?
<verse eid="JER 17:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 17:10"/>Eu, o SENHOR, examino o coração e provo os pensamentos, para dar a cada um a recompensa justa, conforme sua conduta e conforme suas obras”.  
<verse eid="JER 17:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 17:11"/>O homem que ajunta riquezas com desonestidade é como a perdiz que choca ovos que não são seus; quando os filhotes crescem, a deixam, e no fim ele se mostra tolo.  
<verse eid="JER 17:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 17:12"/>Um trono glorioso, elevado desde o princípio, é o lugar do nosso templo.  
<verse eid="JER 17:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 17:13"/>Ó SENHOR, esperança de Israel, todos os que te abandonam cairão em desgraça; os que se afastam de ti serão levados como escrita no pó, porque deixaram o SENHOR, a fonte de águas vivas.  
<verse eid="JER 17:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 17:14"/>“Cura-me, SENHOR, e serei curado; salva-me, e serei salvo, pois tu és o meu louvor”.  
<verse eid="JER 17:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 17:15"/>Eles dizem zombando: “Onde está a palavra do SENHOR? Que ela se cumpra agora!”. 
<verse eid="JER 17:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 17:16"/>SENHOR, eu não fugi do chamado de profeta, nem desejei o dia do castigo; tu sabes que tudo o que anunciei saiu da tua presença.  
<verse eid="JER 17:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 17:17"/>Não sejas para mim motivo de pavor; tu és a minha esperança no dia da desgraça.  
<verse eid="JER 17:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 17:18"/>Envergonha os que me perseguem, mas não me envergonhes; faz cair sobre eles a desgraça que planejam para mim e dá-lhes castigo dobrado.
<verse eid="JER 17:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 17:19"/>Então o SENHOR me disse: “Vai e fica junto à Porta do Povo, por onde os reis de Judá entram e saem; depois faz o mesmo junto de cada porta de Jerusalém.  
<verse eid="JER 17:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 17:20"/>E anuncia: ‘Ouçam a palavra do SENHOR, reis de Judá, todo o povo de Judá e moradores de Jerusalém, vocês que passam por estas portas’.  
<verse eid="JER 17:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 17:21"/>Assim diz o SENHOR: ‘Se vocês prezam a própria vida, não tragam cargas no dia de sábado, nem passem com elas pelas portas de Jerusalém.  
<verse eid="JER 17:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 17:22"/>Não façam trabalho algum nesse dia; não levem carga para fora de casa, mas separem o sábado para o SENHOR como dia santo, como ordenei aos seus pais’.  
<verse eid="JER 17:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 17:23"/>Mas eles não ouviram nem deram atenção; foram teimosos e não quiseram ser ensinados.  
<verse eid="JER 17:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 17:24"/>‘Se vocês me obedecerem’, diz o SENHOR, ‘e não fizerem passar carga pelas portas desta cidade no sábado, nem trabalharem nesse dia, mas separarem o sábado como dia consagrado,  
<verse eid="JER 17:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 17:25"/>então esta cidade continuará existindo; sempre haverá reis da família de Davi no trono de Judá, e reis e príncipes passarão pelos portões de Jerusalém em cavalos e carruagens, e Jerusalém será habitada para sempre.  
<verse eid="JER 17:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 17:26"/>Virá gente de todas as partes de Judá, das cidades de Benjamim, das vilas ao redor de Jerusalém, da Sefelá e das montanhas do Neguebe, trazendo ofertas queimadas, ofertas de cereais, incenso e ofertas de gratidão, para louvar o SENHOR no seu templo.  
<verse eid="JER 17:26"/><verse number="27" style="v" sid="JER 17:27"/>Mas, se vocês não me obedecerem e não guardarem o sábado como dia consagrado, trazendo mercadorias pelos portões, porei fogo nos portões de Jerusalém; o fogo alcançará os palácios, e ninguém conseguirá apagá-lo’”.
<verse eid="JER 17:27"/><verse eid="JER 17:27"/></para>
  <chapter eid="JER 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="JER 18"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 18:1"/>Esta foi outra palavra que o SENHOR dirigiu a Jeremias.  
<verse eid="JER 18:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 18:2"/>Ele disse: “Desça à casa do oleiro, pois ali falarei com você”.  
<verse eid="JER 18:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 18:3"/>Eu desci à casa do oleiro e o vi trabalhando na roda.  
<verse eid="JER 18:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 18:4"/>O vaso de barro que ele moldava não ficou como desejava; então ele amassou o barro outra vez e fez um novo vaso, conforme lhe pareceu melhor.  
<verse eid="JER 18:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 18:5"/>Então a palavra do SENHOR veio a mim.  
<verse eid="JER 18:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 18:6"/>Ele disse: “Ó casa de Israel, acaso não posso agir com vocês como este oleiro? Assim como o barro está nas mãos do oleiro, assim vocês estão nas minhas mãos.  
<verse eid="JER 18:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 18:7"/>Em qualquer tempo, posso anunciar que arrancarei, derrubarei ou destruirei uma nação ou um reino.  
<verse eid="JER 18:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 18:8"/>Se essa nação se arrepender do mal que pratica, eu desistirei do castigo que planejei.  
<verse eid="JER 18:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 18:9"/>Também posso anunciar que edificarei e fortalecerei uma nação.  
<verse eid="JER 18:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 18:10"/>Mas, se ela fizer o mal diante de mim e não obedecer à minha voz, eu desistirei do bem que prometi”.  
<verse eid="JER 18:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 18:11"/>“Por isso, diga ao povo de Judá e aos moradores de Jerusalém: Assim diz o SENHOR: Estou preparando uma desgraça contra vocês e traçando um plano de sofrimento. Arrependam-se, abandonem seus maus caminhos e corrijam suas ações”.  
<verse eid="JER 18:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 18:12"/>Eles, porém, responderam: “É inútil! Seguiremos nossos próprios planos e faremos o que o nosso coração mau e teimoso deseja”.  
<verse eid="JER 18:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 18:13"/>Portanto, assim diz o SENHOR: “Perguntem entre as nações: Quem já ouviu coisa semelhante? A virgem Israel cometeu um pecado terrível.
<verse eid="JER 18:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 18:14"/>Acaso a neve desaparece das rochas do Líbano? Secam as águas frias que descem do Hermom?
<verse eid="JER 18:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 18:15"/>Essas coisas são firmes e confiáveis; mas o meu povo me esqueceu. Eles queimam incenso a ídolos inúteis, tropeçam em seus caminhos e andam por veredas perigosas, fora das estradas antigas.  
<verse eid="JER 18:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 18:16"/>Por isso, a terra deles se tornará desolada e motivo de zombaria constante; todos os que passarem ficarão espantados e balançarão a cabeça.  
<verse eid="JER 18:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 18:17"/>Eu os espalharei diante do inimigo como o vento leste espalha a poeira; no dia da calamidade, mostrarei as costas e não o rosto”.
<verse eid="JER 18:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 18:18"/>Então eles disseram: “Venham, vamos tramar contra Jeremias. A lei não faltará aos sacerdotes, nem o conselho aos sábios, nem a palavra aos profetas. Vamos atacá-lo com a língua e não dar atenção às suas palavras”.  
<verse eid="JER 18:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 18:19"/>SENHOR, atende-me e ouve o que dizem os meus acusadores.  
<verse eid="JER 18:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 18:20"/>Será que o SENHOR permite que o bem seja pago com o mal? Eles cavaram uma armadilha contra mim. Lembra-te de que estive diante de ti para interceder por eles, pedindo que afastasses a tua ira e lhes concedesses o bem.  
<verse eid="JER 18:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 18:21"/>Agora, entrega seus filhos à fome e à espada; que suas mulheres fiquem viúvas e sem filhos; que seus homens morram de peste e seus jovens caiam na batalha.  
<verse eid="JER 18:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 18:22"/>Que se ouçam gritos de terror quando trouxeres bandos contra suas casas, pois prepararam armadilhas para me matar.  
<verse eid="JER 18:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 18:23"/>Mas tu, SENHOR, conheces todos os seus planos para me tirar a vida; não perdoes a sua culpa nem apagues o seu pecado; faze-os cair diante de ti e age contra eles no tempo da tua ira”.
<verse eid="JER 18:23"/><verse eid="JER 18:23"/></para>
  <chapter eid="JER 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="JER 19"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 19:1"/>Assim diz o SENHOR: “Compre um vaso de barro feito por um oleiro; leve com você alguns líderes do povo e alguns sacerdotes.
<verse eid="JER 19:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 19:2"/>Depois vá ao vale de Hinom, perto da Porta do Oleiro; ali você anunciará as palavras que eu lhe disser”.  
<verse eid="JER 19:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 19:3"/>Diga: Ouçam a palavra do SENHOR, reis de Judá e moradores de Jerusalém! Assim diz o SENHOR Todo-poderoso, o Deus de Israel: “Trarei sobre este lugar um castigo terrível; quem ouvir o que aconteceu aqui sentirá os ouvidos zumbirem.  
<verse eid="JER 19:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 19:4"/>Pois este povo me abandonou e tornou este vale um lugar vergonhoso; aqui queimaram incenso a ídolos, a deuses falsos, que nem os antigos israelitas nem os primeiros reis de Judá conheceram; e encheram este vale com o sangue de inocentes.  
<verse eid="JER 19:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 19:5"/>Construíram nos montes altares para Baal e queimaram seus filhos como oferta a Baal; isso é um pecado tão horrível que eu não pensei nisso, nem ordenei tal coisa.  
<verse eid="JER 19:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 19:6"/>Por isso, estão chegando dias”, declara o SENHOR, “em que este lugar não será mais chamado Tofete, nem vale de Hinom, mas vale da Matança.  
<verse eid="JER 19:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 19:7"/>Aqui farei cair por terra os planos de Judá e de Jerusalém; aqui farei que os soldados de Judá caiam pela espada dos inimigos, pelas mãos dos que os perseguem; e seus corpos ficarão no chão, para alimento das aves e das feras.  
<verse eid="JER 19:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 19:8"/>Farei desta cidade um espanto e um motivo de zombaria; todo aquele que passar por ela ficará admirado e assobiará por causa de toda a desgraça que eu trouxer.  
<verse eid="JER 19:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 19:9"/>Farei o inimigo cercar Jerusalém por tanto tempo que a comida e a água acabarão; então comerão a carne de seus filhos e de suas filhas, e cada um comerá a carne do seu próximo.  
<verse eid="JER 19:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 19:10"/>“Depois, quebre o vaso de barro diante dos olhos dos homens que foram com você,  
<verse eid="JER 19:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 19:11"/>e diga a eles: 'Assim diz o SENHOR Todo-poderoso: Assim quebrarei este povo e esta cidade, como se quebra um vaso de oleiro, que não pode ser restaurado; e haverá tanta morte que não haverá lugar para sepultar, e até em Tofete enterrarão corpos.  
<verse eid="JER 19:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 19:12"/>Assim farei a Jerusalém e aos seus moradores', declara o SENHOR; 'farei dela como Tofete, um lugar imundo e repulsivo; eu mesmo farei isso acontecer.  
<verse eid="JER 19:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 19:13"/>Eu mesmo encherei de mortos as casas de Jerusalém; eu mesmo tornarei impuras as casas, até os palácios, como o vale de Tofete; sim, todas as casas em cujos terraços queimaram incenso às estrelas e derramaram vinho como oferta aos seus ídolos ficarão cheias de cadáveres'”.  
<verse eid="JER 19:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 19:14"/>Quando Jeremias voltou do vale de Tofete, para onde o SENHOR o havia enviado a profetizar, ele foi ao pátio do templo do SENHOR e falou a todo o povo.  
<verse eid="JER 19:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 19:15"/>Ele disse: “Assim diz o SENHOR Todo-poderoso, o Deus de Israel: Ouçam! Trarei sobre esta cidade e sobre as vilas ao seu redor todas as desgraças que anunciei, porque vocês se recusaram a ouvir e a obedecer às minhas palavras”.
<verse eid="JER 19:15"/><verse eid="JER 19:15"/></para>
  <chapter eid="JER 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="JER 20"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 20:1"/>Quando Pasur, filho de Imer, sacerdote responsável pelo templo do SENHOR, ouviu Jeremias anunciar essas palavras,  
<verse eid="JER 20:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 20:2"/>mandou prender o profeta; Jeremias foi espancado e amarrado ao tronco junto à Porta Superior de Benjamim, no templo do SENHOR.
<verse eid="JER 20:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 20:3"/>Pasur deixou Jeremias preso ao tronco durante toda a noite; pela manhã, mandou soltá-lo, e Jeremias lhe disse: “O SENHOR já não o chama Pasur”.  
<verse eid="JER 20:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 20:4"/>E acrescentou: “Assim diz o SENHOR: de agora em diante o seu nome será 'Homem Cercado de Terror por Todos os Lados'.  
<verse eid="JER 20:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 20:5"/>Entregarei nas mãos dos seus inimigos toda a riqueza desta cidade: sua produção, seus bens mais valiosos e todos os tesouros dos reis de Judá; tudo isso será levado como despojo para a Babilônia.  
<verse eid="JER 20:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 20:6"/>Você, Pasur, e toda a sua família irão para a Babilônia; ali morrerão e ali serão sepultados você e os amigos a quem profetizou mentiras”.  
<verse eid="JER 20:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 20:7"/>Ó SENHOR, tu me persuadiste, e eu aceitei; foste mais forte do que eu e me venceste; tornei-me motivo de riso o dia inteiro.   
<verse eid="JER 20:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 20:8"/>Sempre que falo, anuncio violência e destruição; por isso sou alvo de zombaria e desprezo sem cessar.
<verse eid="JER 20:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 20:9"/>Mesmo assim, não consigo ficar em silêncio; se digo: "Não falarei mais em teu nome", tuas palavras ardem em meu coração como fogo nos ossos; fico cansado de resistir e já não posso suportar.
<verse eid="JER 20:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 20:10"/>Ouço muitos cochichando: "Terror por todos os lados!". Dizem também: "Denunciem-no!". Até meus amigos esperam que eu falhe e afirmam: "Quando ele cair, nós o venceremos e nos vingaremos".
<verse eid="JER 20:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 20:11"/>Mas o SENHOR está comigo como guerreiro poderoso; por isso meus perseguidores tropeçarão e não prevalecerão; sua vergonha não será esquecida.  
<verse eid="JER 20:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 20:12"/>Ó SENHOR dos Exércitos, que provas o justo e sondas pensamentos e sentimentos, permite que eu veja tua justiça, pois a ti confiei minha causa.  
<verse eid="JER 20:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 20:13"/>Cantem ao SENHOR, louvem ao SENHOR, porque ele livra o pobre das mãos dos maus.  
<verse eid="JER 20:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 20:14"/>Maldito seja o dia em que nasci; que o dia do meu nascimento não seja chamado de feliz.  
<verse eid="JER 20:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 20:15"/>Maldito o homem que levou a notícia a meu pai, dizendo: “Nasceu um menino”, e o fez alegrar-se.  
<verse eid="JER 20:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 20:16"/>Que esse homem seja destruído como as cidades antigas que o SENHOR arrasou sem compaixão; que viva cercado de medo, ouvindo gritos de guerra ao meio-dia.
<verse eid="JER 20:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 20:17"/>Por que Deus não me fez morrer ainda no ventre de minha mãe? Por que o ventre dela não se tornou minha sepultura, para que nunca tivesse nascido?
<verse eid="JER 20:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 20:18"/>Por que saí do ventre materno para ver apenas sofrimento e tristeza, e terminar meus dias coberto de vergonha?
<verse eid="JER 20:18"/><verse eid="JER 20:18"/></para>
  <chapter eid="JER 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="JER 21"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 21:1"/>Em certa ocasião, o rei Zedequias enviou Pasur, filho de Malquias, e o sacerdote Sofonias, filho de Maaseias, para falar com o profeta Jeremias.  
<verse eid="JER 21:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 21:2"/>Eles disseram: “Peça ao SENHOR que nos ajude, pois Nabucodonosor, rei da Babilônia, está nos atacando; talvez o SENHOR realize novamente um grande milagre e o faça se afastar”.  
<verse eid="JER 21:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 21:3"/>Jeremias respondeu e disse: “Levem esta mensagem a Zedequias.  
<verse eid="JER 21:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 21:4"/>Assim diz o SENHOR, Deus de Israel: 'Vocês lutam agora contra os exércitos de Nabucodonosor fora de Jerusalém, mas eu farei seus soldados recuarem; eles não deterão os caldeus e acabarão cercados dentro da cidade.  
<verse eid="JER 21:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 21:5"/>Eu mesmo lutarei contra vocês, com mão forte, com ira, com indignação e com grande furor.  
<verse eid="JER 21:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 21:6"/>Enviarei sobre Jerusalém uma epidemia severa; pessoas e animais morrerão por causa dela.
<verse eid="JER 21:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 21:7"/>Depois disso”, declara o SENHOR, “entregarei Zedequias, rei de Judá, seus servos e todo o povo que escapar da guerra, da fome e da peste nas mãos de Nabucodonosor, rei da Babilônia, e nas mãos de seus inimigos; ele não terá piedade nem misericórdia e matará muitos à espada”.  
<verse eid="JER 21:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 21:8"/>“Digam também a este povo: Assim diz o SENHOR: Coloco diante de vocês o caminho da vida e o caminho da morte.  
<verse eid="JER 21:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 21:9"/>“Quem permanecer em Jerusalém morrerá pela espada, pela fome ou pela peste; mas quem sair e se render aos caldeus que cercam a cidade viverá e salvará a própria vida.  
<verse eid="JER 21:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 21:10"/>Estou decidido a trazer o mal, e não o bem, sobre esta cidade”, diz o SENHOR; “eu a entregarei nas mãos do rei da Babilônia, e ela será queimada por completo”.  
<verse eid="JER 21:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 21:11"/>“Este é o aviso do SENHOR ao rei de Judá e à casa real: 'Ouçam a palavra do SENHOR.  
<verse eid="JER 21:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 21:12"/>Ó casa de Davi, assim diz o SENHOR: "'Pratiquem a justiça desde cedo; libertem o oprimido das mãos do explorador, para que o fogo da minha ira não se acenda por causa de seus atos maus, um fogo que ninguém poderá apagar.  
<verse eid="JER 21:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 21:13"/>Eu me levanto contra você, Jerusalém, que está acima do vale, sobre o planalto rochoso”, declara o SENHOR; “vocês dizem: ‘Estamos seguros; quem pode nos atacar?’.  
<verse eid="JER 21:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 21:14"/>Eu os castigarei conforme as suas obras”, diz o SENHOR; “farei desta cidade uma floresta em chamas, e o fogo que acenderei consumirá tudo ao seu redor'”.
<verse eid="JER 21:14"/><verse eid="JER 21:14"/></para>
  <chapter eid="JER 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="JER 22"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 22:1"/>Assim diz o SENHOR: “Vá ao palácio do rei e, diante do rei, anuncie esta palavra.  
<verse eid="JER 22:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 22:2"/>‘Ouça com atenção a palavra do SENHOR, ó rei de Judá, que se assenta no trono de Davi; ouçam também os seus servos; ouça ainda o povo que entra por estas portas’.  
<verse eid="JER 22:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 22:3"/>Assim diz o SENHOR: “Pratiquem o direito e a justiça; não deixem o rico oprimir o pobre; não maltratem o estrangeiro; protejam o órfão e a viúva; parem de derramar sangue inocente neste lugar.  
<verse eid="JER 22:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 22:4"/>Se vocês obedecerem a esta ordem, então os reis que se assentarem no trono de Davi entrarão por estas portas em carruagens e a cavalo, com seus oficiais e com o povo.  
<verse eid="JER 22:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 22:5"/>Mas, se vocês não obedecerem, eu juro por mim mesmo”, diz o SENHOR, “que este palácio se tornará um monte de ruínas”.  
<verse eid="JER 22:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 22:6"/>Pois assim diz o SENHOR sobre o palácio do rei de Judá: “Para mim, você é precioso como Gileade e belo como o Líbano; mas eu o farei deserto, como cidades sem moradores.  
<verse eid="JER 22:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 22:7"/>Eu já separei os que o destruirão; eles virão com suas ferramentas, arrancarão as tábuas de cedro e as lançarão ao fogo.  
<verse eid="JER 22:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 22:8"/>"Muitos povos passarão por aqui e perguntarão uns aos outros: ‘Por que o SENHOR fez isso? Por que destruiu por completo esta grande cidade?’  
<verse eid="JER 22:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 22:9"/>E responderão: ‘Porque abandonaram a aliança do SENHOR, seu Deus, e se curvaram a outros deuses, e a eles serviram’".  
<verse eid="JER 22:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 22:10"/>Não chorem pelo rei que morreu, nem façam luto por ele; chorem, sim, com amargura pelo rei levado cativo, porque não verá mais o seu país e não voltará à sua terra.  
<verse eid="JER 22:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 22:11"/>Assim diz o SENHOR a respeito de Jeoacaz, que reinou no lugar de seu pai Josias e foi tirado do trono: “Ele não voltará.  
<verse eid="JER 22:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 22:12"/>Ele morrerá na terra para onde foi levado; nunca mais verá esta terra”.  
<verse eid="JER 22:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 22:13"/>“Ai daquele que levanta o seu palácio com injustiça e faz trabalhar homens como escravos; ele não paga o salário, e suas paredes se erguem com violência e exploração.  
<verse eid="JER 22:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 22:14"/>Ele diz no coração: ‘Farei para mim um grande palácio, com salas largas e janelas amplas; revestirei de cedro e pintarei de vermelho’.  
<verse eid="JER 22:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 22:15"/>Mas um palácio bonito não faz um rei firme; ainda que haja muito cedro, isso não sustenta o reino; você sabe por que seu pai teve dias longos e favor? Porque praticou justiça e bondade.  
<verse eid="JER 22:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 22:16"/>Ele defendeu o pobre e atendeu o necessitado; por isso tudo lhe foi bem; não é isso conhecer-me?”, diz o SENHOR.  
<verse eid="JER 22:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 22:17"/>“Mas você só pensa em juntar riquezas; por isso usa planos desonestos; derrama sangue inocente, oprime o pobre e toma o que não lhe pertence”.  
<verse eid="JER 22:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 22:18"/>Por isso, assim diz o SENHOR sobre Jeoaquim, filho de Josias, rei de Judá: “Ninguém chorará por ele, dizendo: ‘Ah, meu irmão!’ ou ‘Ah, minha irmã!’; ninguém lamentará: ‘Ah, meu senhor!’ ou ‘Ah, meu rei!’.
<verse eid="JER 22:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 22:19"/>Ele será enterrado como se enterra um jumento; será arrastado e lançado para fora, além dos portões de Jerusalém.  
<verse eid="JER 22:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 22:20"/>“Jerusalém, levante a voz e chore, pois seus antigos aliados desapareceram; suba ao Líbano e grite; faça-se ouvir em Basã; vá a Abarim e chame, porque todos os seus amigos foram esmagados.  
<verse eid="JER 22:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 22:21"/>Quando você vivia em paz e tinha abundância, eu a adverti, mas você disse: ‘Não me incomode’; assim você tem feito desde a juventude: você não quis ouvir.  
<verse eid="JER 22:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 22:22"/>Agora, de repente, seus governantes serão levados como pelo vento, e seus aliados irão para o exílio; em breve você será envergonhada e humilhada por toda a sua maldade.  
<verse eid="JER 22:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 22:23"/>Você que se assenta no Líbano e mora entre cedros, gemerá; você gritará de dor, como mulher em trabalho de parto.  
<verse eid="JER 22:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 22:24"/>“Juro pelo meu nome”, diz o SENHOR, “que, ainda que você, Conias, filho de Jeoaquim, rei de Judá, fosse o anel do meu selo, eu o arrancaria e o lançaria fora.  
<verse eid="JER 22:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 22:25"/>Ouça, Conias: eu o entregarei nas mãos dos que procuram tirar a sua vida, nas mãos dos que você teme, nas mãos de Nabucodonosor, rei da Babilônia, e nas mãos dos exércitos caldeus.  
<verse eid="JER 22:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 22:26"/>Você e sua mãe, que o deu à luz, serão lançados para uma terra distante, onde não nasceram, e ali morrerão.  
<verse eid="JER 22:26"/><verse number="27" style="v" sid="JER 22:27"/>E jamais voltarão à terra para a qual desejam voltar”.  
<verse eid="JER 22:27"/><verse number="28" style="v" sid="JER 22:28"/>Conias é como vaso desprezado e quebrado, lançado fora, que ninguém quer; ele e seus descendentes serão expulsos e levados para uma terra que não conhecem.  
<verse eid="JER 22:28"/><verse number="29" style="v" sid="JER 22:29"/>Ó terra, terra, terra, ouça a palavra do SENHOR!
<verse eid="JER 22:29"/><verse number="30" style="v" sid="JER 22:30"/>Assim diz o SENHOR: 'Quando Judá for contado, registrem Conias como homem sem filhos; sua vida não prosperou, e a de seus descendentes também não prosperará; nenhum deles se assentará no trono de Davi para reinar em Judá'". 
<verse eid="JER 22:30"/><verse eid="JER 22:30"/></para>
  <chapter eid="JER 22"/>
  <chapter number="23" style="c" sid="JER 23"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 23:1"/>O SENHOR declara: “Castigarei com rigor os líderes do meu povo, os pastores das minhas ovelhas, porque espalharam e destruíram o rebanho do meu pasto”.  
<verse eid="JER 23:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 23:2"/>Portanto, assim diz o SENHOR, o Deus de Israel, aos pastores que governam Judá: “Vocês dispersaram o meu rebanho, expulsaram as ovelhas e não cuidaram delas; por isso, eu mesmo trarei castigo sobre vocês por essa grande maldade.  
<verse eid="JER 23:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 23:3"/>Eu reunirei o restante do meu rebanho; buscarei as minhas ovelhas em todas as terras para onde as espalhei e as trarei de volta ao seu pasto; elas se multiplicarão e crescerão em número.
<verse eid="JER 23:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 23:4"/>Escolherei pastores fiéis para cuidar delas; não terão mais medo nem ficarão assustadas, e nenhuma se perderá”, diz o SENHOR.  
<verse eid="JER 23:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 23:5"/>“Está chegando o tempo”, diz o SENHOR, “em que farei surgir um ramo justo da família de Davi; ele reinará como rei, governará com sabedoria e praticará a justiça na terra.  
<verse eid="JER 23:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 23:6"/>Quando ele reinar, Judá será salvo e Israel viverá em segurança; e este será o nome pelo qual será chamado: SENHOR, Nossa Justiça.  
<verse eid="JER 23:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 23:7"/>Chegará o tempo”, diz o SENHOR, “em que ninguém mais jurará dizendo: ‘Pelo SENHOR que tirou os israelitas do Egito’.  
<verse eid="JER 23:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 23:8"/>Em vez disso, dirão: ‘Pelo SENHOR que trouxe de volta os israelitas da terra do Norte e de todas as nações para onde os havia espalhado’, para que vivam em sua própria terra.  
<verse eid="JER 23:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 23:9"/>Meu coração está quebrado por causa dos falsos profetas; todo o meu corpo treme, caminho como alguém embriagado, por causa do SENHOR e das suas palavras santas.  
<verse eid="JER 23:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 23:10"/>Esta terra está cheia de adúlteros; por causa da maldição, o solo sofre, e as pastagens secam, pois os profetas praticam o mal e usam o poder de forma injusta.  
<verse eid="JER 23:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 23:11"/>Não são apenas os profetas”, diz o SENHOR; “também os sacerdotes são corruptos, e vi suas práticas imorais até dentro do meu templo.  
<verse eid="JER 23:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 23:12"/>Por isso, o caminho deles será escuro e escorregadio; serão perseguidos e cairão, pois trarei sobre eles sofrimento e desgraça no tempo do castigo”, diz o SENHOR.  
<verse eid="JER 23:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 23:13"/>Vi o pecado dos profetas de Samaria: profetizavam em nome de Baal e levaram Israel, meu povo, a pecar.
<verse eid="JER 23:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 23:14"/>Entre os profetas de Jerusalém vi coisas terríveis: adultério, mentira e apoio aos que praticam o mal; não chamam os pecadores ao arrependimento; para mim, são como Sodoma, e o povo é como Gomorra”.  
<verse eid="JER 23:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 23:15"/>Por isso, assim diz o SENHOR Todo-Poderoso a respeito dos profetas: “Farei com que comam alimento estragado e bebam água envenenada, pois deles se espalhou o pecado pela terra”.  
<verse eid="JER 23:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 23:16"/>Assim diz o SENHOR Todo-Poderoso: “Não deem ouvidos às palavras desses profetas; eles enganam vocês com falsas esperanças, pois falam visões criadas por si mesmos, não palavras vindas do SENHOR.  
<verse eid="JER 23:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 23:17"/>Aos que desprezam a palavra do SENHOR, eles dizem: ‘Vocês terão paz’; e aos que seguem seus próprios caminhos e persistem no pecado, prometem: ‘Nenhuma desgraça cairá sobre vocês’.  
<verse eid="JER 23:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 23:18"/>Mas quem entre eles esteve no conselho do SENHOR para ver e ouvir a sua palavra? Quem realmente prestou atenção ao que ele disse?
<verse eid="JER 23:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 23:19"/>Eis que o SENHOR envia uma tempestade; um vendaval de ira cairá sobre a cabeça dos perversos.
<verse eid="JER 23:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 23:20"/>A ira do SENHOR não cessará até que ele cumpra totalmente os seus planos; no fim, vocês compreenderão isso claramente.
<verse eid="JER 23:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 23:21"/>Não enviei esses profetas, mas eles correram dizendo que foram enviados; não falei com eles, mesmo assim profetizam.  
<verse eid="JER 23:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 23:22"/>Se fossem meus profetas, anunciariam as minhas palavras ao povo e o chamariam a abandonar os maus caminhos e as más ações.
<verse eid="JER 23:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 23:23"/>Sou eu apenas um Deus distante?”, pergunta o SENHOR; “não sou também um Deus próximo?”  
<verse eid="JER 23:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 23:24"/>Pode alguém se esconder de mim? Não encho eu o céu e a terra?”, diz o SENHOR.  
<verse eid="JER 23:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 23:25"/>“Ouço as mentiras dos profetas que dizem: ‘Tive um sonho dado pelo SENHOR’, e usam isso para enganar.  
<verse eid="JER 23:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 23:26"/>Até quando esses profetas continuarão a anunciar mentiras e ilusões criadas em seus próprios corações?
<verse eid="JER 23:26"/><verse number="27" style="v" sid="JER 23:27"/>Com seus sonhos, eles tentam fazer o meu povo esquecer o meu nome, assim como seus pais o esqueceram por causa de Baal.  
<verse eid="JER 23:27"/><verse number="28" style="v" sid="JER 23:28"/>Quem tiver um sonho, diga que é apenas um sonho; mas quem receber a minha palavra, anuncie-a com fidelidade; pois o que tem a palha a ver com o trigo?”, pergunta o SENHOR.  
<verse eid="JER 23:28"/><verse number="29" style="v" sid="JER 23:29"/>“Não é a minha palavra como fogo”, pergunta o SENHOR, “e como um martelo que quebra a pedra?
<verse eid="JER 23:29"/><verse number="30" style="v" sid="JER 23:30"/>“Por isso, eu me levanto contra os profetas que roubam palavras uns dos outros e as apresentam como se fossem minhas.  
<verse eid="JER 23:30"/><verse number="31" style="v" sid="JER 23:31"/>Também sou contra os profetas que usam suas próprias palavras e dizem: ‘Foi o SENHOR quem falou’.  
<verse eid="JER 23:31"/><verse number="32" style="v" sid="JER 23:32"/>Castigarei os que profetizam sonhos mentirosos”, diz o SENHOR, “pois espalham engano, levam o meu povo ao pecado e nunca foram enviados nem trouxeram benefício algum.  
<verse eid="JER 23:32"/><verse number="33" style="v" sid="JER 23:33"/>Por isso, Jeremias, quando alguém perguntar: ‘Qual é a mensagem pesada do SENHOR?’, responda: ‘Vocês são o peso, e eu os abandonarei’, diz o SENHOR.
<verse eid="JER 23:33"/><verse number="34" style="v" sid="JER 23:34"/>Se um profeta, sacerdote ou qualquer pessoa disser: ‘Esta é a mensagem do SENHOR’, castigarei essa pessoa e toda a sua família.
<verse eid="JER 23:34"/><verse number="35" style="v" sid="JER 23:35"/>Em vez disso, cada um deve perguntar ao outro: ‘O que o SENHOR respondeu? Qual foi a sua palavra?’.  
<verse eid="JER 23:35"/><verse number="36" style="v" sid="JER 23:36"/>“Nunca mais digam: ‘Mensagem pesada do SENHOR’; quem usar essa expressão sofrerá castigo, pois distorce as palavras do Deus vivo, do SENHOR Todo-Poderoso.  
<verse eid="JER 23:36"/><verse number="37" style="v" sid="JER 23:37"/>Quem falar com Jeremias deve perguntar: ‘O que o SENHOR disse? Qual foi a resposta que ele deu?’.  
<verse eid="JER 23:37"/><verse number="38" style="v" sid="JER 23:38"/>Se insistirem em dizer: ‘Mensagem pesada do SENHOR’”, assim diz o SENHOR, “mesmo depois de eu ter proibido essa expressão.
<verse eid="JER 23:38"/><verse number="39" style="v" sid="JER 23:39"/>Eu os lançarei para longe da minha presença e destruirei a cidade que dei a vocês e a seus antepassados.  
<verse eid="JER 23:39"/><verse number="40" style="v" sid="JER 23:40"/>Trarei sobre vocês vergonha eterna, e a desgraça de vocês jamais será esquecida”. 
<verse eid="JER 23:40"/><verse eid="JER 23:40"/></para>
  <chapter eid="JER 23"/>
  <chapter number="24" style="c" sid="JER 24"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 24:1"/>Depois que Nabucodonosor levou para o exílio, na Babilônia, Jeconias, filho de Jeoaquim, rei de Judá, junto com os príncipes de Judá e os melhores artesãos e ferreiros, o SENHOR me concedeu uma visão: dois cestos cheios de figos estavam colocados diante do templo em Jerusalém.
<verse eid="JER 24:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 24:2"/>Um dos cestos continha figos bons, maduros e atraentes; o outro também estava cheio, porém os figos eram feios, estragados e impróprios para alimento.  
<verse eid="JER 24:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 24:3"/>Então o SENHOR me perguntou: “O que você vê, Jeremias?” Eu respondi: “Vejo figos; alguns são muito bons, mas os ruins são tão maus que não podem ser comidos”.  
<verse eid="JER 24:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 24:4"/>Em seguida, o SENHOR falou comigo:
<verse eid="JER 24:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 24:5"/>“Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: os figos bons representam o povo que expulsei desta terra e levei cativo para a Babilônia; eu mesmo os enviei para lá, visando o bem deles.  
<verse eid="JER 24:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 24:6"/>Cuidarei deles com atenção e os trarei de volta a esta terra; eu os edificarei e não os destruirei, eu os plantarei e não os arrancarei.  
<verse eid="JER 24:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 24:7"/>Darei a eles um coração que me reconheça como SENHOR; eles serão o meu povo, e eu serei o seu Deus, pois voltarão para mim de todo o coração.  
<verse eid="JER 24:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 24:8"/>“Mas os figos ruins, os estragados”, diz o SENHOR, “representam Zedequias, rei de Judá, seus príncipes, o restante do povo que ficou em Jerusalém e os que fugiram para o Egito.  
<verse eid="JER 24:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 24:9"/>Farei deles objeto de desprezo entre todos os povos; por onde passarem, sofrerão vergonha e zombaria, e serão motivo de maldição nos lugares para onde eu os espalhar.  
<verse eid="JER 24:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 24:10"/>Enviarei contra eles a guerra, a fome e a doença, até que sejam eliminados da terra que dei a eles e a seus antepassados”.
<verse eid="JER 24:10"/><verse eid="JER 24:10"/></para>
  <chapter eid="JER 24"/>
  <chapter number="25" style="c" sid="JER 25"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 25:1"/>No quarto ano do reinado de Jeoaquim, filho de Josias, rei de Judá, Jeremias recebeu do SENHOR uma mensagem para todo o povo de Judá; nesse mesmo ano, Nabucodonosor começou a reinar na Babilônia.
<verse eid="JER 25:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 25:2"/>O profeta Jeremias proclamou essa mensagem a todo o povo de Jerusalém e de Judá, dizendo:  
<verse eid="JER 25:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 25:3"/>“Durante vinte e três anos, desde o décimo terceiro ano do reinado de Josias até hoje, o SENHOR tem falado comigo; dia após dia, desde cedo, eu anunciei a vocês a palavra dele, mas vocês não ouviram.  
<verse eid="JER 25:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 25:4"/>Há muito tempo o SENHOR envia seus servos, os profetas, repetidas vezes; ainda assim, vocês não deram atenção nem quiseram escutar.  
<verse eid="JER 25:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 25:5"/>Eles disseram: ‘Abandonem o caminho mau e as práticas erradas; assim vocês continuarão vivendo na terra que o SENHOR deu a vocês e a seus pais, desde os antigos tempos e para sempre.  
<verse eid="JER 25:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 25:6"/>Não provoquem a minha ira, servindo outros deuses nem adorando ídolos feitos por mãos humanas; se forem fiéis, não trarei desgraça sobre vocês’.  
<verse eid="JER 25:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 25:7"/>‘Mas vocês não me ouviram’, diz o SENHOR; ‘preferiram provocar a minha ira com suas imagens, e por isso trouxeram mal sobre si mesmos’.  
<verse eid="JER 25:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 25:8"/>Por isso, assim diz o SENHOR Todo-Poderoso: ‘Visto que vocês não obedeceram às minhas palavras,  
<verse eid="JER 25:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 25:9"/>trarei os exércitos do Norte e o meu servo Nabucodonosor, rei da Babilônia; eles marcharão contra esta terra, seus moradores e as nações vizinhas. Eu as destruirei por completo; farei delas motivo de pavor e zombaria, ruínas para sempre.  
<verse eid="JER 25:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 25:10"/>Farei cessar a alegria, as canções festivas e as vozes dos noivos; não se ouvirá o som do moinho, e a luz das casas se apagará à noite.  
<verse eid="JER 25:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 25:11"/>Esta terra se tornará deserta e causará espanto; Judá e as nações ao redor servirão ao rei da Babilônia por setenta anos.  
<verse eid="JER 25:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 25:12"/>Depois de cumpridos os setenta anos, castigarei o rei da Babilônia e o seu povo por seus pecados; a terra dos babilônios ficará em ruínas para sempre’, diz o SENHOR.  
<verse eid="JER 25:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 25:13"/>‘Cumprirei todas as palavras que anunciei contra essas nações, tudo o que Jeremias escreveu neste livro e profetizou contra elas.
<verse eid="JER 25:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 25:14"/>Os próprios caldeus servirão a muitas nações e reis; como fizeram, assim lhes será feito; retribuirei conforme suas ações e maldades’.  
<verse eid="JER 25:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 25:15"/>Assim me disse o SENHOR, o Deus de Israel: “Tome da minha mão este cálice cheio do vinho da minha ira e faça todas as nações a quem eu o enviar beberem dele.  
<verse eid="JER 25:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 25:16"/>Elas beberão, cambalearão e agirão como embriagadas, por causa dos golpes mortais que enviarei contra elas”.  
<verse eid="JER 25:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 25:17"/>Então tomei o cálice da mão do SENHOR e o levei a todas as nações às quais ele me enviou, e todas beberam.  
<verse eid="JER 25:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 25:18"/>Fui a Jerusalém e às cidades de Judá; o rei e os príncipes beberam, e por isso a terra está hoje devastada, motivo de espanto, maldição e zombaria.  
<verse eid="JER 25:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 25:19"/>Fui a Faraó, rei do Egito; beberam Faraó, seus príncipes, seus líderes e todo o povo.  
<verse eid="JER 25:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 25:20"/>Beberam também os estrangeiros que ali vivem: todos os reis de Uz; os reis dos filisteus, de Ascalom, Gaza, Ecrom e o restante de Asdode;  
<verse eid="JER 25:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 25:21"/>os reis de Edom, Moabe e Amom;  
<verse eid="JER 25:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 25:22"/>os reis de Tiro e Sidom; os reis das terras além do mar;  
<verse eid="JER 25:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 25:23"/>os de Dedã, Temá e Buz, e todos os que rapam a cabeça;  
<verse eid="JER 25:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 25:24"/>os reis da Arábia e todos os reis das tribos do deserto;  
<verse eid="JER 25:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 25:25"/>todos os reis de Zinri, de Elão e da Média;  
<verse eid="JER 25:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 25:26"/>todos os reis do Norte, próximos e distantes, um após o outro, e todas as nações da face da terra; por fim, o rei da Babilônia também bebeu.  
<verse eid="JER 25:26"/><verse number="27" style="v" sid="JER 25:27"/>“Diga a eles: ‘Assim diz o SENHOR Todo-Poderoso, o Deus de Israel: Bebam, embriaguem-se, vomitem e caiam, sem se levantar, por causa da espada que enviarei entre vocês’.  
<verse eid="JER 25:27"/><verse number="28" style="v" sid="JER 25:28"/>Se recusarem beber, diga-lhes: ‘Assim diz o SENHOR Todo-Poderoso: Vocês terão de beber’.  
<verse eid="JER 25:28"/><verse number="29" style="v" sid="JER 25:29"/>Pois começo o castigo pela cidade que leva o meu nome; vocês pensam que ficarão impunes? Não ficarão; trago a espada contra todos os habitantes da terra”, diz o SENHOR Todo-Poderoso.  
<verse eid="JER 25:29"/><verse number="30" style="v" sid="JER 25:30"/>“Portanto, Jeremias, profetize contra essas nações e diga: O SENHOR ruge do alto, da sua santa morada; ele levanta a voz contra todos os moradores da terra, grita como os que pisam uvas no lagar.  
<verse eid="JER 25:30"/><verse number="31" style="v" sid="JER 25:31"/>O clamor do SENHOR alcança os confins da terra, pois ele julga toda a humanidade; entrega os culpados à morte”, diz o SENHOR.
<verse eid="JER 25:31"/><verse number="32" style="v" sid="JER 25:32"/>Assim diz o SENHOR: “Vejam, o castigo passa de nação em nação; uma grande tempestade se levanta dos confins da terra”.  
<verse eid="JER 25:32"/><verse number="33" style="v" sid="JER 25:33"/>Naquele dia, os mortos pelo SENHOR cobrirão a terra de uma extremidade à outra; não serão chorados nem sepultados, mas servirão de adubo para o solo.  
<verse eid="JER 25:33"/><verse number="34" style="v" sid="JER 25:34"/>Chorem e gritem, pastores; rolem nas cinzas, líderes do rebanho, pois chegou o tempo de vocês serem abatidos e despedaçados como vasos frágeis.  
<verse eid="JER 25:34"/><verse number="35" style="v" sid="JER 25:35"/>Os pastores não terão refúgio; não haverá escape para os chefes do rebanho.  
<verse eid="JER 25:35"/><verse number="36" style="v" sid="JER 25:36"/>Ouçam o clamor dos pastores e o lamento dos líderes, porque o SENHOR está destruindo as suas pastagens.  
<verse eid="JER 25:36"/><verse number="37" style="v" sid="JER 25:37"/>Os campos tranquilos serão devastados por causa do fogo da ira do SENHOR.  
<verse eid="JER 25:37"/><verse number="38" style="v" sid="JER 25:38"/>Ele saiu como um leão que deixa a toca; a terra desses maus pastores será arruinada pela espada do inimigo e pelo ardor da ira do SENHOR. 
<verse eid="JER 25:38"/><verse eid="JER 25:38"/></para>
  <chapter eid="JER 25"/>
  <chapter number="26" style="c" sid="JER 26"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 26:1"/>No início do reinado de Jeoaquim, filho de Josias, rei de Judá, o SENHOR dirigiu sua palavra a Jeremias.  
<verse eid="JER 26:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 26:2"/>O SENHOR disse: “Vá ao pátio do templo do SENHOR e anuncie a todos os moradores das cidades de Judá que vêm adorar no templo; diga tudo o que eu lhe ordenar, sem omitir palavra alguma.  
<verse eid="JER 26:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 26:3"/>Talvez eles escutem e abandonem seus maus caminhos; então eu me arrependerei do castigo que planejei trazer por causa de seus pecados.  
<verse eid="JER 26:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 26:4"/>Diga-lhes: ‘Assim diz o SENHOR: Se vocês não me ouvirem e não obedecerem à lei que lhes dei,  
<verse eid="JER 26:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 26:5"/>se não prestarem atenção às palavras dos meus servos, os profetas, que desde cedo enviei a vocês, embora não tenham obedecido,
<verse eid="JER 26:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 26:6"/>farei com este templo o mesmo que fiz com o santuário de Siló e tornarei esta cidade motivo de maldição entre todos os povos da terra’”.  
<verse eid="JER 26:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 26:7"/>Os sacerdotes, os profetas e todo o povo ouviram Jeremias dizer essas palavras no templo do SENHOR.  
<verse eid="JER 26:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 26:8"/>Quando Jeremias terminou de falar tudo o que o SENHOR lhe havia ordenado, os sacerdotes, os profetas e o povo o cercaram e gritaram: “Você deve morrer”.  
<verse eid="JER 26:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 26:9"/>Diziam ainda: “Com que direito você profetiza em nome do SENHOR, afirmando que este templo será como Siló e que esta cidade ficará deserta?” E a multidão se ajuntou contra Jeremias no templo do SENHOR.
<verse eid="JER 26:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 26:10"/>Ao saberem do ocorrido, os líderes de Judá saíram do palácio do rei e foram ao templo do SENHOR; ali se sentaram junto à Porta Nova e formaram o tribunal.  
<verse eid="JER 26:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 26:11"/>Então os sacerdotes e os profetas acusaram Jeremias diante dos líderes e do povo, dizendo: “Este homem merece a morte, pois profetizou contra esta cidade, como vocês ouviram”.
<verse eid="JER 26:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 26:12"/>Jeremias respondeu a todos os líderes e a todo o povo: “O SENHOR me enviou para profetizar contra este templo e contra esta cidade todas as palavras que vocês ouviram.  
<verse eid="JER 26:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 26:13"/>Agora, corrijam seus caminhos e suas ações, obedeçam ao SENHOR, seu Deus, e o SENHOR se arrependerá do mal que anunciou contra vocês.  
<verse eid="JER 26:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 26:14"/>Quanto a mim, estou em suas mãos; façam comigo o que lhes parecer justo e correto.  
<verse eid="JER 26:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 26:15"/>Contudo, saibam que, se me matarem, trarão sangue inocente sobre vocês, sobre esta cidade e sobre seus moradores, pois o SENHOR realmente me enviou para dizer tudo isso aos seus ouvidos”.  
<verse eid="JER 26:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 26:16"/>Então os líderes e todo o povo disseram aos sacerdotes e aos profetas: “Este homem não merece a morte, pois falou conosco em nome do SENHOR, nosso Deus”.  
<verse eid="JER 26:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 26:17"/>Alguns dos líderes mais velhos se levantaram e disseram a toda a assembleia:  
<verse eid="JER 26:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 26:18"/>“Nos dias de Ezequias, rei de Judá, o profeta Miqueias, de Moresete, falou a todo o povo de Judá: ‘Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Sião será arada como um campo, Jerusalém se tornará um monte de ruínas, e o monte do templo ficará coberto de mato’.  
<verse eid="JER 26:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 26:19"/>Por acaso Ezequias, rei de Judá, e todo o povo o mataram? Ele não temeu o SENHOR e não buscou o seu favor? E o SENHOR não se arrependeu do mal que havia anunciado? Se matarmos Jeremias, traremos grande culpa sobre nós mesmos”.  
<verse eid="JER 26:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 26:20"/>Havia também outro profeta que falava em nome do SENHOR, Urias, filho de Semaías, de Quiriate-Jearim; ele profetizou contra esta cidade e contra esta terra palavras semelhantes às de Jeremias.  
<verse eid="JER 26:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 26:21"/>Quando o rei Jeoaquim, seus oficiais e seus guerreiros ouviram suas palavras, o rei procurou matá-lo; Urias soube disso, teve medo e fugiu para o Egito.  
<verse eid="JER 26:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 26:22"/>O rei Jeoaquim enviou homens ao Egito, liderados por Elnatã, filho de Acbor,  
<verse eid="JER 26:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 26:23"/>que trouxeram Urias do Egito e o entregaram ao rei Jeoaquim; este o matou à espada e lançou seu corpo numa sepultura comum.
<verse eid="JER 26:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 26:24"/>Contudo, Aicam, filho de Safã, protegeu Jeremias, impedindo que ele fosse entregue ao povo para ser morto. 
<verse eid="JER 26:24"/><verse eid="JER 26:24"/></para>
  <chapter eid="JER 26"/>
  <chapter number="27" style="c" sid="JER 27"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 27:1"/>A palavra do SENHOR veio a Jeremias no início do reinado de Zedequias, filho de Josias, rei de Judá.  
<verse eid="JER 27:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 27:2"/>Assim diz o SENHOR: “Faça uma canga e coloque-a sobre o seu pescoço; prenda-a com correias de couro, como se prende um boi ao arado.  
<verse eid="JER 27:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 27:3"/>Depois, envie uma mensagem por meio de emissários aos reis de Edom, Moabe, Amom, Tiro e Sidom, levando a canga sobre o pescoço; mande que levem a mensagem aos seus reis no palácio de Zedequias, rei de Judá, em Jerusalém.
<verse eid="JER 27:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 27:4"/>Diga-lhes que esta é a palavra a ser entregue aos seus senhores: Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel.
<verse eid="JER 27:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 27:5"/>Eu fiz a terra, as pessoas e os animais com grande poder e braço estendido; por isso entrego o que criei a quem eu quiser.
<verse eid="JER 27:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 27:6"/>Agora entrego todos esses reinos a Nabucodonosor, rei da Babilônia, meu servo; até os animais de suas terras eu lhe dei para uso.
<verse eid="JER 27:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 27:7"/>Todas as nações o servirão, a ele, a seu filho e a seu neto, até chegar o tempo do castigo da Babilônia; então muitos reis fortes dominarão aquela terra e sujeitarão os caldeus.
<verse eid="JER 27:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 27:8"/>Submetam-se ao rei Nabucodonosor; sirvam a ele e coloquem o pescoço sob a canga da Babilônia; a nação que se recusar será castigada com guerra, fome e doença, até ser destruída”, diz o SENHOR.  
<verse eid="JER 27:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 27:9"/>“Não deem crédito aos seus profetas, adivinhos, intérpretes de sonhos, médiuns e astrólogos, que dizem que vocês não devem servir ao rei da Babilônia.  
<verse eid="JER 27:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 27:10"/>Eles anunciam mentira; se vocês acreditarem, serão levados para longe da sua terra; eu os expulsarei, e vocês morrerão.  
<verse eid="JER 27:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 27:11"/>Mas a nação que colocar o pescoço sob a canga do rei da Babilônia e o servir permanecerá em sua terra, cultivando e colhendo em segurança”, diz o SENHOR.  
<verse eid="JER 27:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 27:12"/>Repeti essas palavras ao rei Zedequias, de Judá, dizendo: “Coloque o seu pescoço sob a canga do rei da Babilônia; obedeça e sirva aos babilônios, e Judá será poupada.  
<verse eid="JER 27:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 27:13"/>Por que morrer sem necessidade, enfrentando guerra, fome e doença, como o SENHOR declarou contra quem não servir ao rei da Babilônia?
<verse eid="JER 27:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 27:14"/>Não escutem os profetas que dizem: ‘Vocês não servirão ao rei da Babilônia’; eles falam mentira.
<verse eid="JER 27:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 27:15"/>Eu não os enviei”, diz o SENHOR; “eles profetizam falsidade em meu nome; se vocês acreditarem, eu os expulsarei, e vocês morrerão em terra distante, junto com esses profetas”.  
<verse eid="JER 27:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 27:16"/>Também falei aos sacerdotes e a todo o povo: Assim diz o SENHOR: “Não creiam nas palavras dos profetas que afirmam que os tesouros do templo do SENHOR voltarão logo da Babilônia; isso é mentira”.  
<verse eid="JER 27:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 27:17"/>Não os escutem; sirvam ao rei da Babilônia e vivam; por que provocar a ruína desta cidade?
<verse eid="JER 27:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 27:18"/>Se eles são profetas e têm palavra do SENHOR, que supliquem ao SENHOR dos Exércitos para que os objetos que restam no templo do SENHOR, no palácio do rei de Judá e em Jerusalém, não sejam levados para a Babilônia.  
<verse eid="JER 27:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 27:19"/>Pois assim diz o SENHOR dos Exércitos sobre as colunas de bronze, o grande tanque de bronze, os suportes e os demais utensílios do templo:  
<verse eid="JER 27:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 27:20"/>“Esses objetos não foram levados por Nabucodonosor, rei da Babilônia, quando ele levou cativo Jeconias, filho de Jeoaquim, rei de Judá, e os nobres de Judá e Jerusalém.  
<verse eid="JER 27:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 27:21"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel, a respeito dos tesouros que restam no templo do SENHOR e no palácio real em Jerusalém:  
<verse eid="JER 27:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 27:22"/>“Eles serão levados para a Babilônia e ali ficarão até o dia em que eu voltar a me lembrar deles; então eu os trarei de volta e os restituirei a este lugar”, diz o SENHOR. 
<verse eid="JER 27:22"/><verse eid="JER 27:22"/></para>
  <chapter eid="JER 27"/>
  <chapter number="28" style="c" sid="JER 28"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 28:1"/>Naquele mesmo ano, no quarto ano do reinado de Zedequias, no quinto mês, Hananias, filho de Azur, profeta de Gibeom, falou comigo em público, diante dos sacerdotes e de uma grande multidão, no pátio do templo.  
<verse eid="JER 28:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 28:2"/>Ele declarou: “Assim diz o SENHOR Todo-poderoso, o Deus de Israel: Eu retirei do pescoço de vocês a canga do domínio do rei da Babilônia.  
<verse eid="JER 28:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 28:3"/>Dentro de dois anos, farei voltar a Jerusalém os objetos sagrados do templo do SENHOR, que Nabucodonosor, rei da Babilônia, levou para a sua terra.  
<verse eid="JER 28:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 28:4"/>Também trarei de volta a este lugar Jeconias, filho de Jeoaquim, rei de Judá, e todos os exilados de Judá que foram levados para a Babilônia, diz o SENHOR, pois quebrei a canga que o rei da Babilônia colocou sobre o pescoço de vocês”.  
<verse eid="JER 28:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 28:5"/>Então Jeremias, o profeta, respondeu a Hananias diante dos sacerdotes e de todo o povo que estava no pátio do templo do SENHOR.
<verse eid="JER 28:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 28:6"/>Ele disse: “Amém! Que assim aconteça! Que o SENHOR cumpra as palavras que você anunciou e traga de volta os objetos sagrados do templo e todos os exilados da Babilônia.  
<verse eid="JER 28:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 28:7"/>Contudo, escute com atenção o que vou dizer a você e a todo este povo.  
<verse eid="JER 28:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 28:8"/>Os profetas antigos, que viveram antes de nós, anunciaram contra muitas nações e grandes reinos palavras de guerra, fome e doença.  
<verse eid="JER 28:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 28:9"/>Por isso, quando um profeta anuncia paz, somente quando sua palavra se cumpre é que se reconhece que ele foi realmente enviado pelo SENHOR”.  
<verse eid="JER 28:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 28:10"/>Então Hananias tirou a canga do pescoço de Jeremias e a quebrou.  
<verse eid="JER 28:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 28:11"/>E disse diante de toda a multidão: “Assim diz o SENHOR: Dentro de dois anos quebrarei a canga que Nabucodonosor, rei da Babilônia, colocou sobre o pescoço de todas as nações”. Depois disso, Jeremias se retirou.  
<verse eid="JER 28:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 28:12"/>Pouco tempo depois de Hananias ter quebrado a canga do pescoço de Jeremias, o SENHOR falou a Jeremias.  
<verse eid="JER 28:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 28:13"/>Ele disse: “Vá e diga a Hananias: Assim diz o SENHOR: Você quebrou uma canga de madeira, mas em seu lugar farei uma canga de ferro.  
<verse eid="JER 28:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 28:14"/>Assim diz o SENHOR Todo-poderoso, o Deus de Israel: Coloquei uma canga de ferro sobre o pescoço de todas estas nações, para que sirvam a Nabucodonosor, rei da Babilônia; até os animais do campo eu entreguei a ele”.  
<verse eid="JER 28:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 28:15"/>Jeremias ainda disse a Hananias: “Ouça bem, Hananias: o SENHOR não enviou você; você fez este povo confiar em mentira.  
<verse eid="JER 28:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 28:16"/>Por isso, assim diz o SENHOR: Vou tirá-lo da face da terra; ainda neste ano você morrerá, porque ensinou o povo a se rebelar contra o SENHOR”.  
<verse eid="JER 28:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 28:17"/>E naquele mesmo ano, no sétimo mês, Hananias morreu.
<verse eid="JER 28:17"/><verse eid="JER 28:17"/></para>
  <chapter eid="JER 28"/>
  <chapter number="29" style="c" sid="JER 29"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 29:1"/>Jeremias redigiu uma carta; estas são as palavras que o profeta enviou de Jerusalém aos líderes que restavam entre os exilados, aos sacerdotes, aos profetas e a todo o povo que o rei Nabucodonosor havia levado para a Babilônia.  
<verse eid="JER 29:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 29:2"/>Isso ocorreu depois que o rei Jeconias, a rainha-mãe, os nobres, as autoridades do governo, os ferreiros e os artesãos de Judá e Jerusalém foram levados cativos para a Babilônia.  
<verse eid="JER 29:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 29:3"/>A carta seguiu pelas mãos de Eleasá, filho de Safã, e de Gemarias, filho de Hilquias, enviados do rei Zedequias, rei de Judá, a Nabucodonosor, rei da Babilônia; e dizia assim:  
<verse eid="JER 29:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 29:4"/>“Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel, a todos os exilados que eu deportei de Jerusalém para a Babilônia:  
<verse eid="JER 29:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 29:5"/>Edifiquem casas e habitem nelas; plantem pomares e aguardem, pois comerão de seus frutos.  
<verse eid="JER 29:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 29:6"/>Casem-se e tenham filhos e filhas; escolham esposas para seus filhos e deem suas filhas em casamento, para que também tenham filhos; aumentem em número na Babilônia e não diminuam.  
<verse eid="JER 29:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 29:7"/>Busquem o bem-estar e a paz da cidade para onde eu os deportei e orem por ela; porque, enquanto houver paz nela, vocês viverão em segurança.  
<verse eid="JER 29:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 29:8"/>Pois assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: não se deixem enganar pelos profetas falsos e pelos adivinhos; não deem atenção aos sonhos que eles contam,  
<verse eid="JER 29:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 29:9"/>porque profetizam mentiras em meu nome; saibam que eu não os enviei, diz o SENHOR.  
<verse eid="JER 29:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 29:10"/>“Assim diz o SENHOR: vocês permanecerão na Babilônia por setenta anos; quando esse tempo se cumprir, eu voltarei a cuidar de vocês, cumprirei minha promessa e os trarei de volta a este lugar.  
<verse eid="JER 29:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 29:11"/>Porque eu conheço os planos que tenho para vocês, diz o SENHOR; são planos de bem e não de mal, para lhes dar um futuro de paz em sua própria terra.  
<verse eid="JER 29:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 29:12"/>Naqueles dias, vocês me chamarão, virão a mim, e eu ouvirei suas orações.  
<verse eid="JER 29:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 29:13"/>Vocês me buscarão e me encontrarão quando me buscarem de todo o coração.  
<verse eid="JER 29:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 29:14"/>Sim, eu me deixarei encontrar por vocês, diz o SENHOR; mudarei o rumo de suas vidas, reunirei vocês de todos os povos e lugares para onde foram espalhados e os trarei de volta à terra de onde os deportei", diz o SENHOR.  
<verse eid="JER 29:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 29:15"/>“Mas vocês dizem: o SENHOR levantou profetas para nós aqui na Babilônia.  
<verse eid="JER 29:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 29:16"/>Contudo, assim diz o SENHOR a respeito do rei que se assenta no trono de Davi e dos moradores que permanecem nesta cidade, seus irmãos que não foram com vocês para o exílio:  
<verse eid="JER 29:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 29:17"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: "Enviarei contra eles guerra, fome e doença; farei com eles como se faz com figos estragados, que não se podem comer.  
<verse eid="JER 29:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 29:18"/>Eu os perseguirei com guerra, fome e doença e os espalharei; em toda parte serão sinal de vergonha, terror e maldição, causando espanto e zombaria entre as nações para onde os dispersei.  
<verse eid="JER 29:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 29:19"/>Isso acontecerá porque não deram atenção às minhas palavras, diz o SENHOR, palavras que enviei por meio de meus servos, os profetas, desde o início; mas vocês não ouviram", diz o SENHOR.  
<verse eid="JER 29:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 29:20"/>Portanto, escutem com atenção a palavra do SENHOR, todos vocês, exilados que eu deportei de Jerusalém para a Babilônia.  
<verse eid="JER 29:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 29:21"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel, a respeito de Acabe, filho de Colaías, e de Zedequias, filho de Maaseias, que profetizam mentiras em meu nome entre vocês: "Eu os entregarei nas mãos de Nabucodonosor, rei da Babilônia, e ele os executará em público diante de vocês.
<verse eid="JER 29:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 29:22"/>Quando os exilados de Jerusalém na Babilônia quiserem pronunciar uma maldição, dirão: que o SENHOR faça com você o que fez com Acabe e Zedequias, que o rei da Babilônia queimou vivos.  
<verse eid="JER 29:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 29:23"/>Pois esses homens cometeram atos vergonhosos em Israel: adulteraram com as esposas de seus companheiros e anunciaram mentiras em meu nome; eu conheço bem o que fizeram, porque vi tudo", diz o SENHOR.  
<verse eid="JER 29:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 29:24"/>“Diga também a Semaías, de Neelam, o sonhador:
<verse eid="JER 29:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 29:25"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: "Você escreveu uma carta ao sacerdote Sofonias, filho de Maaseias, e enviou cópias aos sacerdotes e ao povo de Jerusalém, dizendo:  
<verse eid="JER 29:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 29:26"/>'o SENHOR o colocou como sacerdote responsável pelo templo do SENHOR, no lugar de Joiada, para prender todo fanático que se diz profeta e colocá-lo no tronco.  
<verse eid="JER 29:26"/><verse number="27" style="v" sid="JER 29:27"/>Por que, então, você não tomou providência contra Jeremias, de Anatote, que se apresenta como profeta entre vocês?  
<verse eid="JER 29:27"/><verse number="28" style="v" sid="JER 29:28"/>Ele enviou esta palavra a nós que estamos na Babilônia: ‘O exílio será longo. Construam casas e vivam nelas; plantem jardins e comam dos seus frutos’”.
<verse eid="JER 29:28"/><verse number="29" style="v" sid="JER 29:29"/>O sacerdote Sofonias procurou Jeremias e leu a carta diante dele.  
<verse eid="JER 29:29"/><verse number="30" style="v" sid="JER 29:30"/>Então o SENHOR dirigiu esta palavra a Jeremias:
<verse eid="JER 29:30"/><verse number="31" style="v" sid="JER 29:31"/>“Envie esta mensagem a todos os exilados da Babilônia: 'Assim diz o SENHOR a respeito de Semaías, de Neelam: ele profetizou sem ter sido enviado por mim; o que disse é mentira, e vocês confiaram nele.  
<verse eid="JER 29:31"/><verse number="32" style="v" sid="JER 29:32"/>Por isso, assim diz o SENHOR: castigarei Semaías, de Neelam, e sua descendência; nenhum de seus filhos verá o bem que farei ao meu povo", diz o SENHOR, "porque Semaías incitou o povo à rebelião contra o SENHOR”. 
<verse eid="JER 29:32"/><verse eid="JER 29:32"/></para>
  <chapter eid="JER 29"/>
  <chapter number="30" style="c" sid="JER 30"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 30:1"/>Esta foi outra palavra do SENHOR dirigida a Jeremias:  
<verse eid="JER 30:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 30:2"/>“Assim diz o SENHOR, Deus de Israel: Registre num livro todas as palavras que eu lhe disser.  
<verse eid="JER 30:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 30:3"/>Pois virá o dia em que mudarei o destino do meu povo, Israel e Judá; eu os trarei de volta à terra que dei aos seus antepassados, e ali viverão e tomarão posse dela”, diz o SENHOR.  
<verse eid="JER 30:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 30:4"/>O SENHOR também declarou estas palavras a respeito de Israel e de Judá:  
<verse eid="JER 30:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 30:5"/>“Assim diz o SENHOR: ‘Onde acharemos paz?’, perguntam; mas só se ouvem gritos de medo e de pavor.  
<verse eid="JER 30:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 30:6"/>Parem e considerem: pode um homem dar à luz? Então por que vejo todos pálidos, com as mãos sobre o ventre, como mulher em dores de parto?  
<verse eid="JER 30:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 30:7"/>Ah! Não houve, em toda a história, dia tão terrível como o que se aproxima; naquele tempo Jacó sofrerá como nunca, mas será salvo.  
<verse eid="JER 30:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 30:8"/>Naquele tempo”, diz o SENHOR Todo-poderoso, “quebrarei a canga do pescoço deles e romperei as correntes da escravidão; nunca mais outras nações os farão escravos.  
<verse eid="JER 30:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 30:9"/>Eles servirão ao SENHOR, seu Deus, e a Davi, seu rei, que eu lhes levantarei”, diz o SENHOR.  
<verse eid="JER 30:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 30:10"/>“Por isso, meu servo Jacó, não tenha medo; não desanime, ó Israel”, diz o SENHOR. “Eu os trarei de terras distantes e trarei seus descendentes de muito longe, da terra do exílio; Jacó voltará, viverá em plena paz, e ninguém o assustará.  
<verse eid="JER 30:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 30:11"/>Porque eu estou com vocês para salvá-los”, diz o SENHOR. “Ainda que eu destrua por completo as nações onde vocês foram escravos, não destruirei vocês por completo; eu os corrigirei com justiça e não ignorarei seus pecados".  
<verse eid="JER 30:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 30:12"/>Assim diz o SENHOR: “Seu ferimento é grave; sua dor não tem cura, e a ferida é profunda.  
<verse eid="JER 30:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 30:13"/>Não há quem defenda sua causa; não há médico, nem remédio que feche sua ferida.  
<verse eid="JER 30:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 30:14"/>Todos os seus antigos amantes se esqueceram de você; não perguntam por você; eu mesmo a feri como inimigo, com golpe duro, porque seus pecados são muitos e sua maldade é grande.    
<verse eid="JER 30:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 30:15"/>Por que você grita por causa da dor, por causa da ferida sem cura? Eu lhe fiz isso por causa da grande culpa e da quantidade de pecados.    
<verse eid="JER 30:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 30:16"/>Mas depois do castigo, todos os que a destruíram serão destruídos; todos os inimigos de Israel irão para o exílio; quem saqueou será saqueado, e quem despojou meu povo será despojado.  
<verse eid="JER 30:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 30:17"/>Eu farei sua pele cicatrizar e curarei suas feridas”, diz o SENHOR, “porque hoje a chamam de rejeitada, ‘o lugar que ninguém deseja’.
<verse eid="JER 30:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 30:18"/>Assim diz o SENHOR: “Mudarei a sorte das tendas de Jacó e terei compaixão de suas moradas; Jerusalém será reconstruída sobre suas ruínas, e o palácio voltará a ser habitado como antes.  
<verse eid="JER 30:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 30:19"/>Dali sairão cânticos e vozes de alegria; eu os farei crescer, e não serão poucos; eu os honrarei, e não serão desprezados.  
<verse eid="JER 30:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 30:20"/>Seus filhos serão como nos dias antigos, e sua comunidade se firmará diante de mim; castigarei todos os que os oprimirem.  
<verse eid="JER 30:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 30:21"/>Seu governante será um israelita verdadeiro; seu líder sairá do meio deles; eu o farei aproximar-se de mim, pois quem se atreveria a aproximar-se de mim?”, diz o SENHOR.  
<verse eid="JER 30:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 30:22"/>“Vocês serão o meu povo, e eu serei o seu Deus”.
<verse eid="JER 30:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 30:23"/>Vejam: a tempestade do SENHOR avança; a ira do SENHOR desce como vendaval e cai sobre a cabeça dos culpados.  
<verse eid="JER 30:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 30:24"/>O SENHOR não fará cessar o fogo da sua ira até cumprir o que planejou; nos dias futuros vocês entenderão isso com clareza. 
<verse eid="JER 30:24"/><verse eid="JER 30:24"/></para>
  <chapter eid="JER 30"/>
  <chapter number="31" style="c" sid="JER 31"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 31:1"/>“Naquele tempo”, diz o SENHOR, “eu serei o Deus de todas as famílias de Israel, e elas serão o meu povo”.  
<verse eid="JER 31:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 31:2"/>Assim diz o SENHOR: “No deserto tive compaixão dos que escaparam da morte, quando Israel buscava descanso”.  
<verse eid="JER 31:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 31:3"/>O SENHOR nos apareceu de longe e disse a Israel: “Eu te amei desde sempre; com bondade te atraí para perto de mim”.  
<verse eid="JER 31:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 31:4"/>Eu te edificarei outra vez, ó virgem Israel; adornada, cantarás e dançarás com alegria ao som dos pandeiros.  
<verse eid="JER 31:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 31:5"/>De novo plantarás videiras nos montes de Samaria; os lavradores plantarão e colherão o fruto.
<verse eid="JER 31:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 31:6"/>Chegará o dia em que os vigias nas colinas de Efraim dirão: ‘Vamos subir a Sião, ao encontro do SENHOR, nosso Deus’”.  
<verse eid="JER 31:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 31:7"/>Assim diz o SENHOR: “Cantem de alegria por Israel, a principal entre as nações; proclamem louvores e digam: ‘O SENHOR salvou o seu povo, o remanescente de Israel’.  
<verse eid="JER 31:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 31:8"/>Eu os trarei da terra do norte e reunirei os dispersos dos confins da terra; trarei cegos e mancos, grávidas e parturientes; uma grande multidão voltará.  
<verse eid="JER 31:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 31:9"/>“Virão com lágrimas, mas eu os conduzirei com cuidado; andarão junto a águas tranquilas, por caminho seguro, sem tropeçar, pois eu sou pai de Israel, e Efraim é meu primogênito.  
<verse eid="JER 31:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 31:10"/>“Ouçam a palavra do SENHOR, ó nações, e anunciem nas terras distantes: ‘Aquele que espalhou Israel o reunirá e o guardará como pastor guarda o rebanho’.  
<verse eid="JER 31:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 31:11"/>O SENHOR libertará Israel de inimigos mais fortes do que ele.
<verse eid="JER 31:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 31:12"/>Eles voltarão e cantarão no alto de Sião, cheios de alegria pela bondade do SENHOR: pelas colheitas de grãos e uvas, pelo vinho e pelo azeite, pelos rebanhos de gado e ovelhas; sua vida será como jardim bem regado, e a tristeza cessará.
<verse eid="JER 31:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 31:13"/>Então as jovens dançarão, e jovens e idosos se alegrarão juntos; transformarei o pranto em alegria, darei consolo e farei esquecer a dor.  
<verse eid="JER 31:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 31:14"/>Sustentarei os sacerdotes com abundância, e o povo se saciará com as riquezas da minha bondade”, diz o SENHOR.  
<verse eid="JER 31:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 31:15"/>Assim diz o SENHOR: “Ouve-se em Ramá um choro amargo; Raquel chora por seus filhos e não aceita consolo, porque eles já não existem”.  
<verse eid="JER 31:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 31:16"/>Assim diz o SENHOR: “Cesse o choro e enxugue as lágrimas; ouvi teus pedidos, e teus filhos voltarão da terra do inimigo.  
<verse eid="JER 31:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 31:17"/>Há esperança para o teu futuro”, diz o SENHOR; “teus filhos retornarão para casa.  
<verse eid="JER 31:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 31:18"/>Ouvi Efraim lamentar: 'O SENHOR me corrigiu com rigor, e eu merecia; sou como bezerro indomado que precisa de disciplina; muda meu coração, e voltarei, pois o SENHOR é meu Deus.  
<verse eid="JER 31:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 31:19"/>Afastei-me, mas depois me arrependi; após a correção reconheci meu erro; fiquei envergonhado ao lembrar os males da juventude'.
<verse eid="JER 31:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 31:20"/>Efraim é meu filho querido, o filho que amo; mesmo após a correção, meu coração se comove por ele; não deixarei de mostrar misericórdia”, diz o SENHOR.  
<verse eid="JER 31:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 31:21"/>“Coloquem marcos no caminho por onde saíram; prestem atenção à estrada, pois por ela voltarão; retorna, ó virgem Israel, volta às tuas cidades.  
<verse eid="JER 31:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 31:22"/>Até quando vagarás, filha rebelde? O SENHOR criou algo novo na terra: uma mulher protegendo um homem”.  
<verse eid="JER 31:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 31:23"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: “Quando eu trouxer o povo de volta, dirão em Judá e em suas cidades: ‘O SENHOR te abençoe, morada da justiça, monte santo’.  
<verse eid="JER 31:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 31:24"/>O povo habitará Judá e todas as suas cidades; lavradores e pastores viverão em paz e segurança,
<verse eid="JER 31:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 31:25"/>pois eu dei descanso aos cansados e renovei as forças dos fracos”, diz o SENHOR.  
<verse eid="JER 31:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 31:26"/>Então despertei, olhei ao redor e disse: “Que sonho agradável o SENHOR me concedeu”.  
<verse eid="JER 31:26"/><verse number="27" style="v" sid="JER 31:27"/>O SENHOR disse ainda: “Virão dias em que aumentarei o número de pessoas e de animais em Israel e Judá.
<verse eid="JER 31:27"/><verse number="28" style="v" sid="JER 31:28"/>Assim como vigiei para arrancar e destruir, também vigiarei para plantar e reconstruir a nação.
<verse eid="JER 31:28"/><verse number="29" style="v" sid="JER 31:29"/>Quando isso acontecer, não se repetirá o provérbio: ‘Os pais comeram uvas verdes, e os dentes dos filhos ficaram ásperos’.  
<verse eid="JER 31:29"/><verse number="30" style="v" sid="JER 31:30"/>Ao contrário, cada um morrerá por seu próprio pecado; quem comer uvas verdes sentirá o efeito.  
<verse eid="JER 31:30"/><verse number="31" style="v" sid="JER 31:31"/>Chegará o dia”, diz o SENHOR, “em que farei uma nova aliança com Israel e com Judá.  
<verse eid="JER 31:31"/><verse number="32" style="v" sid="JER 31:32"/>Não será como a aliança feita quando os tirei do Egito; eu os tomei pela mão, mas eles quebraram a aliança, embora eu fosse seu esposo”, diz o SENHOR.  
<verse eid="JER 31:32"/><verse number="33" style="v" sid="JER 31:33"/>“Esta é a aliança que farei depois daqueles dias: colocarei minha lei no coração e na mente; serei o seu Deus, e eles serão o meu povo.  
<verse eid="JER 31:33"/><verse number="34" style="v" sid="JER 31:34"/>Ninguém precisará ensinar o outro a conhecer o SENHOR, pois todos me conhecerão, do menor ao maior", diz o SENHOR, "perdoarei suas faltas e não me lembrarei de seus pecados".  
<verse eid="JER 31:34"/><verse number="35" style="v" sid="JER 31:35"/>Assim diz o SENHOR, que dá o sol para o dia, fixa a lua e as estrelas para a noite, agita o mar e faz rugir as ondas; seu nome é SENHOR dos Exércitos:  
<verse eid="JER 31:35"/><verse number="36" style="v" sid="JER 31:36"/>“Somente se essas leis falharem diante de mim”, diz o SENHOR, “Israel deixará de ser nação perante mim”.  
<verse eid="JER 31:36"/><verse number="37" style="v" sid="JER 31:37"/>“Se alguém medir os céus e sondar as profundezas da terra, então rejeitarei Israel por tudo o que fez”, diz o SENHOR.  
<verse eid="JER 31:37"/><verse number="38" style="v" sid="JER 31:38"/>“Vêm dias”, diz o SENHOR, “em que Jerusalém será reconstruída para o SENHOR, da torre de Hananeel até o Portão da Esquina.
<verse eid="JER 31:38"/><verse number="39" style="v" sid="JER 31:39"/>A linha de medir seguirá do monte Garebe até Goa, e os construtores trabalharão por toda a extensão.
<verse eid="JER 31:39"/><verse number="40" style="v" sid="JER 31:40"/>oda a cidade, inclusive o vale das cinzas e os campos até o ribeiro de Cedrom e o Portão dos Cavalos, será consagrada ao SENHOR; Jerusalém nunca mais será tomada nem destruída”.
<verse eid="JER 31:40"/><verse eid="JER 31:40"/></para>
  <chapter eid="JER 31"/>
  <chapter number="32" style="c" sid="JER 32"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 32:1"/>Jeremias recebeu uma palavra do SENHOR no décimo ano do reinado de Zedequias, rei de Judá, quando Nabucodonosor já governava a Babilônia havia dezoito anos.  
<verse eid="JER 32:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 32:2"/>Jeremias estava preso numa cela junto ao alojamento dos guardas do palácio de Judá, enquanto os exércitos da Babilônia cercavam Jerusalém.    
<verse eid="JER 32:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 32:3"/>Ele tinha sido preso por ordem de Zedequias, porque não cessava de profetizar: "O SENHOR entregará a cidade nas mãos do rei da Babilônia, e ele a tomará.    
<verse eid="JER 32:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 32:4"/>Zedequias será preso e entregue ao rei da Babilônia; este falará com ele face a face e o verá com seus próprios olhos.    
<verse eid="JER 32:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 32:5"/>Nabucodonosor levará Zedequias para a Babilônia, onde ficará preso até que o SENHOR determine o seu fim; se lutarem contra os babilônios, não vencerão.    
<verse eid="JER 32:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 32:6"/>Jeremias disse então: "O SENHOR me falou o seguinte:
<verse eid="JER 32:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 32:7"/>“Seu primo Hanameel, filho de seu tio Salum, virá e dirá: 'Compre a minha propriedade em Anatote; compre-a antes de qualquer outro, segundo a lei'.  
<verse eid="JER 32:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 32:8"/>E, como o SENHOR havia dito, Hanameel veio ao alojamento da guarda e me propôs: 'Compre meu campo em Anatote, na terra de Benjamim; pela lei você tem prioridade'. Vi então que a palavra que eu ouvira vinha do SENHOR,   
<verse eid="JER 32:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 32:9"/>e comprei o campo em Anatote; paguei a Hanameel dezessete moedas de prata.
<verse eid="JER 32:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 32:10"/>Assinei e selei o documento de compra na presença de testemunhas; depois pesei a prata e a entreguei a Hanameel.  
<verse eid="JER 32:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 32:11"/>Peguei o documento selado, que era a escritura, e a cópia não selada.  
<verse eid="JER 32:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 32:12"/>Na presença de Hanameel, das testemunhas que assinaram o documento e de alguns homens do alojamento dos guardas, entreguei os papéis a Baruque, filho de Nerias, neto de Maaseias.  
<verse eid="JER 32:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 32:13"/>E, na presença deles, dei a Baruque estas instruções:
<verse eid="JER 32:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 32:14"/>Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: 'Coloque este documento de compra, o selo e a cópia não selada, dentro de um vaso de barro. O documento terá valor no futuro e ficará preservado no vaso por muito tempo'.  
<verse eid="JER 32:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 32:15"/>Porque assim diz o SENHOR Todo‑poderoso, o Deus de Israel: 'Chegará o dia em que o povo voltará a possuir terras em Judá, a vender e a comprar casas, campos e vinhas'.  
<verse eid="JER 32:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 32:16"/>Depois de entregar a escritura a Baruque, filho de Nerias, orei ao SENHOR, dizendo:  
<verse eid="JER 32:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 32:17"/>“Ó Soberano SENHOR, tu criaste a terra e os céus com teu grande poder e teu braço estendido; para ti nada é impossível.  
<verse eid="JER 32:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 32:18"/>Mostras teu grande amor até mil gerações, e ao mesmo tempo não deixas impune o pecado dos pais sobre os filhos; ó grande e poderoso Deus, cujo nome é SENHOR Todo‑poderoso,
<verse eid="JER 32:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 32:19"/>tua sabedoria é grande e tu fazes obras poderosas; teus olhos veem tudo o que os homens fazem e pensam, e dás a cada um conforme sua conduta.  
<verse eid="JER 32:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 32:20"/>Fizeste sinais e maravilhas no Egito e continuas a fazê‑los entre o nosso povo, em Israel e entre as nações; por isso teu nome é temido e lembrado.  
<verse eid="JER 32:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 32:21"/>Tiraste Israel do Egito com sinais e maravilhas, com mão forte e braço estendido, causando grande temor por teu grande poder.
<verse eid="JER 32:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 32:22"/>Deste ao povo esta terra boa, terra de leite e mel, como prometeste sob juramento aos nossos antepassados.  
<verse eid="JER 32:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 32:23"/>Eles chegaram e tomaram a terra, mas não quiseram obedecer ao SENHOR nem guardar suas leis; desobedeceram a todas as suas ordens, e por isso trouxeste sobre eles toda esta calamidade.  
<verse eid="JER 32:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 32:24"/>Agora os soldados da Babilônia já erguem rampas junto aos muros de Jerusalém para invadir a cidade; não há salvação para Jerusalém; virá guerra, fome e peste, conforme o SENHOR anunciou.  
<verse eid="JER 32:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 32:25"/>Ainda assim, ó Soberano SENHOR, tu me mandaste comprar um campo e pagar bom preço por ele diante de testemunhas; fiz isso por fé, embora Jerusalém esteja sendo tomada pelos babilônios.  
<verse eid="JER 32:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 32:26"/>Então o SENHOR me disse:  
<verse eid="JER 32:26"/><verse number="27" style="v" sid="JER 32:27"/>‘Eu sou o SENHOR, o Deus de toda a humanidade; acaso há coisa alguma impossível para mim?’  
<verse eid="JER 32:27"/><verse number="28" style="v" sid="JER 32:28"/>Portanto assim diz o SENHOR: ‘Eu darei esta cidade a Nabucodonosor, rei da Babilônia; ele a conquistará.  
<verse eid="JER 32:28"/><verse number="29" style="v" sid="JER 32:29"/>Os soldados babilônios que cercam os muros entrarão na cidade e queimarão todas as casas onde o povo queimou incenso a Baal e derramou vinho como oferta a outros deuses; isso provocou a minha ira.  
<verse eid="JER 32:29"/><verse number="30" style="v" sid="JER 32:30"/>Desde o começo de sua história, Israel e Judá nada fizeram senão desobedecer‑me; os israelitas só me provocaram com sua maldade’, diz o SENHOR.
<verse eid="JER 32:30"/><verse number="31" style="v" sid="JER 32:31"/>‘Desde o dia em que esta cidade foi construída, só despertaram o meu furor; por isso agora a tirarei da minha presença.  
<verse eid="JER 32:31"/><verse number="32" style="v" sid="JER 32:32"/>Os pecados de Israel e Judá — dos povos, dos reis, das autoridades, dos sacerdotes e dos profetas — me enfurecem.  
<verse eid="JER 32:32"/><verse number="33" style="v" sid="JER 32:33"/>Eles me deram as costas e não o rosto; dia após dia lhes ensinei a diferença entre o certo e o errado, mas não quiseram ouvir nem aceitar correção.  
<verse eid="JER 32:33"/><verse number="34" style="v" sid="JER 32:34"/>Pelo contrário, tornaram meu santo templo impuro, cheio de pecado, adorando imagens e ídolos dentro dele.  
<verse eid="JER 32:34"/><verse number="35" style="v" sid="JER 32:35"/>Construíram altares a Baal no vale de Hinom e sacrificaram seus filhos e filhas a Moloque, maldade que jamais imaginei, quanto mais ordenaria; e todo o povo de Judá aprendeu a praticar isso’.  
<verse eid="JER 32:35"/><verse number="36" style="v" sid="JER 32:36"/>Portanto assim diz o SENHOR a esta cidade, da qual vocês dizem que será entregue a Nabucodonosor por guerra, fome e peste:  
<verse eid="JER 32:36"/><verse number="37" style="v" sid="JER 32:37"/>‘Sim, isso acontecerá; mas no futuro trarei meu povo de volta de todos os países para onde os espalhei na minha ira e no meu furor. Voltarão a esta terra e viverão em paz e segurança.  
<verse eid="JER 32:37"/><verse number="38" style="v" sid="JER 32:38"/>Serão meu povo, e eu serei o seu Deus.  
<verse eid="JER 32:38"/><verse number="39" style="v" sid="JER 32:39"/>Darei a todos um só coração e um só caminho, para que me temam para sempre; isso será para o bem deles, de seus filhos e das gerações futuras.  
<verse eid="JER 32:39"/><verse number="40" style="v" sid="JER 32:40"/>Farei com eles uma aliança eterna, prometendo fazer somente o bem; porei em seus corações o desejo de me obedecer, e nunca mais se afastarão de mim.  
<verse eid="JER 32:40"/><verse number="41" style="v" sid="JER 32:41"/>Serão minha alegria; terei prazer em lhes dar o bem. Firmarei os israelitas nesta terra com todo o meu coração e toda a minha alma; sim, farei isso’.  
<verse eid="JER 32:41"/><verse number="42" style="v" sid="JER 32:42"/>Assim diz o SENHOR: ‘Assim como trouxe todo este sofrimento, trarei também as coisas boas que prometi.  
<verse eid="JER 32:42"/><verse number="43" style="v" sid="JER 32:43"/>Mais uma vez o povo comprará e venderá propriedades nesta terra que vocês chamam de arrasada, sem homens nem animais, entregue aos babilônios.  
<verse eid="JER 32:43"/><verse number="44" style="v" sid="JER 32:44"/>Campos serão comprados por prata; haverá contratos assinados e selados diante de testemunhas na terra de Benjamim, nas aldeias ao redor de Jerusalém, nas cidades de Judá, nas cidades dos montes, na planície e até no sul, perto do deserto do Neguebe. Mudarei o destino de Israel; voltarão os dias de prosperidade e paz’, diz o SENHOR". 
<verse eid="JER 32:44"/><verse eid="JER 32:44"/></para>
  <chapter eid="JER 32"/>
  <chapter number="33" style="c" sid="JER 33"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 33:1"/>O SENHOR falou outra vez a Jeremias, enquanto ele estava preso junto ao alojamento dos guardas do palácio:
<verse eid="JER 33:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 33:2"/>"Assim fala o SENHOR, que fez e firmou a terra; o seu nome é SENHOR.  
<verse eid="JER 33:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 33:3"/>'Fale comigo, e eu responderei; pergunte-me, e eu lhe mostrarei coisas grandes e ocultas que você não conhece”.  
<verse eid="JER 33:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 33:4"/>Porque assim diz o SENHOR, o SENHOR, Deus de Israel: "Vocês derrubam casas e palácios dos reis de Judá para reforçar os muros contra as rampas e a espada.  
<verse eid="JER 33:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 33:5"/>Contudo os babilônios invadirão Jerusalém e encherão as ruas de mortos; castigo virá pelo meu furor, porque abandonei os moradores por causa de sua grande maldade. Não terei compaixão quando clamarem por socorro; não os ouvirei naquele dia.
<verse eid="JER 33:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 33:6"/>Mas virá o dia em que repararei os danos de Jerusalém e curarei as feridas do seu povo; viverão em paz e segurança.  
<verse eid="JER 33:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 33:7"/>Mudarei o destino de Judá e de Israel; tornarei a edificar as cidades que o inimigo destruiu.  
<verse eid="JER 33:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 33:8"/>Purificarei de todo pecado os israelitas que se voltarem a mim; perdoarei as transgressões contra a minha lei.  
<verse eid="JER 33:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 33:9"/>Então Jerusalém será para o SENHOR fonte de alegria, louvor e glória diante de todas as nações; ao ouvirem os benefícios que lhe faço, temerão e tremerão diante da paz e da prosperidade que lhe concedo".
<verse eid="JER 33:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 33:10"/>Assim diz o SENHOR: "Vocês afirmam que este lugar ficou desolado, sem homens nem animais; contudo, nas cidades de Judá e nas ruas de Jerusalém, que estão devastadas e vazias, serão ouvidos novamente. 
<verse eid="JER 33:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 33:11"/>Serão ouvidas novamente as vozes alegres: o noivo e a noiva, as canções de gratidão, e ofertas de louvor ao SENHOR, que é bom e cuja misericórdia dura para sempre. “Eu mudarei o destino desta terra para o que era antes”, diz o SENHOR.  
<verse eid="JER 33:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 33:12"/>Assim diz o SENHOR Todo‑poderoso: embora a terra esteja vazia e abandonada, pastores voltarão a guiar seus rebanhos em todas as cidades.
<verse eid="JER 33:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 33:13"/>Os rebanhos crescerão e encherão os campos ao redor das vilas, nas montanhas, na Sefelá, na planície junto ao mar, no Neguebe e na terra de Benjamim, nos povoados ao redor de Jerusalém e nas cidades de Judá", diz o SENHOR.
<verse eid="JER 33:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 33:14"/>"Chegará o tempo em que cumprirei todas as promessas de paz e bem que fiz a Israel e a Judá", diz o SENHOR.
<verse eid="JER 33:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 33:15"/>"Nesses dias brotará o ramo da justiça da casa de Davi; ele fará justiça sobre a terra.  
<verse eid="JER 33:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 33:16"/>Nesses dias Judá será salvo e Jerusalém será cidade segura para seus moradores; e será chamada: 'O SENHOR é a Nossa Justiça''.  
<verse eid="JER 33:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 33:17"/>"Porque assim diz o SENHOR: 'Davi jamais deixará de ter um descendente que se assente no trono de Israel'.    
<verse eid="JER 33:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 33:18"/>Tampouco faltarão sacerdotes levitas para oferecer continuamente no altar do SENHOR ofertas queimadas e ofertas de cereais".  
<verse eid="JER 33:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 33:19"/>Disse ainda o SENHOR a Jeremias:  
<verse eid="JER 33:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 33:20"/>"Assim diz o SENHOR: 'Se alguém pudesse mudar a ordem que estabeleci para o dia e a noite, se alguém impedisse o dia de seguir a noite e a noite de seguir o dia,  
<verse eid="JER 33:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 33:21"/>então poderia ser anulada a aliança que fiz com Davi, meu servo; só assim deixaria de haver herdeiro de Davi e levitas servindo-me.  
<verse eid="JER 33:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 33:22"/>Mas, como é impossível contar as estrelas do céu ou os grãos de areia da praia, assim é impossível contar a descendência de Davi, meu servo, e os levitas que me servem”.  
<verse eid="JER 33:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 33:23"/>O SENHOR falou novamente a Jeremias:
<verse eid="JER 33:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 33:24"/>“Não vês o que este povo diz entre si? Dizem: ‘O SENHOR nos escolheu e depois nos abandonou’; desprezam a sua própria nação e pensam que deixaram de ser meu povo".  
<verse eid="JER 33:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 33:25"/>Assim diz o SENHOR: "Do mesmo modo como não mudarei as leis do dia e da noite, nem do céu e da terra, 
<verse eid="JER 33:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 33:26"/>jamais rejeitarei os israelitas nem a família real de Davi, meu servo. Não mudarei o plano de escolher um descendente de Davi para reinar sobre o povo de Abraão, Isaque e Jacó; ao contrário, restaurarei a antiga glória de Israel e mostrarei o amor que tenho por ele.
<verse eid="JER 33:26"/><verse eid="JER 33:26"/></para>
  <chapter eid="JER 33"/>
  <chapter number="34" style="c" sid="JER 34"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 34:1"/>Esta palavra veio a Jeremias da parte do SENHOR, quando Nabucodonosor, rei da Babilônia, avançava contra Jerusalém e contra as cidades de Judá com o exército reunido de muitos reinos sob seu comando.  
<verse eid="JER 34:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 34:2"/>“Assim declara o SENHOR, Deus de Israel: Vá e fale a Zedequias, rei de Judá. Diga-lhe: Assim diz o SENHOR: Entregarei esta cidade nas mãos de Nabucodonosor, rei da Babilônia, e ele a consumirá com fogo.  
<verse eid="JER 34:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 34:3"/>Você não escapará; será capturado e levado diante do rei da Babilônia. Seus olhos verão os olhos dele, e ele falará com você face a face; depois, você será levado para a Babilônia.    
<verse eid="JER 34:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 34:4"/>"'Contudo, ouça a palavra do SENHOR, ó Zedequias, rei de Judá. Assim diz o SENHOR a seu respeito: você não morrerá pela espada.  
<verse eid="JER 34:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 34:5"/>Você morrerá em paz, entre o seu povo. Queimarão perfumes em sua honra, como fizeram aos reis antigos; e o povo lamentará por você, dizendo: ‘Ai, morreu o nosso rei!’ Eu mesmo declarei isso”, diz o SENHOR.
<verse eid="JER 34:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 34:6"/>Jeremias transmitiu todas essas palavras a Zedequias, rei de Judá, em Jerusalém.  
<verse eid="JER 34:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 34:7"/>Naquele tempo, o exército do rei da Babilônia combatia Jerusalém, Laquis e Azeca, pois eram as últimas cidades fortificadas de Judá que ainda resistiam.  
<verse eid="JER 34:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 34:8"/>Esta é a palavra que veio a Jeremias da parte do SENHOR, depois que o rei Zedequias fez um acordo com o povo de Jerusalém para conceder liberdade aos escravos.  
<verse eid="JER 34:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 34:9"/>Ele ordenou que todos libertassem seus servos e servas israelitas, para que ninguém mantivesse como escravo um irmão de seu povo.  
<verse eid="JER 34:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 34:10"/>As autoridades e todo o povo aceitaram o acordo e libertaram seus escravos, sem exigir pagamento.  
<verse eid="JER 34:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 34:11"/>Porém, depois mudaram de atitude e trouxeram de volta homens e mulheres, sujeitando-os novamente à escravidão.  
<verse eid="JER 34:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 34:12"/>Então a palavra do SENHOR veio a Jeremias, dizendo:
<verse eid="JER 34:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 34:13"/>“Assim diz o SENHOR, Deus de Israel: Fiz uma aliança com seus pais quando os tirei da terra do Egito, da casa da escravidão, e declarei:  
<verse eid="JER 34:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 34:14"/>Ao fim de seis anos, cada um deve libertar o servo hebreu que lhe foi vendido; ele deve sair livre, sem custo algum. Mas seus pais não ouviram nem inclinaram o ouvido.  
<verse eid="JER 34:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 34:15"/>Agora, por pouco tempo, vocês fizeram o que é correto aos meus olhos, proclamando liberdade cada um ao seu próximo; vocês confirmaram isso diante de mim, na casa que leva o meu nome.  
<verse eid="JER 34:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 34:16"/>Contudo, vocês voltaram atrás, profanaram o meu nome e forçaram os servos e servas, que haviam libertado, a retornar à servidão".
<verse eid="JER 34:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 34:17"/>Por isso, assim diz o SENHOR: "Vocês não me obedeceram ao proclamar liberdade aos seus irmãos. Eis que eu proclamo liberdade à espada, à fome e à peste, para que os alcancem; farei de vocês um exemplo de terror entre todos os reinos da terra.  
<verse eid="JER 34:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 34:18"/>Entregarei os homens que quebraram a minha aliança e não cumpriram as palavras da aliança feita diante de mim, quando cortaram um bezerro em duas partes e passaram entre elas.  
<verse eid="JER 34:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 34:19"/>Assim acontecerá aos líderes de Judá, aos oficiais do palácio, aos sacerdotes e a todo o povo da terra que passou entre as partes do bezerro.  
<verse eid="JER 34:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 34:20"/>Eu os entregarei nas mãos de seus inimigos e dos que buscam tirar-lhes a vida; seus corpos servirão de alimento às aves do céu e aos animais da terra.  
<verse eid="JER 34:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 34:21"/>Também entregarei Zedequias, rei de Judá, e seus oficiais nas mãos de seus inimigos e do exército do rei da Babilônia, que se afastou de Jerusalém, mas ainda os persegue.  
<verse eid="JER 34:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 34:22"/>“Eu darei a ordem”, diz o SENHOR, “e eles voltarão a esta cidade; lutarão contra ela, tomarão Jerusalém e a queimarão por completo. Farei das cidades de Judá um deserto, sem moradores”.
<verse eid="JER 34:22"/><verse eid="JER 34:22"/></para>
  <chapter eid="JER 34"/>
  <chapter number="35" style="c" sid="JER 35"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 35:1"/>Esta palavra veio do SENHOR a Jeremias no tempo de Jeoaquim, filho de Josias, rei de Judá:
<verse eid="JER 35:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 35:2"/>“Dirija-se ao lugar onde vive a família dos recabitas; chame-os para acompanhá-lo até o templo do SENHOR e, quando estiverem ali, conduza todos a uma das salas internas e ofereça-lhes vinho para beber”.
<verse eid="JER 35:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 35:3"/>Então procurei Jazanias, filho de Jeremias, neto de Habazinias, e também seus irmãos, seus filhos e toda a família dos recabitas.
<verse eid="JER 35:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 35:4"/>Eu os conduzi ao templo do SENHOR, à sala da casa de Hanã, filho de Jigdalias, homem de Deus; essa sala ficava ao lado da sala dos líderes e abaixo da sala de Maaseias, filho de Salum, que era porteiro do templo.  
<verse eid="JER 35:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 35:5"/>Pus diante dos recabitas recipientes cheios de vinho e taças, e lhes disse: “Bebam um pouco de vinho”.  
<verse eid="JER 35:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 35:6"/>Porém eles responderam: “Não beberemos vinho, porque Jonadabe, filho de Recabe, nosso antepassado, nos deu esta ordem: ‘Nem vocês nem seus descendentes devem beber vinho’.
<verse eid="JER 35:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 35:7"/>Ele também disse: ‘Não edifiquem casas, não tenham terras; não plantem vinhas, não as possuam; habitem em tendas, para que vivam muitos dias na terra por onde passam'.
<verse eid="JER 35:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 35:8"/>E nós temos cumprido tudo o que Jonadabe, filho de Recabe, nos ordenou; não bebemos vinho, nem nós, nem nossas mulheres, nem nossos filhos, nem nossas filhas.  
<verse eid="JER 35:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 35:9"/>Não construímos casas para morar e não possuímos vinhas, nem campos, nem lavoura.
<verse eid="JER 35:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 35:10"/>Vivemos em tendas até hoje e seguimos, com cuidado, todas as palavras do nosso antepassado Jonadabe.  
<verse eid="JER 35:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 35:11"/>Mas quando Nabucodonosor, rei da Babilônia, veio contra esta terra, dissemos: ‘Venham, vamos para Jerusalém, para escapar dos exércitos babilônios e sírios’; por isso ficamos nesta cidade”.  
<verse eid="JER 35:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 35:12"/>Então a palavra do SENHOR veio a Jeremias.  
<verse eid="JER 35:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 35:13"/>“Assim diz o SENHOR Todo-poderoso, o Deus de Israel: Pergunte ao povo de Judá e aos moradores de Jerusalém: ‘Quando vocês aceitarão meus ensinos e guardarão minhas palavras? Por que não aprendem com a família dos recabitas?’, pergunta o SENHOR.  
<verse eid="JER 35:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 35:14"/>Jonadabe, filho de Recabe, ordenou a seus filhos que não bebessem vinho, e eles obedecem até hoje; não bebem vinho, porque guardam a ordem do seu antepassado; mas vocês não querem me obedecer, embora eu os tenha advertido dia após dia, por muito tempo.  
<verse eid="JER 35:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 35:15"/>Desde o começo eu lhes enviei meus servos, os profetas, repetindo a mesma mensagem: ‘Arrependam-se; deixem seus caminhos maus e pratiquem o que é correto; não sigam outros deuses, não os sirvam; assim vocês viverão na terra que dei a vocês e a seus pais’; mas vocês não escutaram, não deram atenção, não obedeceram.  
<verse eid="JER 35:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 35:16"/>Os filhos de Recabe mantêm firmes as ordens de Jonadabe, seu fundador; vocês, porém, não me obedeceram”.  
<verse eid="JER 35:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 35:17"/>Por isso, assim diz o SENHOR Todo-poderoso, o Deus de Israel: "Já que vocês não obedecem quando eu ordeno e não respondem quando eu chamo, trarei sobre Judá e sobre os moradores de Jerusalém toda a desgraça que anunciei”.  
<verse eid="JER 35:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 35:18"/>Então Jeremias disse à casa dos recabitas: “Assim diz o SENHOR Todo-poderoso, o Deus de Israel: ‘Visto que vocês guardaram as ordens de Jonadabe, seu antigo parente, e cumpriram cada instrução que ele deixou',  
<verse eid="JER 35:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 35:19"/>assim diz o SENHOR Todo-poderoso, o Deus de Israel: ‘Sempre haverá descendentes de Recabe diante de mim para me adorar’”. 
<verse eid="JER 35:19"/><verse eid="JER 35:19"/></para>
  <chapter eid="JER 35"/>
  <chapter number="36" style="c" sid="JER 36"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 36:1"/>No quarto ano do governo de Jeoaquim, filho de Josias, rei de Judá, o SENHOR dirigiu esta palavra a Jeremias.  
<verse eid="JER 36:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 36:2"/>Ele disse: “Tome um rolo e registre nele as mensagens contra Israel, Judá e todas as nações; escreva desde a primeira palavra que lhe falei nos dias de Josias até o tempo presente.  
<verse eid="JER 36:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 36:3"/>Talvez o povo de Judá escute sobre todo o mal que pretendo trazer; talvez se arrependa de seus caminhos, e eu perdoe sua culpa e sua rebeldia”.  
<verse eid="JER 36:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 36:4"/>Jeremias chamou Baruque, filho de Nerias, e ele escreveu num rolo, conforme Jeremias ditava, todas as palavras que o SENHOR havia falado.  
<verse eid="JER 36:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 36:5"/>Ao terminar, Jeremias disse a Baruque: “Estou impedido de entrar na casa do SENHOR.  
<verse eid="JER 36:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 36:6"/>Portanto, vá você no dia do jejum e leia, diante do povo reunido no templo, as palavras do SENHOR que escrevi por seu intermédio; leia também aos que vierem das cidades de Judá.  
<verse eid="JER 36:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 36:7"/>Talvez assim eles se humilhem e peçam perdão ao SENHOR, pois grande é a ira anunciada contra este povo”.  
<verse eid="JER 36:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 36:8"/>Baruque, filho de Nerias, fez tudo conforme Jeremias ordenou e leu no templo do SENHOR as palavras do rolo diante do povo.  
<verse eid="JER 36:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 36:9"/>Isso ocorreu no dia de jejum do nono mês, no quinto ano do reinado de Jeoaquim, filho de Josias; todo o povo de Judá e de Jerusalém foi convocado ao templo do SENHOR.  
<verse eid="JER 36:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 36:10"/>Para a leitura pública, Baruque subiu à sala de Gemarias, o escriba, filho de Safã, junto ao pátio superior, perto da entrada da porta Nova do templo.  
<verse eid="JER 36:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 36:11"/>Quando Micaías, filho de Gemarias e neto de Safã, ouviu todas as palavras do SENHOR lidas por Baruque,  
<verse eid="JER 36:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 36:12"/>correu ao palácio, à sala dos registros, onde estavam reunidos os oficiais do rei Jeoaquim: o secretário Elisama, Delaías, filho de Semaías, Elnatã, filho de Acbor, Gemarias, filho de Safã, Zedequias, filho de Hananias, e os demais líderes.  
<verse eid="JER 36:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 36:13"/>Micaías contou a eles tudo o que ouvira Baruque anunciar ao povo.  
<verse eid="JER 36:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 36:14"/>Então os líderes enviaram Jeudi, filho de Netanias, filho de Selemias, filho de Cusi, com esta ordem a Baruque: “Traga o rolo que você leu ao povo e venha até nós”. Baruque tomou o rolo e foi.  
<verse eid="JER 36:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 36:15"/>Eles lhe disseram: “Sente-se e leia para nós o conteúdo do rolo”. E Baruque leu.  
<verse eid="JER 36:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 36:16"/>Ao ouvirem tudo, ficaram tomados de medo e disseram uns aos outros: “Precisamos informar o rei sobre estas palavras”.  
<verse eid="JER 36:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 36:17"/>Antes disso, perguntaram a Baruque: “Explique-nos como você escreveu tudo isso; Jeremias lhe ditou?”.  
<verse eid="JER 36:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 36:18"/>Baruque respondeu: “Sim, ele ditou cada palavra, e eu as escrevi com tinta neste rolo”.  
<verse eid="JER 36:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 36:19"/>Então os oficiais disseram: “Ouça com atenção: você e Jeremias devem se esconder agora mesmo; não revelem a ninguém onde estarão”.  
<verse eid="JER 36:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 36:20"/>Depois que Baruque saiu, eles guardaram o rolo na sala de Elisama, o secretário, e foram relatar os fatos ao rei.
<verse eid="JER 36:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 36:21"/>Jeoaquim, ao tomar conhecimento do ocorrido, ordenou que Jeudi fosse buscar o rolo; ele o retirou da sala de Elisama, o secretário, e o levou à presença do rei e dos oficiais, onde leu em voz alta as palavras do SENHOR.  
<verse eid="JER 36:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 36:22"/>O rei estava sentado em seus aposentos de inverno, diante de um braseiro aceso.  
<verse eid="JER 36:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 36:23"/>Sempre que Jeudi lia três ou quatro colunas, o rei as cortava com uma faca e as lançava ao fogo, até que todo o rolo foi consumido.  
<verse eid="JER 36:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 36:24"/>O rei e todos os oficiais que escutaram aquelas palavras permaneceram indiferentes; não demonstraram temor nem rasgaram as vestes como sinal de lamento ou arrependimento.
<verse eid="JER 36:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 36:25"/>Somente Elnatã, Delaías e Gemarias tentaram convencer o rei a não destruir o rolo, mas Jeoaquim ignorou o apelo e não deu atenção às palavras de seus oficiais.
<verse eid="JER 36:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 36:26"/>O rei ordenou a Jerameel, da família real, a Seraías, filho de Azriel, e a Selemias, filho de Abdeel, que prendessem Baruque e Jeremias; porém o SENHOR os manteve escondidos.  
<verse eid="JER 36:26"/><verse number="27" style="v" sid="JER 36:27"/>Depois que Jeoaquim queimou o rolo com as palavras ditadas por Jeremias e escritas por Baruque, o SENHOR falou novamente a Jeremias:
<verse eid="JER 36:27"/><verse number="28" style="v" sid="JER 36:28"/>Ele disse: “Tome outro rolo e escreva de novo todas as palavras que estavam no primeiro rolo, queimado por Jeoaquim, rei de Judá.  
<verse eid="JER 36:28"/><verse number="29" style="v" sid="JER 36:29"/>E diga a Jeoaquim, rei de Judá: Assim diz o SENHOR: "Você queimou o rolo e perguntou: ‘Por que Jeremias escreveu que o rei da Babilônia virá contra esta terra para dominá-la e provocar a morte de seu povo e de seus animais?’”.  
<verse eid="JER 36:29"/><verse number="30" style="v" sid="JER 36:30"/>Por isso, assim diz o SENHOR sobre Jeoaquim, rei de Judá: ‘Ele não terá descendente que se assente no trono de Davi; seu corpo será lançado fora, exposto ao calor do dia e ao frio da noite.  
<verse eid="JER 36:30"/><verse number="31" style="v" sid="JER 36:31"/>Eu trarei punição sobre ele, sobre seus filhos e sobre seus servos por causa de suas faltas; farei cair sobre eles, sobre Jerusalém e sobre Judá todo o mal que anunciei, porque se recusaram a ouvir”.
<verse eid="JER 36:31"/><verse number="32" style="v" sid="JER 36:32"/>Jeremias tomou outro rolo e ditou novamente a Baruque, filho de Nerias, todas as palavras do rolo queimado por Jeoaquim, rei de Judá; e ainda foram acrescentadas muitas outras palavras semelhantes. 
<verse eid="JER 36:32"/><verse eid="JER 36:32"/></para>
  <chapter eid="JER 36"/>
  <chapter number="37" style="c" sid="JER 37"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 37:1"/>Após a morte de Jeoaquim, o povo de Judá colocou no trono Jeconias, seu filho; porém Nabucodonosor, rei da Babilônia, designou Zedequias, filho de Josias e irmão de Jeoaquim, para reinar em Judá, e assim Zedequias passou a governar no lugar de Joaquim, filho de Jeoaquim.  
<verse eid="JER 37:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 37:2"/>Nem o rei, nem seus conselheiros, nem o povo de Judá deram ouvidos às palavras que o SENHOR havia comunicado por meio do profeta Jeremias.  
<verse eid="JER 37:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 37:3"/>Mesmo assim, o rei Zedequias enviou Jucal, filho de Selemias, e o sacerdote Sofonias, filho de Maaseias, a Jeremias, com este pedido: “Apresente ao SENHOR, nosso Deus, uma súplica em nosso favor”.    
<verse eid="JER 37:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 37:4"/>Naquele tempo, Jeremias ainda não tinha sido detido e podia andar livremente entre o povo.  
<verse eid="JER 37:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 37:5"/>Enquanto isso, o exército do faraó avançou pelo sul de Judá para socorrer Jerusalém, que estava cercada pelos babilônios; então Nabucodonosor suspendeu o cerco e marchou para o sul a fim de enfrentar os egípcios.  
<verse eid="JER 37:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 37:6"/>Então o SENHOR falou novamente a Jeremias, o profeta:
<verse eid="JER 37:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 37:7"/>“Assim declara o SENHOR, Deus de Israel: Esta é a resposta que devem levar ao rei Zedequias, que pediu minha ajuda. O exército do faraó, que vem em auxílio de Jerusalém, será forçado a recuar e voltar ao Egito.  
<verse eid="JER 37:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 37:8"/>Os babilônios retornarão, atacarão esta cidade, tomarão posse dela e a consumirão com fogo”.  
<verse eid="JER 37:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 37:9"/>Assim diz o SENHOR: “Não se enganem, dizendo: ‘Os babilônios irão embora para sempre’. Eles certamente voltarão.  
<verse eid="JER 37:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 37:10"/>Mesmo que vocês derrotassem todo o exército da Babilônia que cerca Jerusalém, e restassem apenas alguns soldados feridos em suas tendas, ainda assim eles se levantariam e destruiriam esta cidade, queimando-a por completo”.  
<verse eid="JER 37:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 37:11"/>Quando o exército babilônio se afastou de Jerusalém para enfrentar os egípcios ao sul de Judá, por causa da aproximação do exército do faraó,  
<verse eid="JER 37:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 37:12"/>Jeremias saiu de Jerusalém em direção à terra de Benjamim para tomar posse do campo que havia adquirido em Anatote.  
<verse eid="JER 37:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 37:13"/>Ao passar pelo portão de Benjamim, um guarda chamado Jerias, filho de Selemias e neto de Hananias, o deteve e disse: “Você está traindo o povo e tentando se juntar ao exército da Babilônia”.  
<verse eid="JER 37:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 37:14"/>Jeremias respondeu: “Isso não é verdade; não sou traidor nem estou indo para o lado dos babilônios”. Contudo, Jerias não aceitou a explicação e levou Jeremias às autoridades.  
<verse eid="JER 37:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 37:15"/>As autoridades ficaram indignadas com o profeta, mandaram que ele fosse açoitado e o colocaram preso na casa de Jônatas, o secretário, que havia sido transformada em prisão.  
<verse eid="JER 37:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 37:16"/>Ali Jeremias permaneceu encarcerado numa cela subterrânea por muito tempo.  
<verse eid="JER 37:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 37:17"/>Mais tarde, o rei Zedequias mandou buscá-lo em segredo e o levou ao palácio; ali lhe perguntou: “Há alguma palavra do SENHOR para mim?” Jeremias respondeu: “Há, sim; você será entregue ao poder do rei da Babilônia”.  
<verse eid="JER 37:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 37:18"/>Então Jeremias questionou o rei: “Por que fui preso? Que falta cometi contra o rei, contra as autoridades ou contra este povo, para ser lançado naquela prisão?  
<verse eid="JER 37:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 37:19"/>Onde estão agora os profetas que diziam: ‘O rei da Babilônia não atacará vocês nem esta terra’?  
<verse eid="JER 37:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 37:20"/>Agora, ó rei Zedequias, meu senhor, peço que me escute: não me mande de volta à prisão da casa de Jônatas, o secretário, pois ali morrerei”.  
<verse eid="JER 37:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 37:21"/>Então o rei Zedequias ordenou que Jeremias não retornasse àquela prisão; ele foi mantido sob custódia no pátio da guarda do palácio, recebendo diariamente um pão da rua dos padeiros, enquanto ainda havia pão na cidade; assim Jeremias permaneceu no pátio da guarda. 
<verse eid="JER 37:21"/><verse eid="JER 37:21"/></para>
  <chapter eid="JER 37"/>
  <chapter number="38" style="c" sid="JER 38"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 38:1"/>Sefatias, filho de Matã, Gedalias, filho de Pasur, Jucal, filho de Selemias, e Pasur, filho de Malquias, ouviram atentamente tudo o que Jeremias anunciava ao povo reunido.  
<verse eid="JER 38:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 38:2"/>Ele dizia: “Assim declara o SENHOR: ‘Quem permanecer em Jerusalém cairá pela espada, pela fome ou pela doença; porém quem se entregar aos babilônios preservará a vida, ainda que perca seus bens’”.
<verse eid="JER 38:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 38:3"/>E acrescentava: “Assim declara o SENHOR: ‘Sem dúvida alguma, esta cidade será entregue ao exército do rei da Babilônia, e ele tomará posse dela’”.  
<verse eid="JER 38:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 38:4"/>Então os quatro oficiais foram ao rei e afirmaram: “Este homem deve morrer, pois suas palavras enfraquecem o ânimo dos soldados e do povo; ninguém desejará defender a cidade. Ele não busca o bem do povo, mas a sua queda”.  
<verse eid="JER 38:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 38:5"/>O rei Zedequias respondeu: “Façam com ele o que julgarem melhor; eu não tenho força para impedi-los”.  
<verse eid="JER 38:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 38:6"/>Eles tiraram Jeremias da cela e o lançaram num poço vazio no pátio da guarda, pertencente a Malquias, filho do rei; desceram-no com cordas, e ali havia lama espessa, na qual Jeremias ficou preso.  
<verse eid="JER 38:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 38:7"/>Quando Ebede-Meleque, o etíope encarregado da casa do rei, soube que Jeremias fora lançado no poço,  
<verse eid="JER 38:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 38:8"/>correu ao portão de Benjamim, onde o rei julgava causas, e falou com ele.  
<verse eid="JER 38:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 38:9"/>Disse: “Ó rei, meu senhor, teus oficiais cometeram grande mal ao lançar Jeremias no poço; ali ele morrerá de fome, pois já não há pão na cidade”.  
<verse eid="JER 38:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 38:10"/>Então o rei ordenou a Ebede-Meleque, o etíope: “Leva contigo trinta homens e retira o profeta Jeremias do poço antes que morra”.
<verse eid="JER 38:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 38:11"/>Ebede-Meleque reuniu os trinta homens, entrou no palácio e foi a um depósito de trapos e roupas velhas; tomou alguns pedaços de pano e os desceu a Jeremias com cordas.  
<verse eid="JER 38:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 38:12"/>Ebede-Meleque gritou a Jeremias: “Coloca estes trapos debaixo dos braços, para proteger o corpo das cordas”. Jeremias fez como lhe foi dito.  
<verse eid="JER 38:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 38:13"/>Assim o puxaram para cima com as cordas; depois de sair do poço, Jeremias voltou a ficar preso no pátio da guarda.  
<verse eid="JER 38:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 38:14"/>Mais tarde, o rei Zedequias mandou chamar Jeremias para encontrá-lo à terceira entrada do templo do SENHOR e lhe disse: “Vou te perguntar algo; responde-me com verdade e não escondas nada”.  
<verse eid="JER 38:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 38:15"/>Jeremias respondeu: “Se eu falar a verdade, não me mandarás matar? E, se eu te aconselhar, não me ouvirás”.  
<verse eid="JER 38:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 38:16"/>Então Zedequias jurou em segredo a Jeremias: “Pelo SENHOR, que nos dá a vida, não te matarei nem te entregarei aos que procuram tirar-te a vida”.  
<verse eid="JER 38:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 38:17"/>Jeremias disse ao rei: “Assim declara o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: ‘Se te entregares aos oficiais do rei da Babilônia, viverás, esta cidade não será queimada, e tu e tua família permanecereis vivos.  
<verse eid="JER 38:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 38:18"/>Mas, se não te entregares, esta cidade será entregue aos babilônios; eles a incendiarão, e tu não escaparás de suas mãos’”.
<verse eid="JER 38:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 38:19"/>O rei disse a Jeremias: “Tenho medo de me entregar e ser entregue aos judeus que passaram para o lado dos babilônios, e que eles me maltratem”.  
<verse eid="JER 38:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 38:20"/>Jeremias respondeu: “Obedece à palavra do SENHOR, e nada de mal te acontecerá; assim escaparás com vida.  
<verse eid="JER 38:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 38:21"/>Porém, se recusares entregar-te, esta é a palavra que o SENHOR me mostrou:  
<verse eid="JER 38:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 38:22"/>todas as mulheres que restam no palácio de Judá serão levadas aos oficiais do rei da Babilônia, e dirão: ‘Teus aliados te enganaram; quando teus pés afundaram, eles te abandonaram’.  
<verse eid="JER 38:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 38:23"/>Todas as tuas mulheres e teus filhos serão levados para a Babilônia; tu não escaparás, serás capturado pelo rei da Babilônia, e esta cidade será consumida pelo fogo”.  
<verse eid="JER 38:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 38:24"/>Ao encerrar o diálogo, Zedequias advertiu Jeremias: “Não reveles esta conversa a ninguém; se alguém descobrir que falamos, tu serás condenado à morte”.  
<verse eid="JER 38:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 38:25"/>Se os oficiais souberem que falamos e te interrogarem, ameaçando-te de morte se não contares tudo,  
<verse eid="JER 38:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 38:26"/>dize apenas que me suplicaste para não seres levado de volta à prisão da casa de Jônatas, pois temes morrer naquele lugar".
<verse eid="JER 38:26"/><verse number="27" style="v" sid="JER 38:27"/>De fato, os oficiais vieram interrogar Jeremias; ele respondeu conforme o rei havia ordenado, e eles se retiraram sem descobrir nada.  
<verse eid="JER 38:27"/><verse number="28" style="v" sid="JER 38:28"/>Jeremias permaneceu preso no pátio da guarda até o dia em que Jerusalém foi tomada pelos exércitos da Babilônia. 
<verse eid="JER 38:28"/><verse eid="JER 38:28"/></para>
  <chapter eid="JER 38"/>
  <chapter number="39" style="c" sid="JER 39"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 39:1"/>No nono ano do governo de Zedequias, Nabucodonosor, rei da Babilônia, avançou outra vez contra Jerusalém com todo o seu exército e cercou a cidade por dois anos.  
<verse eid="JER 39:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 39:2"/>No décimo primeiro ano de Zedequias, no quarto mês, os soldados da Babilônia romperam o muro e entraram na cidade.  
<verse eid="JER 39:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 39:3"/>Então os oficiais do rei Nabucodonosor ocuparam Jerusalém e se reuniram junto ao Portão do Meio, entre a parte alta e a parte baixa; ali estavam Nergal-Sarezer, Sangar-Nebo, Sarsequim, Nergal-Sarezer, conselheiro-chefe do rei, e muitos outros oficiais.  
<verse eid="JER 39:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 39:4"/>Ao verem a reunião dos oficiais caldeus e entenderem que a cidade estava perdida, Zedequias e alguns soldados fugiram de noite, saindo pelo caminho do jardim do palácio, por uma porta entre os muros, e seguiram em direção ao vale do Jordão.  
<verse eid="JER 39:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 39:5"/>Nas planícies perto de Jericó, foram perseguidos pelos soldados babilônios, capturados e levados a Nabucodonosor, em Ribla, na terra de Hamate; ali o rei da Babilônia julgou Zedequias, rei de Judá.
<verse eid="JER 39:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 39:6"/>Diante de Zedequias, os babilônios mataram seus filhos e também os nobres do palácio.  
<verse eid="JER 39:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 39:7"/>Depois disso, Nabucodonosor mandou cegar Zedequias, prendeu-o com correntes de bronze e o levou como prisioneiro para a Babilônia.  
<verse eid="JER 39:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 39:8"/>Enquanto isso, o exército da Babilônia incendiou Jerusalém, o palácio e todas as casas, e derrubou por completo os muros da cidade.
<verse eid="JER 39:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 39:9"/>Nebuzaradã, capitão da guarda, reuniu o povo que restara na cidade e os que haviam se rendido, e os levou cativos para a Babilônia.
<verse eid="JER 39:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 39:10"/>Porém, ele deixou na terra de Judá alguns dos mais pobres do povo e lhes concedeu campos e vinhas.  
<verse eid="JER 39:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 39:11"/>O rei da Babilônia, Nabucodonosor, havia dado ordem a Nebuzaradã, chefe da guarda, a respeito de Jeremias.  
<verse eid="JER 39:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 39:12"/>Ele disse: “Procure esse homem, cuide bem dele e atenda ao que ele pedir”.  
<verse eid="JER 39:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 39:13"/>Assim, Nebuzaradã, chefe da guarda, Nebusazdã, chefe dos oficiais, Nergal-Sarezer, conselheiro-chefe, e os demais oficiais do rei
<verse eid="JER 39:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 39:14"/>enviaram homens para tirar Jeremias do pátio da guarda e o entregaram a Gedalias, filho de Aicão e neto de Safã, para que o levasse à sua casa; desse modo, Jeremias voltou a viver livre entre o povo que ficou em Judá.  
<verse eid="JER 39:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 39:15"/>Quando Jeremias ainda estava preso no pátio da guarda, o SENHOR lhe dirigiu esta palavra:  
<verse eid="JER 39:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 39:16"/>“Vá falar com Ebede-Meleque, o etíope, e diga: 'Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Cumprirei contra esta cidade todo o mal que anunciei, e você verá com seus próprios olhos a sua ruína.
<verse eid="JER 39:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 39:17"/>Mas naquele dia eu o livrarei”, declara o SENHOR; “você não será entregue aos babilônios, de quem sente tanto medo.  
<verse eid="JER 39:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 39:18"/>Porque você confiou em mim e me obedeceu, eu o protegerei e preservarei a sua vida”, declara o SENHOR. 
<verse eid="JER 39:18"/><verse eid="JER 39:18"/></para>
  <chapter eid="JER 39"/>
  <chapter number="40" style="c" sid="JER 40"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 40:1"/>Jeremias foi levado com outros moradores de Jerusalém até Ramá; ali, Nebuzaradã, chefe da guarda, encontrou o profeta preso com correntes entre os cativos de Jerusalém e de Judá que seguiam para o exílio na Babilônia, e o soltou.  
<verse eid="JER 40:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 40:2"/>Ao falar com Jeremias, Nebuzaradã declarou: “O SENHOR, seu Deus, trouxe sobre Judá esta ruína, conforme havia anunciado.  
<verse eid="JER 40:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 40:3"/>Isso ocorreu porque vocês pecaram contra o SENHOR e não obedeceram às suas ordens; por isso veio toda esta devastação”.  
<verse eid="JER 40:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 40:4"/>Hoje retiro as correntes de suas mãos; você está livre. Se quiser vir comigo para a Babilônia, venha, e eu cuidarei de você; se preferir ficar aqui, fique. Veja, toda a terra está diante de você; escolha o caminho que lhe parecer melhor”.  
<verse eid="JER 40:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 40:5"/>Como Jeremias hesitava, Nebuzaradã continuou: “Vá até Gedalias, filho de Aicão, neto de Safã, a quem o rei Nabucodonosor nomeou governador das cidades de Judá; viva entre o povo como qualquer homem. A decisão é sua; faça o que julgar correto”. Então lhe deu alimento, algum dinheiro, e o deixou partir.  
<verse eid="JER 40:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 40:6"/>Jeremias foi a Mispá, até Gedalias, filho de Aicão, e passou a viver entre o povo que havia permanecido na terra de Judá.  
<verse eid="JER 40:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 40:7"/>Quando os chefes dos grupos de soldados espalhados pelo interior souberam que o rei da Babilônia havia colocado Gedalias para governar a terra e cuidar dos pobres, homens, mulheres e crianças, e que nem todos tinham sido levados para a Babilônia,  
<verse eid="JER 40:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 40:8"/>foram a Mispá encontrar Gedalias. Eram eles: Ismael, filho de Netanias; Joanã e Jônatas, filhos de Careá; Seraías, filho de Tanumete; os filhos de Efai, de Netofate; e Jezanias, filho de um sírio de Maaca, com seus soldados.  
<verse eid="JER 40:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 40:9"/>Gedalias, filho de Aicão, neto de Safã, fez um juramento a eles e aos seus homens, dizendo: “Permaneçam aqui e sirvam ao rei da Babilônia; assim terão paz e segurança”.  
<verse eid="JER 40:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 40:10"/>E disse mais: “Eu ficarei em Mispá para representar vocês quando vierem os enviados do rei. Quanto a vocês, escolham cidades para morar, colham uvas, figos e azeitonas, façam azeite e guardem o fruto de toda a colheita”.  
<verse eid="JER 40:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 40:11"/>Todos os judeus que estavam em Moabe, Amom e Edom ouviram que havia um remanescente em Judá e que o rei da Babilônia havia designado Gedalias, filho de Aicão, neto de Safã, como governador.  
<verse eid="JER 40:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 40:12"/>Por isso, voltaram para Judá, de todas as terras para onde tinham fugido; apresentaram-se a Gedalias em Mispá, tomaram posse de campos e fazendas e colheram muitas uvas para vinho e frutos do verão.  
<verse eid="JER 40:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 40:13"/>Algum tempo depois, Joanã, filho de Careá, e os demais comandantes que ainda estavam no campo vieram a Mispá falar com Gedalias
<verse eid="JER 40:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 40:14"/>e lhe disseram: “Esteja atento: Baalis, rei dos amonitas, contratou Ismael, filho de Netanias, para tirar sua vida”. Gedalias, porém, não acreditou neles.  
<verse eid="JER 40:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 40:15"/>Então Joanã, filho de Careá, falou em particular com Gedalias e disse: “Permita-me ir sozinho, sem que ninguém saiba, e eliminar Ismael, filho de Netanias. Por que ele deveria destruir este remanescente, espalhar novamente os judeus que voltaram e trazer desgraça sobre Judá?”.
<verse eid="JER 40:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 40:16"/>Mas Gedalias, filho de Aicão, respondeu a Joanã, filho de Careá: “Não faça isso; você está falando falsamente a respeito de Ismael”. 
<verse eid="JER 40:16"/><verse eid="JER 40:16"/></para>
  <chapter eid="JER 40"/>
  <chapter number="41" style="c" sid="JER 41"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 41:1"/>No sétimo mês, Ismael, filho de Netanias e neto de Elisama, homem da família real, veio a Mispá com dez oficiais do exército para encontrar Gedalias, filho de Aicão; e, enquanto comiam juntos,  
<verse eid="JER 41:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 41:2"/>Ismael e os que estavam com ele sacaram as espadas e mataram Gedalias, filho de Aicão, o governador de Judá, nomeado pelo rei Nabucodonosor.  
<verse eid="JER 41:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 41:3"/>Em seguida, Ismael saiu e matou todos os soldados judeus e babilônios que o rei da Babilônia havia colocado com Gedalias em Mispá.
<verse eid="JER 41:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 41:4"/>No dia seguinte, quando ainda ninguém sabia do que havia ocorrido com Gedalias,  
<verse eid="JER 41:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 41:5"/>chegaram a Mispá oitenta homens de Siquém, Siló e Samaria, com barbas raspadas, roupas rasgadas e o corpo ferido, em sinal de luto; traziam oferta de cereal e incenso para oferecer no templo do SENHOR.  
<verse eid="JER 41:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 41:6"/>Ismael, filho de Netanias, saiu de Mispá ao encontro deles, chorando, e disse: “Venham comigo para ver o que aconteceu a Gedalias, filho de Aicão”.  
<verse eid="JER 41:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 41:7"/>Quando entraram na cidade, Ismael, filho de Netanias, e seu grupo os atacaram e mataram setenta homens, lançando os corpos dentro de um poço.  
<verse eid="JER 41:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 41:8"/>Dez homens foram poupados, pois prometeram a Ismael reservas escondidas no campo: trigo, cevada, azeite e mel.  
<verse eid="JER 41:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 41:9"/>O poço onde Ismael lançou os setenta mortos era o grande poço cavado nos dias do rei Asa, quando ele fortificou Mispá contra Baasa, rei de Israel; e Ismael, filho de Netanias, encheu-o de cadáveres.
<verse eid="JER 41:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 41:10"/>Ismael prendeu as filhas do rei e todas as pessoas que Nebuzaradã havia deixado em Mispá aos cuidados de Gedalias, filho de Aicão; depois levou os prisioneiros e seguiu para o território dos amonitas.  
<verse eid="JER 41:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 41:11"/>Quando Joanã, filho de Careá, e os oficiais do exército que estavam com ele souberam dos crimes de Ismael, filho de Netanias,
<verse eid="JER 41:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 41:12"/>reuniram todos os seus soldados e partiram para lutar contra ele; alcançaram-no junto ao grande açude de Gibeom.  
<verse eid="JER 41:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 41:13"/>Ao verem Joanã, filho de Careá, e os comandantes que vinham ao encontro deles, os prisioneiros se alegraram e gritaram.  
<verse eid="JER 41:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 41:14"/>Todo o povo que Ismael havia levado de Mispá correu para Joanã, filho de Careá, e passou para o lado dele.  
<verse eid="JER 41:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 41:15"/>Ismael, filho de Netanias, porém, escapou com oito de seus homens e foi para o território dos amonitas.  
<verse eid="JER 41:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 41:16"/>Então Joanã, filho de Careá, com todos os comandantes e soldados, e com todo o povo que havia libertado das mãos de Ismael, filho de Netanias, depois do assassinato de Gedalias, filho de Aicão — soldados, mulheres, crianças e oficiais da corte, trazidos de Gibeom —  
<verse eid="JER 41:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 41:17"/>partiu para a vila de Gerute-Quimã, perto de Belém, com o plano de seguir para o Egito,  
<verse eid="JER 41:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 41:18"/>pois temiam os babilônios e o castigo do rei da Babilônia, já que Ismael, filho de Netanias, havia matado Gedalias, filho de Aicão, o governador nomeado para Judá. 
<verse eid="JER 41:18"/><verse eid="JER 41:18"/></para>
  <chapter eid="JER 41"/>
  <chapter number="42" style="c" sid="JER 42"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 42:1"/>Então Joanã, filho de Careá, Jezanias, filho de Hosaías, e os líderes das tropas judaicas se aproximaram, junto com todo o povo, adultos e crianças.  
<verse eid="JER 42:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 42:2"/>Eles buscaram Jeremias e disseram: “Pedimos que escute nossa súplica e interceda ao SENHOR, seu Deus, por este pequeno resto que ficou; como você vê, somos poucos do que antes éramos muitos.  
<verse eid="JER 42:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 42:3"/>Rogue ao SENHOR que nos mostre o caminho a seguir e as ações que devemos tomar”.  
<verse eid="JER 42:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 42:4"/>Jeremias respondeu: “Concordo. Vou orar ao SENHOR, o Deus de vocês, conforme pediram; e quando Ele responder, transmitirei tudo com clareza, sem ocultar palavra alguma”.  
<verse eid="JER 42:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 42:5"/>O povo disse a Jeremias: “Que o SENHOR seja testemunha contra nós, se não cumprirmos tudo o que Ele nos ordenar por seu intermédio.
<verse eid="JER 42:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 42:6"/>Seja a ordem favorável ou difícil, agrade ou não, obedeceremos ao SENHOR, nosso Deus, a quem você levará nossa causa; pois sabemos que o bem nos alcançará se ouvirmos o SENHOR”.  
<verse eid="JER 42:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 42:7"/>Passados dez dias, a palavra do SENHOR veio a Jeremias.
<verse eid="JER 42:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 42:8"/>Ele convocou Joanã, filho de Careá, os comandantes que estavam com ele e todo o povo, adultos e crianças.  
<verse eid="JER 42:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 42:9"/>E lhes disse: “Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel, a quem vocês me enviaram para apresentar o pedido de vocês:  
<verse eid="JER 42:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 42:10"/>‘Se permanecerem nesta terra, eu os edificarei e não os derrubarei; farei vocês crescerem com cuidado, como planta bem tratada, pois me entristeci com o mal que permiti que viesse sobre vocês.  
<verse eid="JER 42:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 42:11"/>Não temam mais o rei da Babilônia, a quem agora temem; não tenham medo’, declara o SENHOR, ‘porque estou com vocês para salvar e livrar do poder dele.  
<verse eid="JER 42:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 42:12"/>Mostrarei misericórdia e farei com que o rei da Babilônia tenha compaixão, permitindo que vocês habitem novamente em sua própria terra’.
<verse eid="JER 42:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 42:13"/>‘Mas, se disserem: “Não ficaremos nesta terra”, e assim desobedecerem à voz do SENHOR, seu Deus,  
<verse eid="JER 42:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 42:14"/>e afirmarem: “Iremos ao Egito, onde não veremos guerra nem fome e viveremos em segurança”,  
<verse eid="JER 42:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 42:15"/>então escutem a palavra do SENHOR, ó remanescente de Judá. Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: se insistirem em ir e morar no Egito,  
<verse eid="JER 42:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 42:16"/>a espada que vocês temem os alcançará ali; a fome que os assusta os seguirá até lá, e ali vocês morrerão.  
<verse eid="JER 42:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 42:17"/>Assim acontecerá com todos os que decidirem ir ao Egito: morrerão pela espada, pela fome e pela doença; ninguém escapará do castigo que trarei’.  
<verse eid="JER 42:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 42:18"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: ‘Como derramei minha ira sobre os moradores de Jerusalém, assim derramarei meu furor sobre vocês quando forem morar no Egito; ali serão objeto de desprezo, zombaria, maldição e ofensa, e nunca mais verão esta terra’.  
<verse eid="JER 42:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 42:19"/>Ouçam, ó remanescente de Judá: o SENHOR declara: ‘Não entrem no Egito’. Guardem bem esta advertência que hoje lhes faço.  
<verse eid="JER 42:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 42:20"/>Vocês enganaram a si mesmos, e o preço desse engano será a própria vida; pois me enviaram ao SENHOR, seu Deus, pedindo direção e prometendo obedecer a tudo.  
<verse eid="JER 42:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 42:21"/>Contudo, quando anunciei a palavra do SENHOR, seu Deus, vocês não quiseram ouvir e não obedeceram a nada do que Ele ordenou por meu intermédio.  
<verse eid="JER 42:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 42:22"/>Portanto, saibam com certeza: vocês morrerão pela espada, pela fome e pela doença no Egito, o lugar onde desejam viver. 
<verse eid="JER 42:22"/><verse eid="JER 42:22"/></para>
  <chapter eid="JER 42"/>
  <chapter number="43" style="c" sid="JER 43"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 43:1"/>Quando Jeremias acabou de falar ao povo todas as palavras que o SENHOR, seu Deus, lhe havia ordenado anunciar,  
<verse eid="JER 43:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 43:2"/>Azarias, filho de Hosaías, e Joanã, filho de Careá, junto com todos os homens de coração orgulhoso, responderam a Jeremias: “O que você diz não é verdade; o SENHOR não o enviou para nos impedir de morar no Egito.
<verse eid="JER 43:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 43:3"/>Foi Baruque, filho de Nerias, quem colocou isso em sua boca; ele quer nos entregar aos babilônios, para que sejamos mortos ou levados cativos para a Babilônia”.  
<verse eid="JER 43:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 43:4"/>Assim, Joanã, filho de Careá, os chefes do exército e todo o povo decidiram não obedecer à ordem do SENHOR e não permaneceram na terra de Judá.  
<verse eid="JER 43:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 43:5"/>Joanã, filho de Careá, e todos os chefes do exército reuniram todo o povo que havia retornado das nações vizinhas, para onde tinham fugido,  
<verse eid="JER 43:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 43:6"/>homens, mulheres e crianças, as filhas do rei e todos os que Nebuzaradã, chefe da guarda imperial, havia deixado sob os cuidados de Gedalias, filho de Aicão, neto de Safã; e levaram também o profeta Jeremias e Baruque, filho de Nerias.  
<verse eid="JER 43:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 43:7"/>Eles entraram na terra do Egito e passaram a viver em Tafnes, pois não deram atenção às ordens do SENHOR.  
<verse eid="JER 43:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 43:8"/>Em Tafnes, a palavra do SENHOR veio a Jeremias, dizendo:
<verse eid="JER 43:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 43:9"/>“Reúna os líderes de Judá diante do palácio do faraó em Tafnes e, enquanto observam, coloque grandes pedras na argamassa do piso da entrada do palácio.
<verse eid="JER 43:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 43:10"/>Depois declare: Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Eu trarei meu servo Nabucodonosor, rei da Babilônia, contra a terra do Egito; ele firmará seu trono sobre as pedras que você escondeu e estenderá ali sua tenda real.  
<verse eid="JER 43:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 43:11"/>Ele avançará e ferirá o Egito: à morte, os destinados à morte; ao cativeiro, os destinados ao cativeiro; à espada, os destinados à espada.  
<verse eid="JER 43:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 43:12"/>Ele porá fogo nos templos dos deuses do Egito, levará suas imagens e recolherá as riquezas da terra, como um pastor sacode os piolhos do seu manto! Sairá do Egito vitorioso, sem ter sofrido a menor derrota.
<verse eid="JER 43:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 43:13"/>Ele derrubará as colunas do templo de Heliópolis, no Egito, e queimará os santuários dos deuses egípcios”. 
<verse eid="JER 43:13"/><verse eid="JER 43:13"/></para>
  <chapter eid="JER 43"/>
  <chapter number="44" style="c" sid="JER 44"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 44:1"/>Esta é a palavra que o SENHOR comunicou a Jeremias a respeito dos judeus que moravam no Egito, nas cidades de Migdol, Tafnes e Mênfis, e também na região do sul chamada Patros:
<verse eid="JER 44:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 44:2"/>“Assim declara o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Vocês viram o grande castigo que trouxe sobre Jerusalém e sobre todas as cidades de Judá; hoje elas estão em ruínas e sem moradores.  
<verse eid="JER 44:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 44:3"/>Isso aconteceu por causa do mal que o povo praticou, provocando a minha ira, ao queimar incenso e servir a deuses estranhos, que nem eles nem seus antepassados conheciam.  
<verse eid="JER 44:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 44:4"/>Eu enviei meus servos, os profetas, repetidas vezes e desde cedo, dizendo: ‘Não pratiquem esse ato detestável; eu odeio a idolatria’.  
<verse eid="JER 44:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 44:5"/>Mas eles não ouviram, nem deram atenção; não se afastaram do mal, nem deixaram de queimar incenso a outros deuses.  
<verse eid="JER 44:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 44:6"/>Por isso, a minha ira se derramou como fogo e consumiu as cidades de Judá e as ruas de Jerusalém; até hoje permanecem vazias e destruídas”.  
<verse eid="JER 44:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 44:7"/>Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: “Por que vocês insistem em causar a própria ruína? Nenhum homem ou mulher, criança ou recém-nascido de Judá que veio ao Egito ficará vivo.  
<verse eid="JER 44:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 44:8"/>Vocês continuam a provocar a minha ira, queimando incenso a outros deuses nesta terra do Egito onde decidiram morar; com isso, fazem de si mesmos um povo amaldiçoado e desprezado entre todas as nações.  
<verse eid="JER 44:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 44:9"/>Vocês se esqueceram das maldades de seus pais, dos reis e das rainhas de Judá, e das maldades que vocês e suas mulheres cometeram nas cidades de Judá e nas ruas de Jerusalém?  
<verse eid="JER 44:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 44:10"/>Até hoje vocês não se humilharam, não sentiram arrependimento, não me temeram, nem obedeceram à minha lei e aos decretos que dei a vocês e a seus antepassados”.  
<verse eid="JER 44:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 44:11"/>Por isso, assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: “Estou decidido a trazer desgraça sobre vocês e a eliminar todo o povo de Judá.
<verse eid="JER 44:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 44:12"/>Tomarei o restante de Judá que resolveu morar no Egito, e todos morrerão ali; cairão pela espada ou pela fome, do menor ao maior, e se tornarão objeto de maldição e desprezo.  
<verse eid="JER 44:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 44:13"/>Castigarei os judeus que vivem no Egito do mesmo modo que castiguei Jerusalém, com guerra, fome e doença.  
<verse eid="JER 44:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 44:14"/>Nenhum dos remanescentes de Judá que foram morar no Egito escapará ou voltará à terra de Judá, embora desejem retornar; apenas alguns poucos conseguirão voltar”.  
<verse eid="JER 44:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 44:15"/>Então, todos os homens que sabiam que suas mulheres queimavam incenso a outros deuses, e todas as mulheres presentes, uma grande multidão que vivia no sul do Egito, responderam a Jeremias:  
<verse eid="JER 44:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 44:16"/>“Não aceitaremos a palavra que você nos trouxe em nome do SENHOR.  
<verse eid="JER 44:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 44:17"/>Faremos o que quisermos: continuaremos a queimar incenso e a derramar ofertas à Rainha do Céu, como fizeram nossos pais, os reis e as autoridades de Judá, em Jerusalém e nas outras cidades; naquela época tínhamos alimento, prosperidade e vivíamos em paz.  
<verse eid="JER 44:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 44:18"/>Veja o que aconteceu conosco depois que paramos de queimar incenso e de derramar ofertas de bebida à Rainha do Céu: nossos bens foram levados, perdemos nossas casas e fomos destruídos pela guerra e pela fome”.
<verse eid="JER 44:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 44:19"/>E as mulheres acrescentaram: “Não pense que estamos honrando a Rainha do Céu, queimando incenso, derramando ofertas de bebida e preparando bolos para a sua imagem, sem que nossos maridos saibam e concordem com isso”.  
<verse eid="JER 44:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 44:20"/>Então Jeremias respondeu a todo o povo, homens e mulheres que estavam reunidos ali: 
<verse eid="JER 44:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 44:21"/>“Vocês pensam que o SENHOR não viu o incenso que seus pais, reis, autoridades e todo o povo queimaram nas cidades de Judá e em Jerusalém?  
<verse eid="JER 44:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 44:22"/>O SENHOR não suportou mais as práticas más e detestáveis de vocês e, por isso, trouxe destruição e vergonha; assim a terra se tornou deserta e amaldiçoada, como está hoje.  
<verse eid="JER 44:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 44:23"/>Tudo isso aconteceu porque vocês pecaram contra o SENHOR, não obedeceram à sua voz, nem seguiram sua lei, seus decretos e suas instruções, e queimaram incenso a outros deuses”.  
<verse eid="JER 44:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 44:24"/>Jeremias disse ainda a todo o povo, inclusive às mulheres: “Ouçam a palavra do SENHOR, todos vocês judeus que vivem no Egito.  
<verse eid="JER 44:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 44:25"/>Assim diz o SENHOR Todo-poderoso, o Deus de Israel: “Vocês e suas mulheres assumiram o compromisso de continuar honrando a Rainha do Céu; e não ficaram apenas nas palavras, pois queimaram incenso e derramaram vinho em sua honra. Portanto, sigam adiante e cumpram aquilo que prometeram a ela”.  
<verse eid="JER 44:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 44:26"/>Mas escutem a palavra do SENHOR, todos vocês, judeus que vivem no Egito: “Eu juro pelo meu grande nome”, declara o SENHOR, “que em toda a terra do Egito nenhum homem de Judá voltará a invocar o meu nome ou a jurar dizendo: Tão certo como vive o SENHOR Soberano”.  
<verse eid="JER 44:26"/><verse number="27" style="v" sid="JER 44:27"/>Eu mesmo estarei atento ao que acontece com vocês, mas não para o bem. Cuidarei para que a desgraça alcance a todos; cada um cairá pela guerra ou pela fome, até que todos sejam consumidos.
<verse eid="JER 44:27"/><verse number="28" style="v" sid="JER 44:28"/>Apenas alguns poucos escaparão da espada e voltarão do Egito para Judá; então todo o remanescente saberá qual palavra se cumpriu, a minha ou a deles.  
<verse eid="JER 44:28"/><verse number="29" style="v" sid="JER 44:29"/>‘Este será o sinal de que eu os castigarei neste lugar’, declara o SENHOR, ‘para que saibam que minhas palavras contra vocês se cumprirão’.  
<verse eid="JER 44:29"/><verse number="30" style="v" sid="JER 44:30"/>Assim diz o SENHOR: ‘Entregarei o faraó Hofra, rei do Egito, nas mãos de seus inimigos que procuram tirar-lhe a vida, como entreguei Zedequias, rei de Judá, nas mãos de Nabucodonosor, rei da Babilônia, seu inimigo’”.
<verse eid="JER 44:30"/><verse eid="JER 44:30"/></para>
  <chapter eid="JER 44"/>
  <chapter number="45" style="c" sid="JER 45"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 45:1"/>Esta foi a palavra que Jeremias transmitiu a Baruque, filho de Nerias, no quarto ano de Jeoaquim, filho de Josias, rei de Judá, depois que Baruque concluiu a escrita do rolo com as palavras ditadas pelo profeta:
<verse eid="JER 45:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 45:2"/>"Assim diz o SENHOR, Deus de Israel, a você, Baruque:  
<verse eid="JER 45:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 45:3"/>Tu tens dito em teu coração: 'Ai de mim, pois já sofri muito; por que o SENHOR acrescenta tristeza à minha dor? Estou cansado e não encontro descanso; o peso é grande demais'.  
<verse eid="JER 45:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 45:4"/>O SENHOR manda que eu te diga, Baruque: 'Assim diz o SENHOR: o que edifiquei estou derrubando, e o que plantei estou arrancando, em toda esta terra.  
<verse eid="JER 45:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 45:5"/>E tu  buscas para ti coisas grandiosas? Não persistas nisso. Pois farei vir calamidade sobre todo este povo’, diz o SENHOR ‘mas deixarei você escapar com vida, esteja onde estiver’”.
<verse eid="JER 45:5"/><verse eid="JER 45:5"/></para>
  <chapter eid="JER 45"/>
  <chapter number="46" style="c" sid="JER 46"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 46:1"/>Estas são as palavras que o SENHOR transmitiu ao profeta Jeremias sobre as nações:
<verse eid="JER 46:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 46:2"/>A respeito do Egito: esta palavra foi proclamada contra o exército do rei do Egito no tempo da batalha de Carquemis, junto ao rio Eufrates, quando o faraó Neco e suas tropas foram vencidos por Nabucodonosor, rei da Babilônia; isso ocorreu no quarto ano do reinado de Jeoaquim, filho de Josias, rei de Judá:
<verse eid="JER 46:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 46:3"/>“Preparem os escudos grandes e pequenos, coloquem-nos à frente e avancem para o combate.  
<verse eid="JER 46:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 46:4"/>Selem os cavalos, montem, guerreiros da cavalaria; ajustem os capacetes, afiem as lanças e vistam as armaduras.  
<verse eid="JER 46:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 46:5"/>Mas o que vejo agora? O exército do Egito recua tomado de medo; seus valentes fogem sem olhar para trás, cercados de terror por todos os lados”, diz o SENHOR.  
<verse eid="JER 46:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 46:6"/>“Os mais ligeiros não conseguem escapar, os fortes não encontram saída; ao norte, junto ao rio Eufrates, eles tropeçam e caem.  
<verse eid="JER 46:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 46:7"/>"Quem é este que avança como o Nilo, como águas que transbordam sobre a terra?  
<verse eid="JER 46:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 46:8"/>É o Egito que sobe como o Nilo em cheia; o faraó pensa com orgulho: ‘Cobrirei a terra como inundação, destruirei cidades e seus moradores’.  
<verse eid="JER 46:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 46:9"/>Avancem, cavalos; lancem-se, carros de guerra; marche, tropa valente; venham etíopes e líbios, hábeis no arco e firmes no escudo.
<verse eid="JER 46:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 46:10"/>Contudo, aquele dia pertence ao Soberano, ao SENHOR Todo-poderoso; é dia de vingança, dia em que ele acerta contas com seus inimigos; a espada devora até se fartar, embriaga-se de sangue, pois o Soberano, o SENHOR Todo-poderoso, prepara um sacrifício na terra do Norte, junto ao rio Eufrates.  
<verse eid="JER 46:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 46:11"/>“Suba a Gileade em busca de remédio, ó virgem, filha do Egito; em vão você multiplica curas, pois não há tratamento para suas feridas.  
<verse eid="JER 46:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 46:12"/>As nações ouviram da sua vergonha, e a terra se encheu de seus gritos; guerreiros tropeçaram uns nos outros e caíram juntos”.
<verse eid="JER 46:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 46:13"/>Depois disso, o SENHOR falou a Jeremias sobre a invasão do Egito por Nabucodonosor, rei da Babilônia:
<verse eid="JER 46:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 46:14"/>“Anunciem no Egito, proclamem em Migdol, Tafnes e Mênfis; gritem em alta voz: ‘Preparem-se e mantenham-se firmes, pois a espada já consumiu os povos ao redor’.  
<verse eid="JER 46:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 46:15"/>Por que Ápis, o deus-touro, foi lançado ao chão? Ele não resistiu, porque o SENHOR o derrubou.  
<verse eid="JER 46:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 46:16"/>O SENHOR fará muitos tropeçarem; cairão uns sobre os outros e dirão: ‘Levantem-se, voltemos ao nosso povo e à nossa terra, para escapar da espada destruidora’.  
<verse eid="JER 46:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 46:17"/>Ali chamarão o faraó Hofra, rei do Egito, de ‘Muito barulho e nenhum poder’, pois deixou passar o tempo favorável.  
<verse eid="JER 46:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 46:18"/>“Tão certo como eu vivo”, diz o Rei, cujo nome é o SENHOR Todo-poderoso, “ele virá como o monte Tabor entre os montes, como o Carmelo à beira do mar.  
<verse eid="JER 46:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 46:19"/>Prepare seus pertences e organize a bagagem para o exílio, povo do Egito; Mênfis será arrasada por completo, ficará deserta e sem moradores.  
<verse eid="JER 46:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 46:20"/>"O Egito é como uma novilha bela e forte, mas uma mutuca1 do norte vem contra ela.  
<verse eid="JER 46:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 46:21"/>Os mercenários pagos pelo Egito cairão diante do inimigo como bezerros bem engordados levados ao abate; tomados de medo, abandonarão a luta, pois reconhecerão que chegou o dia do castigo.  
<verse eid="JER 46:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 46:22"/>O Egito foge com som de serpente que se arrasta, enquanto o inimigo avança com força; eles vêm com machados, como lenhadores.
<verse eid="JER 46:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 46:23"/>Cortarão a sua floresta”, diz o SENHOR, “por mais densa que seja; são mais numerosos que gafanhotos.  
<verse eid="JER 46:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 46:24"/>A filha do Egito será envergonhada e entregue ao povo do Norte”.  
<verse eid="JER 46:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 46:25"/>O SENHOR Todo-poderoso, o Deus de Israel, diz: “Castigarei Amom, deus de Tebas, os deuses do Egito, o faraó, seus reis e todos os que confiam nele.  
<verse eid="JER 46:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 46:26"/>Eu os entregarei nas mãos de Nabucodonosor, rei da Babilônia, e de seus oficiais, que buscam a sua vida; depois disso, o Egito voltará a ser habitado como nos dias antigos”, declara o SENHOR.  
<verse eid="JER 46:26"/><verse number="27" style="v" sid="JER 46:27"/>“Quanto a você, meu servo Jacó, não tenha medo; e vocês, Israel, não se apavorem; eu os trarei de volta da terra do exílio, e meu povo viverá em paz e segurança, sem temor.  
<verse eid="JER 46:27"/><verse number="28" style="v" sid="JER 46:28"/>Não tenha medo, Jacó, meu servo, pois eu estou com você”, diz o SENHOR. “Destruirei por completo todas as nações para onde eu os espalhei, mas vocês não serão totalmente destruídos. Eu os corrigirei com justiça e não os deixarei sem castigo, porém não serei severo demais".
<verse eid="JER 46:28"/><verse eid="JER 46:28"/></para>
  <chapter eid="JER 46"/>
  <chapter number="47" style="c" sid="JER 47"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 47:1"/>Esta é a palavra que o SENHOR comunicou a Jeremias a respeito dos filisteus, antes de o faraó avançar e tomar a cidade de Gaza.
<verse eid="JER 47:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 47:2"/>Assim diz o SENHOR: “Uma grande corrente sobe do norte e cobre a terra dos filisteus; ela arrasa cidades e campos, cobre a terra e tudo o que nela há, as cidades e seus moradores; o clamor se levanta, e os filisteus gemem de dor.  
<verse eid="JER 47:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 47:3"/>Ao som dos cascos dos cavalos e ao estrondo dos carros de guerra, os pais fogem tomados de pavor e deixam seus filhos, pois seus braços perdem a força e caem sem vigor.  
<verse eid="JER 47:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 47:4"/>Pois chegou o tempo de destruir todos os filisteus e de eliminar os sobreviventes que ainda poderiam socorrer Tiro e Sidom. O SENHOR destruirá os filisteus, o remanescente da ilha de Caftor.1  
<verse eid="JER 47:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 47:5"/>Gaza e Ascalom ficam em silêncio; as ruínas se espalham até nada restar; e vocês, remanescentes da planície, choram e se lamentam profundamente.  
<verse eid="JER 47:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 47:6"/>“Ah, espada do SENHOR, até quando não cessará? Retorne à bainha; aquiete-se e descanse”.  
<verse eid="JER 47:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 47:7"/>Mas como poderia aquietar-se? Foi o SENHOR quem lhe deu ordem; Ele a enviou contra Ascalom e contra as demais cidades do litoral”. 
<verse eid="JER 47:7"/><verse eid="JER 47:7"/></para>
  <chapter eid="JER 47"/>
  <chapter number="48" style="c" sid="JER 48"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 48:1"/>Acerca de Moabe: assim diz o SENHOR Todo-poderoso, o Deus de Israel: “Nebo está condenada e será destruída. Quiriataim foi tomada, suas fortalezas caíram, e o orgulho de Moabe foi humilhado.  
<verse eid="JER 48:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 48:2"/>Já não há motivo de orgulho em Moabe. Em Hesbom planejam sua queda e dizem: ‘Venham, vamos apagar Moabe como povo’. Madmém ficará em silêncio, e a espada a alcançará.  
<verse eid="JER 48:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 48:3"/>De Horonaim sobe um grito alto: ‘Destruição! Grande ruína!
<verse eid="JER 48:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 48:4"/>“Moabe está destruída; o clamor de seu povo se espalha até Zoar.  
<verse eid="JER 48:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 48:5"/>Os que escapam sobem a ladeira de Luíte chorando sem parar; e na descida de Horonaim se ouvem gritos de dor por causa da destruição.  
<verse eid="JER 48:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 48:6"/>Fujam, fujam para salvar a vida; mesmo que se tornem como um arbusto solitário no deserto, fujam.  
<verse eid="JER 48:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 48:7"/>Vocês confiaram em suas riquezas e em suas habilidades; por isso serão conquistados. Camos será levado para longe, junto com seus sacerdotes e líderes.  
<verse eid="JER 48:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 48:8"/>O destruidor entrará em todas as cidades; nenhuma escapará. O vale será arrasado, e o planalto será destruído; assim ordenou o SENHOR.  
<verse eid="JER 48:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 48:9"/>Preparem uma pedra para o túmulo de Moabe, pois ela logo será um monte de ruínas; suas cidades ficarão vazias, sem moradores.  
<verse eid="JER 48:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 48:10"/>Maldito aquele que faz a obra do SENHOR com descuido; maldito aquele que impede a espada de cumprir sua tarefa.  
<verse eid="JER 48:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 48:11"/>Moabe viveu tranquila desde o começo; ficou como vinho que não foi passado de um vaso para outro. Por isso manteve seu sabor e seu cheiro; nunca foi levada ao exílio.  
<verse eid="JER 48:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 48:12"/>Mas estão chegando dias”, diz o SENHOR, “em que enviarei inimigos contra Moabe. Eles passarão o vinho de um vaso para outro, esvaziarão as jarras e depois as quebrarão.  
<verse eid="JER 48:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 48:13"/>Então Moabe terá vergonha do deus Camos, assim como Israel teve vergonha do bezerro em Betel, em que confiou.  
<verse eid="JER 48:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 48:14"/>“Vocês diziam: ‘Somos guerreiros fortes, prontos para a batalha’. Onde estão agora essas palavras?
<verse eid="JER 48:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 48:15"/>Moabe será destruída, e suas cidades serão invadidas. Os melhores jovens irão para uma morte sem esperança”, diz o Rei, cujo nome é o SENHOR Todo-poderoso.  
<verse eid="JER 48:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 48:16"/>“A queda de Moabe está próxima; o castigo vem depressa.  
<verse eid="JER 48:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 48:17"/>Todos os povos ao redor, chorem por ela; vocês que conhecem Moabe, digam: ‘Como se quebrou o bastão forte, como caiu o cetro glorioso!’  
<verse eid="JER 48:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 48:18"/>Moradores de Dibom, desçam do lugar de honra e sentem-se no chão seco, pois o destruidor de Moabe veio contra vocês para derrubar suas fortalezas.
<verse eid="JER 48:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 48:19"/>Fiquem à beira da estrada e observem, moradores de Aroer; perguntem ao homem que foge e à mulher que escapa: 'O que aconteceu?'.
<verse eid="JER 48:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 48:20"/>Eles responderão: ‘Moabe foi humilhada e destruída. Chorem e gritem; anunciem junto ao rio Arnom que Moabe caiu’.
<verse eid="JER 48:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 48:21"/>O julgamento chegou às cidades da planície e do planalto: a Holom, Jaza e Mefaate;  
<verse eid="JER 48:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 48:22"/>a Dibom, Nebo e Bete-Diblataim;  
<verse eid="JER 48:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 48:23"/>a Quiriataim, Bete-Gamul e Bete-Meom;
<verse eid="JER 48:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 48:24"/>a Queriote e Bozra, a todas as cidades de Moabe, de perto e de longe.  
<verse eid="JER 48:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 48:25"/>A força de Moabe acabou; seu braço foi quebrado”, diz o SENHOR.  
<verse eid="JER 48:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 48:26"/>"Deixem Moabe embriagada de sofrimento, pois se levantou contra o SENHOR. Ela se arrastará na própria sujeira e será motivo de zombaria.
<verse eid="JER 48:26"/><verse number="27" style="v" sid="JER 48:27"/>Vocês zombaram de Israel, como se fosse um ladrão apanhado. Agora chegou a vez de vocês serem zombados.  
<verse eid="JER 48:27"/><verse number="28" style="v" sid="JER 48:28"/>Fujam das cidades e morem nas rochas, ó moabitas; sejam como a pomba que faz ninho nas fendas do rochedo.  
<verse eid="JER 48:28"/><verse number="29" style="v" sid="JER 48:29"/>“Todos ouvimos falar do orgulho de Moabe, de sua grande arrogância e de seu coração cheio de si.  
<verse eid="JER 48:29"/><verse number="30" style="v" sid="JER 48:30"/>Eu conheço seu orgulho”, diz o SENHOR; “conheço suas palavras vazias. Elas não impedirão o castigo.  
<verse eid="JER 48:30"/><verse number="31" style="v" sid="JER 48:31"/>Por isso choro por Moabe; lamento por todo o país e pelos moradores de Quir-Haresete.  
<verse eid="JER 48:31"/><verse number="32" style="v" sid="JER 48:32"/>Chorarei pelas videiras de Sibma mais do que por Jazer. Seus ramos iam até o mar e até o lago de Jazer, mas o inimigo destruiu os frutos do verão e toda a colheita.  
<verse eid="JER 48:32"/><verse number="33" style="v" sid="JER 48:33"/>A alegria desapareceu dos campos férteis de Moabe. Nos lagares não há vinho; ninguém pisa uvas com canto, pois o canto virou grito de dor.  
<verse eid="JER 48:33"/><verse number="34" style="v" sid="JER 48:34"/>O clamor se espalha de Hesbom a Eleale e Jaaz, de Zoar a Horonaim e Eglate-Selisia. Até as águas de Ninrim secaram, e a terra ficou vazia.  
<verse eid="JER 48:34"/><verse number="35" style="v" sid="JER 48:35"/>Em Moabe farei desaparecer os que oferecem sacrifícios nos altares idólatras e queimam incenso aos seus deuses”, diz o SENHOR.
<verse eid="JER 48:35"/><verse number="36" style="v" sid="JER 48:36"/>"Por isso meu coração geme por Moabe como o som de uma flauta; geme também por Quir-Haresete, pois toda a riqueza se perdeu
<verse eid="JER 48:36"/><verse number="37" style="v" sid="JER 48:37"/>Os homens raspam a cabeça e a barba; fazem cortes nas mãos e vestem pano de saco para mostrar tristeza.  
<verse eid="JER 48:37"/><verse number="38" style="v" sid="JER 48:38"/>Em todos os terraços e praças de Moabe há choro, pois eu a quebrei como um vaso que não serve”, diz o SENHOR.  
<verse eid="JER 48:38"/><verse number="39" style="v" sid="JER 48:39"/>“Que destruição terrível! Ouçam o choro! Vejam a vergonha de Moabe! Ela virou motivo de zombaria e espanto para seus vizinhos”.  
<verse eid="JER 48:39"/><verse number="40" style="v" sid="JER 48:40"/>Assim diz o SENHOR: “Vejam, o inimigo vem como águia e abre as asas sobre Moabe.  
<verse eid="JER 48:40"/><verse number="41" style="v" sid="JER 48:41"/>As cidades serão tomadas, e as fortalezas ocupadas. Naquele dia, os guerreiros de Moabe terão medo, como mulher em dores de parto.  
<verse eid="JER 48:41"/><verse number="42" style="v" sid="JER 48:42"/>Moabe deixará de ser nação, porque se levantou com orgulho contra o SENHOR.  
<verse eid="JER 48:42"/><verse number="43" style="v" sid="JER 48:43"/>Medo, armadilha e laço estão sobre você, povo de Moabe”, diz o SENHOR.  
<verse eid="JER 48:43"/><verse number="44" style="v" sid="JER 48:44"/>“Quem fugir do medo cairá na armadilha; quem escapar da armadilha cairá no laço. Eu trarei sobre Moabe o tempo do castigo”, diz o SENHOR.  
<verse eid="JER 48:44"/><verse number="45" style="v" sid="JER 48:45"/>"Os moabitas tentarão fugir, mas não terão forças para passar de Hesbom. Pois de Hesbom, do centro de Siom, sairá um fogo que destruirá a fronte de Moabe e o crânio dos homens rebeldes.
<verse eid="JER 48:45"/><verse number="46" style="v" sid="JER 48:46"/>Ai de você, Moabe! O povo de Camos está perdido; seus filhos vão para o exílio, e suas filhas para a escravidão.  
<verse eid="JER 48:46"/><verse number="47" style="v" sid="JER 48:47"/>Mas no futuro restaurarei Moabe”, diz o SENHOR. Aqui termina o julgamento do SENHOR contra Moabe. 
<verse eid="JER 48:47"/><verse eid="JER 48:47"/></para>
  <chapter eid="JER 48"/>
  <chapter number="49" style="c" sid="JER 49"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 49:1"/>Acerca dos amonitas: assim diz o SENHOR: “Por acaso Israel não tem filhos? Não há herdeiro que guarde a sua parte? Por que, então, o povo que serve a Moloque tomou as cidades da tribo de Gade e passou a morar nelas?
<verse eid="JER 49:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 49:2"/>Por isso, virão dias”, diz o SENHOR, “em que farei soar o clamor de guerra contra Rabá de Amom; ela se tornará um monte de ruínas, e as aldeias ao redor serão queimadas; então Israel tomará de volta o que lhe foi tomado”, diz o SENHOR.  
<verse eid="JER 49:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 49:3"/>“Lamente, Hesbom, porque Ai foi arrasada; chorem, moradores de Rabá; vistam-se de pano de luto; andem chorando junto aos muros, porque Moloque irá para o exílio, com seus sacerdotes e com os príncipes.  
<verse eid="JER 49:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 49:4"/>Por que você se gloria dos seus vales, dos vales cheios de bens, ó filha infiel? Você confia no seu tesouro e diz: ‘Quem virá contra mim?’.
<verse eid="JER 49:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 49:5"/>Mas eu trarei pavor sobre você”, diz o Senhor DEUS dos Exércitos; “ele virá de todos os lados; vocês serão expulsos, cada um para longe, e não haverá quem recolha os que fogem.  
<verse eid="JER 49:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 49:6"/>Depois disso, porém, darei alívio aos amonitas”, diz o SENHOR.  
<verse eid="JER 49:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 49:7"/>Acerca de Edom: assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Já não há sabedoria em Temã? Acabou o conselho dos prudentes? A inteligência deles se perdeu?
<verse eid="JER 49:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 49:8"/>Retirem-se depressa, afastem-se do lugar e busquem abrigo nas cavernas, moradores de Dedã; pois, quando eu trouxer o juízo sobre Edom, também a sua terra será atingida, e o tempo do castigo já está próximo.
<verse eid="JER 49:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 49:9"/>Se colhedores de uvas viessem a você, não deixariam alguns cachos para os pobres? Se ladrões viessem de noite, não levariam apenas o que desejam?
<verse eid="JER 49:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 49:10"/>Mas eu desnudarei Edom; revelarei seus esconderijos, e ninguém poderá se ocultar; sua descendência, seus irmãos e seus vizinhos serão destruídos, e não restará ninguém.  
<verse eid="JER 49:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 49:11"/>Mas sustentarei os órfãos de Edom, e as viúvas daquela terra poderão depositar em mim a sua confiança".
<verse eid="JER 49:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 49:12"/>Assim diz o SENHOR: “Se aqueles que não mereciam beber o cálice o beberam, você pensa que ficará sem punição? Você não ficará sem punição; você beberá, sim.  
<verse eid="JER 49:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 49:13"/>Pois por mim mesmo jurei”, diz o SENHOR, “que Bozra se tornará espanto, vergonha, zombaria e maldição; e todas as suas cidades ficarão em ruínas para sempre”.  
<verse eid="JER 49:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 49:14"/>Ouvi uma notícia da parte do SENHOR: um mensageiro foi enviado às nações, dizendo: “Juntem-se, venham contra Edom; levantem-se para a guerra”.    
<verse eid="JER 49:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 49:15"/>“Porque eu farei de você pequeno entre as nações e desprezado entre os povos.  
<verse eid="JER 49:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 49:16"/>O terror que você inspira o enganou, e o orgulho do seu coração o iludiu; você mora nas fendas das rochas, ocupa o alto dos montes; ainda que levante o seu ninho como a águia, de lá eu o derrubarei”, diz o SENHOR.  
<verse eid="JER 49:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 49:17"/>"Edom se tornará motivo de horror; todo o que passar por ela ficará espantado e assobiará por causa de todas as suas feridas.
<verse eid="JER 49:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 49:18"/>Como na destruição de Sodoma e Gomorra e de suas cidades vizinhas”, diz o SENHOR, “ninguém habitará ali, e nenhum ser humano ficará ali, nem por pouco tempo”.  
<verse eid="JER 49:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 49:19"/>De repente, como um leão que sobe das matas do Jordão contra pastos seguros, assim, de repente, farei um inimigo correr sobre Edom; eu os expulsarei da terra, e colocarei nela a quem eu escolher; quem poderá me pedir contas? Que pastor poderá resistir ao meu propósito?”.
<verse eid="JER 49:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 49:20"/>Portanto, ouçam o plano do SENHOR contra Edom e o que ele decidiu contra os moradores de Temã: até os menores do rebanho serão arrastados; e as pastagens ficarão desoladas por causa deles.  
<verse eid="JER 49:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 49:21"/>Ao estrondo da queda deles, a terra tremerá; e o clamor se ouvirá até o mar Vermelho.  
<verse eid="JER 49:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 49:22"/>Vejam: ele sobe e voa como águia; abre as asas sobre Bozra; naquele dia, o coração dos valentes de Edom será como o coração de mulher em dores de parto.
<verse eid="JER 49:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 49:23"/>Acerca de Damasco: “Hamate e Arpade se envergonham, porque ouviram más notícias; desfazem-se de medo; há inquietação como no mar, que não pode se acalmar.  
<verse eid="JER 49:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 49:24"/>Damasco perdeu a força; voltou-se para fugir; o pavor a tomou; angústia e dores a agarraram, como as de mulher que dá à luz.
<verse eid="JER 49:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 49:25"/>Como foi abandonada a cidade celebrada, a cidade da minha alegria!
<verse eid="JER 49:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 49:26"/>Por isso, seus jovens cairão nas praças, e todos os homens de guerra serão silenciados naquele dia”, diz o SENHOR dos Exércitos.  
<verse eid="JER 49:26"/><verse number="27" style="v" sid="JER 49:27"/>“Acenderei fogo nos muros de Damasco, e ele consumirá os palácios de Ben-Hadade”.  
<verse eid="JER 49:27"/><verse number="28" style="v" sid="JER 49:28"/>Acerca de Quedar e dos reinos de Hazor, que Nabucodonosor, rei da Babilônia, feriu: assim diz o SENHOR: “Levantem-se, subam contra Quedar e destruam os filhos do Oriente.  
<verse eid="JER 49:28"/><verse number="29" style="v" sid="JER 49:29"/>Tomem as suas tendas e os seus rebanhos; levem as suas cortinas e todos os seus utensílios; levem também os seus camelos; e clamem contra eles: ‘Terror por todos os lados!’.
<verse eid="JER 49:29"/><verse number="30" style="v" sid="JER 49:30"/>Corram, afastem-se para o interior do deserto e procurem refúgio entre as rochas, moradores de Hazor”, diz o SENHOR. “Pois Nabucodonosor, rei da Babilônia, elaborou um plano contra vocês e decidiu destruir por completo a sua terra.
<verse eid="JER 49:30"/><verse number="31" style="v" sid="JER 49:31"/>Assim diz o SENHOR a Nabucodonosor: “Levante-se, suba contra uma nação tranquila, que vive sem medo; ela não tem portas nem trancas; mora isolada.  
<verse eid="JER 49:31"/><verse number="32" style="v" sid="JER 49:32"/>Os camelos deles serão tomados como despojo, e as grandes manadas se tornarão espólio; espalharei ao vento os que raspam a cabeça, e de todos os lados farei vir a ruína sobre eles”, declara o SENHOR.  
<verse eid="JER 49:32"/><verse number="33" style="v" sid="JER 49:33"/>"Hazor se tornará morada de chacais, uma desolação para sempre; ninguém habitará ali, e nenhum ser humano ficará ali".  
<verse eid="JER 49:33"/><verse number="34" style="v" sid="JER 49:34"/>Esta mensagem do SENHOR contra Elão foi entregue a Jeremias no começo do reinado de Zedequias, rei de Judá:
<verse eid="JER 49:34"/><verse number="35" style="v" sid="JER 49:35"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Eu quebrarei o arco de Elão, a força principal do seu poder.  
<verse eid="JER 49:35"/><verse number="36" style="v" sid="JER 49:36"/>Trarei sobre Elão os quatro ventos, dos quatro cantos do céu; eu os espalharei por todos esses ventos; e não haverá nação para onde não cheguem fugitivos de Elão.  
<verse eid="JER 49:36"/><verse number="37" style="v" sid="JER 49:37"/>Farei Elão tremer diante dos seus inimigos e diante dos que procuram tirar-lhes a vida; trarei sobre eles o mal, o ardor da minha ira”, diz o SENHOR; “e enviarei a espada atrás deles, até que eu os consuma.  
<verse eid="JER 49:37"/><verse number="38" style="v" sid="JER 49:38"/>Porei o meu trono em Elão”, diz o SENHOR, “e destruirei o rei e os príncipes daquela terra.  
<verse eid="JER 49:38"/><verse number="39" style="v" sid="JER 49:39"/>Mas, no futuro, restaurarei a situação de Elão”, declara o SENHOR.
<verse eid="JER 49:39"/><verse eid="JER 49:39"/></para>
  <chapter eid="JER 49"/>
  <chapter number="50" style="c" sid="JER 50"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 50:1"/>Esta é a palavra do SENHOR contra a Babilônia e contra a terra dos babilônios, anunciada por Jeremias, o profeta.  
<verse eid="JER 50:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 50:2"/>“Divulguem entre as nações; levantem um estandarte e proclamem sem ocultar nada. Digam: ‘Babilônia foi tomada; Merodaque será envergonhado; suas imagens foram humilhadas e seus ídolos ficaram aterrados’.
<verse eid="JER 50:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 50:3"/>Uma nação do Norte se levantará contra a Babilônia; o ataque será tão forte que a terra ficará devastada, sem moradores, nem pessoas nem animais.  
<verse eid="JER 50:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 50:4"/>“Quando isso acontecer”, declara o SENHOR, “Israel e Judá voltarão juntos; virão chorando, arrependidos, buscando o SENHOR, seu Deus.
<verse eid="JER 50:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 50:5"/>Perguntarão pelo caminho de Sião e seguirão para lá; dirão uns aos outros: 'Venham, unamo-nos ao SENHOR por uma aliança eterna, que jamais será quebrada'.  
<verse eid="JER 50:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 50:6"/>“Meu povo tem sido como ovelhas perdidas; seus pastores as desviaram e as fizeram vagar pelos montes; andaram por colinas e esqueceram o antigo aprisco.  
<verse eid="JER 50:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 50:7"/>Quem as encontrava as devorava; seus inimigos diziam: 'Não somos culpados, pois eles pecaram contra o SENHOR, morada da justiça e esperança de seus pais'.  
<verse eid="JER 50:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 50:8"/>Saiam da Babilônia, deixem a terra dos babilônios; sejam como os bodes que vão à frente do rebanho.  
<verse eid="JER 50:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 50:9"/>Vejam: reunirei povos do Norte para atacar a Babilônia; ela será conquistada; seus arqueiros são hábeis e não erram o alvo.
<verse eid="JER 50:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 50:10"/>A Babilônia será saqueada; todos os saqueadores sairão satisfeitos”, diz o SENHOR.  
<verse eid="JER 50:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 50:11"/>“Vocês se alegraram ao ferir o meu povo; saltaram como bezerros bem nutridos e relincharam como cavalos soltos.
<verse eid="JER 50:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 50:12"/>Contudo, sua mãe será envergonhada; a que os gerou ficará humilhada; a Babilônia se tornará a menor das nações, terra seca e desolada.  
<verse eid="JER 50:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 50:13"/>Pela ira do SENHOR, não será mais habitada; será ruína para sempre; quem passar por ela se espantará e zombará de sua queda.
<verse eid="JER 50:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 50:14"/>“Preparem-se ao redor da Babilônia; arqueiros, armem-se e atirem sem cessar, pois ela pecou contra o SENHOR.  
<verse eid="JER 50:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 50:15"/>Cerquem a cidade e gritem de todos os lados; ela se rende; suas torres caem e seus muros desabam; é a vingança do SENHOR: façam a ela o que fez aos outros.  
<verse eid="JER 50:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 50:16"/>Eliminem da Babilônia o lavrador e o ceifeiro no tempo da colheita; por causa da espada inimiga, cada estrangeiro fuja para sua terra.
<verse eid="JER 50:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 50:17"/>“Israel é um rebanho disperso, afugentado por leões; primeiro o rei da Assíria o devorou; depois Nabucodonosor, rei da Babilônia, esmagou seus ossos”.  
<verse eid="JER 50:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 50:18"/>Por isso, assim diz o SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel: “Castigarei o rei da Babilônia e sua terra, como castiguei o rei da Assíria.  
<verse eid="JER 50:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 50:19"/>Trarei Israel de volta à sua terra; ele pastará no Carmelo e em Basã; se saciará nos montes de Efraim e Gileade.  
<verse eid="JER 50:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 50:20"/>“Naqueles dias”, diz o SENHOR, “não se achará culpa em Israel nem pecado em Judá, pois perdoarei o remanescente que preservei.
<verse eid="JER 50:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 50:21"/>“Avancem e ataquem a terra de Merataim; ataquem Pecode; destruam e exterminem conforme ordenei”, declara o SENHOR.  
<verse eid="JER 50:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 50:22"/>Façam a terra ouvir o clamor da guerra e o estrondo da destruição.  
<verse eid="JER 50:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 50:23"/>Como foi quebrado o martelo de toda a terra! A Babilônia tornou-se espanto entre as nações.  
<verse eid="JER 50:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 50:24"/>Armei uma armadilha para você, Babilônia, e você caiu sem perceber; foi apanhada por se levantar contra o SENHOR.  
<verse eid="JER 50:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 50:25"/>O SENHOR abriu seu arsenal e tirou as armas de sua ira, pois o Soberano, o SENHOR dos Exércitos, executa sua obra na terra da Babilônia.  
<verse eid="JER 50:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 50:26"/>Venham contra ela de todos os lados; arrombem seus celeiros; façam dela um monte de ruínas; destruam-na por completo.  
<verse eid="JER 50:26"/><verse number="27" style="v" sid="JER 50:27"/>Matem todos os seus jovens guerreiros; que nenhum escape; chegou o dia do castigo; desçam como bois ao matadouro.  
<verse eid="JER 50:27"/><verse number="28" style="v" sid="JER 50:28"/>O meu povo escapou e voltou a Sião para anunciar a vingança do SENHOR por causa do seu templo.  
<verse eid="JER 50:28"/><verse number="29" style="v" sid="JER 50:29"/>“Reúnam arqueiros contra a Babilônia; cerquem a cidade para que ninguém saia; retribuam conforme suas obras, pois desafiou o SENHOR, o Santo de Israel.  
<verse eid="JER 50:29"/><verse number="30" style="v" sid="JER 50:30"/>Seus jovens cairão nas ruas, e todos os guerreiros se calarão naquele dia”, diz o SENHOR.  
<verse eid="JER 50:30"/><verse number="31" style="v" sid="JER 50:31"/>“Eu estou contra você, cidade soberba”, diz o Soberano, o SENHOR dos Exércitos; “chegou o seu tempo, o dia do castigo.  
<verse eid="JER 50:31"/><verse number="32" style="v" sid="JER 50:32"/>Nesse dia, você cairá e não haverá quem a levante; porei fogo em suas cidades, e ninguém apagará as chamas".
<verse eid="JER 50:32"/><verse number="33" style="v" sid="JER 50:33"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Israel e Judá são oprimidos; seus opressores os retêm e não os deixam voltar.
<verse eid="JER 50:33"/><verse number="34" style="v" sid="JER 50:34"/>Mas o Redentor deles é forte; seu nome é o SENHOR dos Exércitos; ele defenderá sua causa, dará descanso à terra deles e inquietará os moradores da Babilônia.  
<verse eid="JER 50:34"/><verse number="35" style="v" sid="JER 50:35"/>A espada vem sobre os babilônios”, diz o SENHOR, “sobre a Babilônia, seus príncipes e seus sábios.  
<verse eid="JER 50:35"/><verse number="36" style="v" sid="JER 50:36"/>A espada cairá sobre os falsos profetas; eles se tornarão insensatos; também virá contra os guerreiros mais fortes, e o medo os dominará.  
<verse eid="JER 50:36"/><verse number="37" style="v" sid="JER 50:37"/>A espada virá sobre carros e cavalos; sobre os estrangeiros no meio dela, que se tornarão fracos; seus tesouros serão tomados.
<verse eid="JER 50:37"/><verse number="38" style="v" sid="JER 50:38"/>A seca atingirá suas águas, que secarão; pois é terra de ídolos, e o povo enlouqueceu com imagens terríveis.  
<verse eid="JER 50:38"/><verse number="39" style="v" sid="JER 50:39"/>“Por isso, animais do deserto habitarão ali; avestruzes farão ninho; nunca mais será povoada.  
<verse eid="JER 50:39"/><verse number="40" style="v" sid="JER 50:40"/>Assim como Deus destruiu Sodoma e Gomorra", diz o SENHOR, "a Babilônia ficará deserta para sempre.  
<verse eid="JER 50:40"/><verse number="41" style="v" sid="JER 50:41"/>“Vejam: um povo vem do Norte; muitas nações e reis distantes se levantam.  
<verse eid="JER 50:41"/><verse number="42" style="v" sid="JER 50:42"/>Os soldados empunham arcos e lanças; são cruéis e sem compaixão; o ruído deles é como o mar; montam cavalos em ordem para atacar a Babilônia.
<verse eid="JER 50:42"/><verse number="43" style="v" sid="JER 50:43"/>Ao ouvir a notícia, o rei da Babilônia perdeu a coragem; foi tomado de angústia, como mulher em dores de parto.  
<verse eid="JER 50:43"/><verse number="44" style="v" sid="JER 50:44"/>Como um leão que sai da mata do Jordão rumo aos pastos verdejantes, assim eu expulsarei de repente a Babilônia de sua terra. Quem é o escolhido que designarei para isso? Quem pode se comparar a mim e me desafiar? E que pastor seria capaz de resistir à minha ação?".
<verse eid="JER 50:44"/><verse number="45" style="v" sid="JER 50:45"/>Ouçam o desígnio do SENHOR contra a Babilônia: até os menores serão arrastados; as pastagens ficarão devastadas; todos se espantarão com sua queda.  
<verse eid="JER 50:45"/><verse number="46" style="v" sid="JER 50:46"/>A terra tremerá com a queda da Babilônia, e seu clamor será ouvido entre os povos. 
<verse eid="JER 50:46"/><verse eid="JER 50:46"/></para>
  <chapter eid="JER 50"/>
  <chapter number="51" style="c" sid="JER 51"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 51:1"/>Assim diz o SENHOR: “Vejam, enviarei o vento da destruição sobre Babilônia e sobre toda a sua terra.  
<verse eid="JER 51:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 51:2"/>Enviarei inimigos contra Babilônia; eles peneirarão a terra dos babilônios como se peneira o trigo; a Babilônia será palha que o vento levará. Será cercada por soldados inimigos; 
<verse eid="JER 51:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 51:3"/>as flechas dos adversários ferirão os arqueiros e os guerreiros da Babilônia, rompendo suas couraças. Ninguém escapará; jovens e velhos, todo o seu exército será aniquilado e cairá sem vida.  
<verse eid="JER 51:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 51:4"/>Os defensores da cidade tombarão nas ruas; os soldados babilônios ficarão espalhados sobre a terra.  
<verse eid="JER 51:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 51:5"/>Israel e Judá não foram deixados como viúvas pelo seu Deus, o SENHOR dos Exércitos; mas a terra da Babilônia está cheia de culpa diante do Santo de Israel.  
<verse eid="JER 51:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 51:6"/>“Fujam da Babilônia para salvar a vida; não fiquem na cidade, pois ali cairá o castigo pelos pecados que a Babilônia cometeu. Chegou o tempo da vingança do SENHOR; ele dará à Babilônia o castigo que merece.
<verse eid="JER 51:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 51:7"/>A Babilônia foi como uma taça de ouro nas mãos do SENHOR; nela as nações beberam o vinho da sua ira e foram destruídas.
<verse eid="JER 51:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 51:8"/>Mas agora, de repente, é a vez da Babilônia ficar arruinada; chorem por ela, busquem remédio para suas feridas; talvez ainda haja cura.  
<verse eid="JER 51:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 51:9"/>"'Tentamos curar a Babilônia, mas não há remédio para sua doença; estrangeiros, saiam da cidade; cada um volte para sua terra. Os crimes da Babilônia são grandes; o castigo do SENHOR virá do alto, tão alto quanto as nuvens.  
<verse eid="JER 51:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 51:10"/>“'O SENHOR está vingando o nosso sofrimento; ele faz justiça. Venham a Jerusalém e anunciem o que o SENHOR, nosso Deus, fez!'
<verse eid="JER 51:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 51:11"/>"Afiem as pontas das flechas; preparem os escudos; o SENHOR pôs no coração dos reis dos medos o desejo de atacar Babilônia. Eles querem destruir a cidade; assim o SENHOR executará sua vingança pela ruína do seu templo.  
<verse eid="JER 51:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 51:12"/>Levantem a bandeira de ataque sobre o mastro; coloquem sentinelas e reforcem a guarda; preparem emboscadas e não deixem ninguém sair. O SENHOR cumpriu tudo o que prometeu contra Babilônia.  
<verse eid="JER 51:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 51:13"/>Você, Babilônia, cortada por rios e canais, cidade de grande comércio e cheia de tesouros, saiba que chegou a hora do seu castigo por sua sede de riquezas.  
<verse eid="JER 51:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 51:14"/>O SENHOR dos Exércitos jurou por si mesmo: Babilônia será invadida pelos soldados inimigos. Eles encherão a cidade como gafanhotos enchem um campo; gritarão de alegria pela vitória como os que pisam uvas no lagar.
<verse eid="JER 51:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 51:15"/>"Deus criou a terra com seu poder; firmou o mundo com sua sabedoria; pela sua inteligência estendeu os céus.  
<verse eid="JER 51:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 51:16"/>Ao som do trovão, as chuvas caem; as águas sobem em vapor; ele faz os relâmpagos para as tempestades e tira o vento de seus depósitos.  
<verse eid="JER 51:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 51:17"/>"O homem, porém, não tem sabedoria; é tolo. Quem faz ídolos para adorá‑los ficará envergonhado, porque essas imagens não têm vida; são pura ilusão e não têm fôlego.
<verse eid="JER 51:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 51:18"/>Os ídolos são inúteis e motivo de escárnio; Deus, no tempo certo, os destruirá.  
<verse eid="JER 51:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 51:19"/>Mas o Deus de Israel não é como os ídolos; ele é o Criador de tudo e escolheu Israel por seu povo; o nome do nosso Deus é o SENHOR dos Exércitos.  
<verse eid="JER 51:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 51:20"/>"Você, Babilônia, foi meu martelo e minha espada; por seu intermédio quebrei nações e destruí muitos reinos.  
<verse eid="JER 51:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 51:21"/>Com você parti o cavalo e seu cavaleiro, os carros de guerra e seus condutores.  
<verse eid="JER 51:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 51:22"/>Usei você para destruir o homem, a mulher, o velho e o jovem, o rapaz e a moça.
<verse eid="JER 51:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 51:23"/>Usei você para arruinar pastores e rebanhos, o lavrador e o boi do arado, autoridades e governadores.  
<verse eid="JER 51:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 51:24"/>Mas agora chegou o tempo de você pagar por todos os seus pecados e maldades cometidos em Sião contra o meu povo; todos os moradores da sua terra pagarão por seus crimes", diz o SENHOR.  
<verse eid="JER 51:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 51:25"/>“Eu sou seu inimigo, reino que destrói nações”, diz o SENHOR; “estenderei minha mão contra você e a arrancarei dos seus alicerces; farei de você um reino consumido pelo fogo.  
<verse eid="JER 51:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 51:26"/>Depois do meu castigo, as grandes pedras com que você foi edificada ficarão tão quebradas que não servirão para construir uma casa pequena; você será um monte eterno de ruínas" diz o SENHOR.
<verse eid="JER 51:26"/><verse number="27" style="v" sid="JER 51:27"/>“Toquem a trombeta e façam sinal a todos os povos da terra; convoquem os exércitos que virão atacar Babilônia. Chamem os reinos de Ararate, Mini e Asquenaz; escolham um comandante para os batalhões; tragam milhares de cavalos para carros e cavalaria, como enxame de gafanhotos.  
<verse eid="JER 51:27"/><verse number="28" style="v" sid="JER 51:28"/>Reúnam contra ela os exércitos dos reis da Média com seus governadores; venham as nações pequenas com seus oficiais, indicados pelo rei da Média.  
<verse eid="JER 51:28"/><verse number="29" style="v" sid="JER 51:29"/>A terra treme e se agita de dor, porque os planos do SENHOR contra Babilônia permanecem firmes; ela será destruída e se tornará deserto onde ninguém habitará.  
<verse eid="JER 51:29"/><verse number="30" style="v" sid="JER 51:30"/>Os valentes da Babilônia abandonaram a luta e se esconderam nas fortalezas; perderam a coragem e ficaram fracos como mulheres; os inimigos arrombaram os portões e incendiaram as casas.  
<verse eid="JER 51:30"/><verse number="31" style="v" sid="JER 51:31"/>Mensageiros correm de toda parte para anunciar ao rei que a capital foi dominada pelo inimigo.  
<verse eid="JER 51:31"/><verse number="32" style="v" sid="JER 51:32"/>Dizem que não se pode fugir pelos canais rasos do Eufrates, pois o inimigo os tomou; as fortalezas ardem e os soldados fogem apavorados".
<verse eid="JER 51:32"/><verse number="33" style="v" sid="JER 51:33"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: “O que faço com Babilônia é preparar um terreiro para separar o trigo da palha; em breve começará a colheita”.  
<verse eid="JER 51:33"/><verse number="34" style="v" sid="JER 51:34"/>Os judeus escravos na Babilônia clamam: “Nabucodonosor, rei da Babilônia, nos devorou, nos esmagou e nos deixou sem forças; nos engoliu como um monstro e saciou-se com nossas riquezas, depois nos vomitou.
<verse eid="JER 51:34"/><verse number="35" style="v" sid="JER 51:35"/>Tomara que as maldades que a Babilônia fez a Judá sejam retribuídas; tomara que o sangue dos judeus mortos seja vingado com o sangue dos babilônios”, diz Jerusalém.  
<verse eid="JER 51:35"/><verse number="36" style="v" sid="JER 51:36"/>Por isso, assim diz o SENHOR: “Eu cuidarei do seu caso; serei seu advogado e vingarei o sofrimento que sofreram. Secarei o Eufrates e deixarei vazias as suas fontes; 
<verse eid="JER 51:36"/><verse number="37" style="v" sid="JER 51:37"/>transformarei Babilônia num monte de ruínas. Ela servirá de toca para chacais; será motivo de pavor e escárnio; ficará deserta para sempre.
<verse eid="JER 51:37"/><verse number="38" style="v" sid="JER 51:38"/>Quando se reúnem em festas e bebem demais, os babilônios se mostram fortes como leões.  
<verse eid="JER 51:38"/><verse number="39" style="v" sid="JER 51:39"/>Mas quando estiverem embriagados, prepararei para eles outra festa: beberão o vinho do meu juízo até caírem num sono eterno, sem despertar", diz o SENHOR.  
<verse eid="JER 51:39"/><verse number="40" style="v" sid="JER 51:40"/>“Eu os levarei ao matadouro como carneiros e bodes.
<verse eid="JER 51:40"/><verse number="41" style="v" sid="JER 51:41"/>"Sesaque, a grande cidade, orgulho da terra, será tomada de surpresa e destruída; assim acontecerá com Babilônia; o mundo mal crerá em sua queda.  
<verse eid="JER 51:41"/><verse number="42" style="v" sid="JER 51:42"/>O mar invadirá Babilônia; a cidade será coberta por ondas agitadas.  
<verse eid="JER 51:42"/><verse number="43" style="v" sid="JER 51:43"/>Todas as cidades dos babilônios ficarão desertas e vazias; nem mesmo viajantes passarão por elas.  
<verse eid="JER 51:43"/><verse number="44" style="v" sid="JER 51:44"/>Castigarei Bel, o deus da Babilônia; arrancarei de sua boca tudo o que devorou; nunca mais povos virão à Babilônia para adorar esse falso deus; o muro da cidade cairá.  
<verse eid="JER 51:44"/><verse number="45" style="v" sid="JER 51:45"/>“Meu povo, saiam depressa da Babilônia; fujam do calor da ira do SENHOR!  
<verse eid="JER 51:45"/><verse number="46" style="v" sid="JER 51:46"/>Não temam ao ouvir as primeiras notícias da invasão; surgirão boatos num ano, outros boatos no ano seguinte, e depois haverá lutas entre os governantes da Babilônia.  
<verse eid="JER 51:46"/><verse number="47" style="v" sid="JER 51:47"/>Depois virão os dias em que castigarei as imagens esculpidas da Babilônia; toda a terra dos babilônios sofrerá os horrores da guerra, e o povo ficará espalhado pelas ruas, mortos sem sepultura.  
<verse eid="JER 51:47"/><verse number="48" style="v" sid="JER 51:48"/>Os céus e a terra vibrarão de alegria pela destruição da Babilônia; os destruidores virão do Norte", diz o SENHOR.
<verse eid="JER 51:48"/><verse number="49" style="v" sid="JER 51:49"/>"Assim como os exércitos da Babilônia mataram milhares de israelitas em Jerusalém e Judá, assim os babilônios morrerão aos milhares em sua terra e na própria Babilônia, a capital.  
<verse eid="JER 51:49"/><verse number="50" style="v" sid="JER 51:50"/>Fujam para longe, todos os que escaparem; não parem nem olhem para trás; lembrem-se de Jerusalém, lembrem-se do SENHOR e voltem para sua terra.  
<verse eid="JER 51:50"/><verse number="51" style="v" sid="JER 51:51"/>“Dirão: ‘Estamos envergonhados; ouvimos que estrangeiros entraram no templo do SENHOR; agora já não é santo para o SENHOR’.  
<verse eid="JER 51:51"/><verse number="52" style="v" sid="JER 51:52"/>“É verdade, tudo isso aconteceu”, diz o SENHOR; “mas em breve castigarei as imagens esculpidas; nas ruas ouvir-se-á o gemido dos feridos na guerra.  
<verse eid="JER 51:52"/><verse number="53" style="v" sid="JER 51:53"/>A Babilônia poderia erguer muros altos como o céu e fortificar-se; poderia tornar-se a mais poderosa nação do mundo; mesmo assim eu a destruirei”, diz o SENHOR.  
<verse eid="JER 51:53"/><verse number="54" style="v" sid="JER 51:54"/>“Ouçam os gritos que vêm da Babilônia; escutem o ruído da destruição na terra dos babilônios!  
<verse eid="JER 51:54"/><verse number="55" style="v" sid="JER 51:55"/>O SENHOR está destruindo Babilônia; sua voz poderosa se perde no estrondo da invasão que cobre a terra como grandes ondas do mar.  
<verse eid="JER 51:55"/><verse number="56" style="v" sid="JER 51:56"/>Grandes exércitos marcham contra Babilônia; os soldados babilônios são presos e suas armas destruídas; chegou o tempo da vingança do SENHOR, o justo castigo para Babilônia.  
<verse eid="JER 51:56"/><verse number="57" style="v" sid="JER 51:57"/>Deixarei príncipes, sábios, autoridades, governadores, capitães e soldados embriagados com o vinho do meu juízo; todos cairão em sono eterno e não despertarão, afirma o Rei, cujo nome é o SENHOR dos Exércitos.
<verse eid="JER 51:57"/><verse number="58" style="v" sid="JER 51:58"/>Assim diz o SENHOR: “Os largos muros que cercam Babilônia serão derrubados até o chão; os grandes portões serão queimados; o trabalho dos escravos de muitas nações foi em vão; o fruto de seu esforço será consumido pelo fogo”.  
<verse eid="JER 51:58"/><verse number="59" style="v" sid="JER 51:59"/>No quarto ano de Zedequias, rei de Judá, Jeremias enviou esta mensagem a Seraías, filho de Nerias e neto de Maaseias; Seraías era chefe da caravana que o rei tinha mandado à Babilônia.  
<verse eid="JER 51:59"/><verse number="60" style="v" sid="JER 51:60"/>Jeremias escreveu num rolo todas as calamidades que o SENHOR traria sobre Babilônia, reunindo ali todas as profecias anteriores.  
<verse eid="JER 51:60"/><verse number="61" style="v" sid="JER 51:61"/>Ele entregou o rolo a Seraías com esta ordem: “Quando chegares à Babilônia, lê em público tudo o que escrevi.  
<verse eid="JER 51:61"/><verse number="62" style="v" sid="JER 51:62"/>Depois dirás: ‘Ó Deus, o SENHOR prometeu destruir este lugar; prometeu deixar Babilônia sem habitante, sem animal; prometeu tornar esta terra vazia e deserta’.
<verse eid="JER 51:62"/><verse number="63" style="v" sid="JER 51:63"/>Quando terminares de ler, amarra o rolo a uma pedra e lança-o no Eufrates,  
<verse eid="JER 51:63"/><verse number="64" style="v" sid="JER 51:64"/>e diz: ‘Assim afundará Babilônia e nunca mais se levantará, por causa do terrível castigo que trarei contra ela; e seu povo cairá’”. Aqui terminam as mensagens de Jeremias.
<verse eid="JER 51:64"/><verse eid="JER 51:64"/></para>
  <chapter eid="JER 51"/>
  <chapter number="52" style="c" sid="JER 52"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="JER 52:1"/>Zedequias tinha vinte e um anos quando começou a reinar em Jerusalém, e reinou onze anos; sua mãe chamava‑se Hamutal, filha de Jeremias, de Libna.  
<verse eid="JER 52:1"/><verse number="2" style="v" sid="JER 52:2"/>Ele fez o que era mau aos olhos do SENHOR, seguindo o exemplo de Jeoaquim.  
<verse eid="JER 52:2"/><verse number="3" style="v" sid="JER 52:3"/>O SENHOR se indignou com Judá e com Jerusalém e os rejeitou de sua presença; Zedequias rebelou‑se contra o rei da Babilônia.  
<verse eid="JER 52:3"/><verse number="4" style="v" sid="JER 52:4"/>No nono ano do reinado de Zedequias, no décimo mês, Nabucodonosor, rei da Babilônia, veio com todo o seu exército contra Jerusalém; cercaram a cidade e ergueram rampas para atacar os muros.  
<verse eid="JER 52:4"/><verse number="5" style="v" sid="JER 52:5"/>Jerusalém ficou sitiada pelos babilônios até o décimo primeiro ano de Zedequias.  
<verse eid="JER 52:5"/><verse number="6" style="v" sid="JER 52:6"/>No nono dia do quarto mês, quando a fome assolava os moradores e faltava pão na cidade,  
<verse eid="JER 52:6"/><verse number="7" style="v" sid="JER 52:7"/>o muro foi rompido; o rei e os soldados fugiram de noite por uma porta pequena entre os dois muros, junto ao jardim do palácio; apesar do cerco, os soldados judeus alcançaram a estrada que vai para o Jordão.  
<verse eid="JER 52:7"/><verse number="8" style="v" sid="JER 52:8"/>Mas os babilônios perseguiram os fugitivos e prenderam o rei Zedequias nas planícies de Jericó; o pequeno grupo que o acompanhava dispersou‑se e o deixou nas mãos do inimigo.
<verse eid="JER 52:8"/><verse number="9" style="v" sid="JER 52:9"/>Levaram o rei de Judá a Ribla, na terra de Hamate, onde estava Nabucodonosor, rei da Babilônia; ali Nabucodonosor o julgou.  
<verse eid="JER 52:9"/><verse number="10" style="v" sid="JER 52:10"/>Em Ribla, o rei da Babilônia fez Zedequias ver a morte de seus filhos e dos nobres de Judá.  
<verse eid="JER 52:10"/><verse number="11" style="v" sid="JER 52:11"/>Depois mandou furar os olhos do rei de Judá; prenderam‑no com duas correntes de bronze e o levaram cativo para a Babilônia, onde permaneceu até morrer.  
<verse eid="JER 52:11"/><verse number="12" style="v" sid="JER 52:12"/>No décimo dia do quinto mês, no décimo nono ano de Nabucodonosor, rei da Babilônia, Nebuzaradã, comandante da guarda do rei da Babilônia, chegou a Jerusalém.  
<verse eid="JER 52:12"/><verse number="13" style="v" sid="JER 52:13"/>Ele incendiou o templo do SENHOR, o palácio real e todas as casas de Jerusalém; todos os edifícios importantes foram consumidos pelo fogo.  
<verse eid="JER 52:13"/><verse number="14" style="v" sid="JER 52:14"/>Os soldados de Nebuzaradã derrubaram os muros que cercavam a cidade.  
<verse eid="JER 52:14"/><verse number="15" style="v" sid="JER 52:15"/>O comandante da guarda deportou para a Babilônia os mais pobres do povo, os que tinham escapado da destruição de Jerusalém, os que se renderam ao exército babilônio, juntamente com os artesãos e os que se entregaram ao rei da Babilônia.  
<verse eid="JER 52:15"/><verse number="16" style="v" sid="JER 52:16"/>Porém Nebuzaradã deixou em Judá alguns dos mais pobres para cuidar das vinhas e arar as terras.  
<verse eid="JER 52:16"/><verse number="17" style="v" sid="JER 52:17"/>Cortaram em pedaços as colunas de bronze que ficavam à entrada do templo do SENHOR, o grande tanque de bronze e os touros que sustentavam o tanque; tudo isso foi levado para a Babilônia.  
<verse eid="JER 52:17"/><verse number="18" style="v" sid="JER 52:18"/>Também levaram para a Babilônia as panelas, as pás para recolher a cinza do altar, os apagadores de velas, as bacias, os recipientes para o pó do incenso e todos os objetos de bronze usados no serviço do templo.
<verse eid="JER 52:18"/><verse number="19" style="v" sid="JER 52:19"/>Além disso, o comandante da guarda mandou levar para sua terra os copos, os braseiros, as bacias, as panelas, os candeeiros, os recipientes para o incenso e as taças, todos os objetos de ouro e de prata.  
<verse eid="JER 52:19"/><verse number="20" style="v" sid="JER 52:20"/>O peso das duas grandes colunas de bronze, do tanque e dos touros era incalculável; essas partes do templo do SENHOR foram feitas na época do rei Salomão.  
<verse eid="JER 52:20"/><verse number="21" style="v" sid="JER 52:21"/>As colunas tinham 8 metros e 10 centímetros de altura e 5 metros e 40 centímetros de circunferência; eram ocas, e o bronze tinha quatro dedos de espessura.  
<verse eid="JER 52:21"/><verse number="22" style="v" sid="JER 52:22"/>Os dois metros superiores de cada coluna estavam ornados com romãs de bronze, trançadas ao redor da coluna.  
<verse eid="JER 52:22"/><verse number="23" style="v" sid="JER 52:23"/>Havia 96 romãs nas laterais, e na parte trançada havia 100 romãs de bronze.  
<verse eid="JER 52:23"/><verse number="24" style="v" sid="JER 52:24"/>O comandante da guarda levou também para a Babilônia o sumo sacerdote Seraías, o segundo sacerdote Sofonias e os três porteiros do templo.  
<verse eid="JER 52:24"/><verse number="25" style="v" sid="JER 52:25"/>Prendeu ainda um dos comandantes do exército judeu, sete conselheiros reais, o secretário responsável pelo alistamento e 60 homens importantes que se escondiam na cidade.  
<verse eid="JER 52:25"/><verse number="26" style="v" sid="JER 52:26"/>Nebuzaradã, comandante da guarda, conduziu todas essas pessoas até Nabucodonosor, em Ribla.  
<verse eid="JER 52:26"/><verse number="27" style="v" sid="JER 52:27"/>Em Ribla, na terra de Hamate, o rei ordenou que fossem executados; assim se cumpriu a deportação dos judeus para a Babilônia.  
<verse eid="JER 52:27"/><verse number="28" style="v" sid="JER 52:28"/>No sétimo ano do reinado de Nabucodonosor, Nebuzaradã levou ao exílio 3.023 judeus.  
<verse eid="JER 52:28"/><verse number="29" style="v" sid="JER 52:29"/>No décimo oitavo ano, 832 pessoas de Jerusalém tiveram o mesmo destino.
<verse eid="JER 52:29"/><verse number="30" style="v" sid="JER 52:30"/>No vigésimo terceiro ano, Nabucodonosor enviou Nebuzaradã a Judá, e ele levou mais 745 judeus para a Babilônia; ao todo foram 4.600.  
<verse eid="JER 52:30"/><verse number="31" style="v" sid="JER 52:31"/>No trigésimo sétimo ano do exílio do rei Jeoaquim de Judá, no vigésimo quinto dia do décimo segundo mês, no ano em que Evil‑Merodaque se tornou rei da Babilônia, libertou‑se Jeoaquim da prisão.  
<verse eid="JER 52:31"/><verse number="32" style="v" sid="JER 52:32"/>Evil‑Merodaque foi bondoso com Jeoaquim e deu‑lhe lugar de honra entre os reis que viviam na Babilônia.  
<verse eid="JER 52:32"/><verse number="33" style="v" sid="JER 52:33"/>Jeoaquim recebeu roupas novas e belas e participou das refeições no palácio real até o dia de sua morte.  
<verse eid="JER 52:33"/><verse number="34" style="v" sid="JER 52:34"/>Além disso, o rei da Babilônia lhe concedeu uma pensão diária até o fim da sua vida.
<verse eid="JER 52:34"/></para>
  <chapter eid="JER 52"/>
</usx>
