<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.1">
<book code="LUK" style="id">- Lucas -</book>
<para style="h">Lucas</para>
<para style="toc1">Lucas</para>
<para style="toc2">Lucas</para>
<para style="mt1">Lucas</para>
<chapter number="1" style="c" sid="LUK 1" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 1:1"/>Uma vez que muitos se dedicaram a escrever uma narração dos acontecimentos que se cumpriram entre nós,<verse eid="LUK 1:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="LUK 1:2"/>conforme nos entregaram os que, desde o princípio, foram testemunhas oculares e servos da palavra,<verse eid="LUK 1:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="LUK 1:3"/>também me pareceu bem, depois de acurada investigação de tudo desde o começo, escrever-lhe um relato ordenado, excelentíssimo Teófilo,<verse eid="LUK 1:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="LUK 1:4"/>para que tenha certeza das verdades que lhe foram ensinadas.<verse eid="LUK 1:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="LUK 1:5"/>Nos dias de Herodes, rei da Judeia, havia um sacerdote chamado Zacarias, que pertencia ao grupo sacerdotal de Abias. Isabel, sua esposa, era descendente das filhas de Arão.<verse eid="LUK 1:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="LUK 1:6"/>Zacarias e Isabel eram justos diante de Deus, obedecendo de modo irrepreensível a todos os mandamentos e preceitos do Senhor.<verse eid="LUK 1:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="LUK 1:7"/>Não tinham filho, porque Isabel era estéril, e ambos já tinham idade avançada.<verse eid="LUK 1:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="LUK 1:8"/>Certo dia, enquanto servia diante de Deus como sacerdote no grupo de seu turno,<verse eid="LUK 1:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="LUK 1:9"/>Zacarias foi escolhido por sorteio, segundo o costume dos sacerdotes, para entrar no santuário do Senhor e queimar incenso.<verse eid="LUK 1:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="LUK 1:10"/>Enquanto o incenso era queimado, toda a multidão do povo orava do lado de fora.<verse eid="LUK 1:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="LUK 1:11"/>Então um anjo do Senhor lhe apareceu, à direita do altar do incenso.<verse eid="LUK 1:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="LUK 1:12"/>Ao vê-lo, Zacarias ficou abalado, e o medo tomou conta dele.<verse eid="LUK 1:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="LUK 1:13"/>O anjo, porém, lhe disse: “Não tenha medo, Zacarias, pois sua oração foi ouvida. Isabel, sua esposa, lhe dará um filho, e você lhe dará o nome de João.<verse eid="LUK 1:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="LUK 1:14"/>Você terá grande alegria e satisfação, e muitos se alegrarão com o nascimento dele,<verse eid="LUK 1:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="LUK 1:15"/>pois será grande diante do Senhor. Ele não beberá vinho nem bebida forte, e será cheio do Espírito Santo já desde o ventre de sua mãe.<verse eid="LUK 1:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="LUK 1:16"/>Fará muitos dos filhos de Israel voltarem ao Senhor, seu Deus.<verse eid="LUK 1:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="LUK 1:17"/>Ele irá adiante do Senhor, no espírito e no poder de Elias, para converter o coração dos pais aos filhos, e os desobedientes, à sabedoria dos justos, deixando o povo preparado para a vinda do Senhor".<verse eid="LUK 1:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="LUK 1:18"/>Zacarias perguntou ao anjo: "Como posso ter certeza disso? Sou um homem velho, e minha esposa já passou da idade de ter filhos".<verse eid="LUK 1:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="LUK 1:19"/>O anjo respondeu: "Eu sou Gabriel, o que está sempre diante de Deus, e fui enviado para falar com você e anunciar estas boas-novas.<verse eid="LUK 1:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="LUK 1:20"/>Agora você ficará mudo e só poderá falar quando isso acontecer, porque não acreditou em minhas palavras, que se cumprirão no devido tempo".<verse eid="LUK 1:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="LUK 1:21"/>O povo esperava por Zacarias, estranhando por que ele demorava para sair do santuário.<verse eid="LUK 1:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="LUK 1:22"/>Quando saiu, não conseguia falar com eles, e perceberam que ele havia tido uma visão no santuário. Zacarias fazia sinais e permanecia mudo.<verse eid="LUK 1:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="LUK 1:23"/>Terminados os dias de seu serviço, ele foi para casa.<verse eid="LUK 1:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="LUK 1:24"/>Depois de algum tempo, Isabel, sua esposa, ficou grávida e se escondeu em casa por cinco meses.<verse eid="LUK 1:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="LUK 1:25"/>"Esse foi o favor que o Senhor me concedeu nos dias em que olhou para mim e levou minha humilhação perante o povo!", dizia ela.<verse eid="LUK 1:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="LUK 1:26"/>No sexto mês, o anjo Gabriel foi enviado por Deus a Nazaré, uma cidade da Galileia,<verse eid="LUK 1:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="LUK 1:27"/>a uma virgem de nome Maria, prometida em casamento a um homem chamado José, descendente de Davi.<verse eid="LUK 1:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="LUK 1:28"/>E, entrando onde ela estava, o anjo disse: “Alegre-se, mulher agraciada! O Senhor está com você!”.<verse eid="LUK 1:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="LUK 1:29"/>Muito perturbada com essas palavras, Maria ficou pensando no que poderia significar essa saudação.<verse eid="LUK 1:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="LUK 1:30"/>Então, o anjo lhe disse: "Não tenha medo, Maria, pois você encontrou favor diante de Deus.<verse eid="LUK 1:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="LUK 1:31"/>Você ficará grávida, dará à luz um filho e o chamará Jesus.<verse eid="LUK 1:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="LUK 1:32"/>Ele será grande e será chamado Filho do Altíssimo, e o Senhor Deus lhe dará o trono de seu pai Davi,<verse eid="LUK 1:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="LUK 1:33"/>e ele reinará sobre o povo de Jacó para sempre; seu reino não terá fim".<verse eid="LUK 1:33"/></para>
<para style="p"><verse number="34" style="v" sid="LUK 1:34"/>Maria perguntou ao anjo: "Como isso acontecerá, se sou virgem?".<verse eid="LUK 1:34"/></para>
<para style="p"><verse number="35" style="v" sid="LUK 1:35"/>O anjo respondeu: "O Espírito Santo virá sobre você, e o poder do Altíssimo a envolverá com a sombra dele; por isso o santo que há de nascer será chamado Filho de Deus.<verse eid="LUK 1:35"/></para>
<para style="p"><verse number="36" style="v" sid="LUK 1:36"/>Sua parenta Isabel, aquela que diziam ser estéril, também ficou grávida na velhice e está no sexto mês de gestação.<verse eid="LUK 1:36"/></para>
<para style="p"><verse number="37" style="v" sid="LUK 1:37"/>Porque nada é impossível para Deus".<verse eid="LUK 1:37"/></para>
<para style="p"><verse number="38" style="v" sid="LUK 1:38"/>Então Maria disse: "Aqui está a serva do Senhor; que se cumpra em mim tudo que foi dito a meu respeito". E o anjo a deixou.<verse eid="LUK 1:38"/></para>
<para style="p"><verse number="39" style="v" sid="LUK 1:39"/>Levantando-se Maria naqueles dias, foi apressadamente a uma cidade da região montanhosa da Judeia,<verse eid="LUK 1:39"/></para>
<para style="p"><verse number="40" style="v" sid="LUK 1:40"/>entrou na casa de Zacarias e saudou Isabel.<verse eid="LUK 1:40"/></para>
<para style="p"><verse number="41" style="v" sid="LUK 1:41"/>Ao ouvir a saudação de Maria, o bebê se agitou no ventre de Isabel, e esta ficou cheia do Espírito Santo.<verse eid="LUK 1:41"/></para>
<para style="p"><verse number="42" style="v" sid="LUK 1:42"/>Isabel exclamou em voz alta: "Bendita é você entre as mulheres, e bendito é o fruto de seu ventre!<verse eid="LUK 1:42"/></para>
<para style="p"><verse number="43" style="v" sid="LUK 1:43"/>E por que tenho a grande honra de receber a visita da mãe de meu Senhor?<verse eid="LUK 1:43"/></para>
<para style="p"><verse number="44" style="v" sid="LUK 1:44"/>Assim que sua saudação chegou aos meus ouvidos, o bebê em meu ventre se agitou de alegria!<verse eid="LUK 1:44"/></para>
<para style="p"><verse number="45" style="v" sid="LUK 1:45"/>Bem-aventurada a que creu, pois se cumprirá o que o Senhor lhe disse".<verse eid="LUK 1:45"/></para>
<para style="p"><verse number="46" style="v" sid="LUK 1:46"/>Maria respondeu: "Minha alma engrandece ao Senhor<verse eid="LUK 1:46"/></para>
<para style="p"><verse number="47" style="v" sid="LUK 1:47"/>e meu espírito se alegra em Deus, meu Salvador!<verse eid="LUK 1:47"/></para>
<para style="p"><verse number="48" style="v" sid="LUK 1:48"/>Porque atentou para a humildade de sua serva e, de agora em diante, todas as gerações me chamarão bem-aventurada,<verse eid="LUK 1:48"/></para>
<para style="p"><verse number="49" style="v" sid="LUK 1:49"/>pois o Poderoso fez grandes coisas por mim, e santo é o seu nome.<verse eid="LUK 1:49"/></para>
<para style="p"><verse number="50" style="v" sid="LUK 1:50"/>E a sua misericórdia se estende aos que o temem, de geração em geração.<verse eid="LUK 1:50"/></para>
<para style="p"><verse number="51" style="v" sid="LUK 1:51"/>Agiu poderosamente com seu braço; dispersou os que, no coração, tinham pensamentos soberbos.<verse eid="LUK 1:51"/></para>
<para style="p"><verse number="52" style="v" sid="LUK 1:52"/>Derrubou dos tronos os poderosos e exaltou os humildes.<verse eid="LUK 1:52"/></para>
<para style="p"><verse number="53" style="v" sid="LUK 1:53"/>Encheu de bens os famintos e despediu de mãos vazias os ricos.<verse eid="LUK 1:53"/></para>
<para style="p"><verse number="54" style="v" sid="LUK 1:54"/>Socorreu Israel, seu servo, lembrando-se de ser misericordioso,<verse eid="LUK 1:54"/></para>
<para style="p"><verse number="55" style="v" sid="LUK 1:55"/>como prometeu aos nossos antepassados, a Abraão e a seus descendentes para sempre".<verse eid="LUK 1:55"/></para>
<para style="p"><verse number="56" style="v" sid="LUK 1:56"/>Maria ficou cerca de três meses com Isabel e depois voltou para sua casa.<verse eid="LUK 1:56"/></para>
<para style="p"><verse number="57" style="v" sid="LUK 1:57"/>Quando chegou o tempo de dar à luz, Isabel teve um filho.<verse eid="LUK 1:57"/></para>
<para style="p"><verse number="58" style="v" sid="LUK 1:58"/>Vizinhos e parentes se alegraram com ela quando ouviram falar da grande misericórdia que o Senhor lhe havia demonstrado.<verse eid="LUK 1:58"/></para>
<para style="p"><verse number="59" style="v" sid="LUK 1:59"/>No oitavo dia, foram circuncidar o menino e queriam chamá-lo de Zacarias, como seu pai.<verse eid="LUK 1:59"/></para>
<para style="p"><verse number="60" style="v" sid="LUK 1:60"/>Mas sua mãe respondeu: "De modo algum! Ele se chamará João".<verse eid="LUK 1:60"/></para>
<para style="p"><verse number="61" style="v" sid="LUK 1:61"/>Então lhe disseram: "Não há ninguém entre seus parentes com esse nome".<verse eid="LUK 1:61"/></para>
<para style="p"><verse number="62" style="v" sid="LUK 1:62"/>E fizeram sinais ao pai para saber como ele queria que o menino se chamasse.<verse eid="LUK 1:62"/></para>
<para style="p"><verse number="63" style="v" sid="LUK 1:63"/>Pedindo uma tabuinha, ele escreveu: “O nome dele é João”. E todos ficaram admirados.<verse eid="LUK 1:63"/></para>
<para style="p"><verse number="64" style="v" sid="LUK 1:64"/>No mesmo instante, a boca de Zacarias se abriu, sua língua se soltou e ele começou a falar, louvando a Deus.<verse eid="LUK 1:64"/></para>
<para style="p"><verse number="65" style="v" sid="LUK 1:65"/>Toda a vizinhança se encheu de temor, e por toda a região montanhosa da Judeia se falava sobre essas coisas.<verse eid="LUK 1:65"/></para>
<para style="p"><verse number="66" style="v" sid="LUK 1:66"/>Todos os que ouviram as guardavam no coração e perguntavam: "O que virá a ser este menino?". E a mão do Senhor estava com ele.<verse eid="LUK 1:66"/></para>
<para style="p"><verse number="67" style="v" sid="LUK 1:67"/>Então Zacarias, pai do menino, foi cheio do Espírito Santo e profetizou:<verse eid="LUK 1:67"/></para>
<para style="p"><verse number="68" style="v" sid="LUK 1:68"/>"Bendito seja o Senhor, o Deus de Israel, pois visitou e redimiu seu povo.<verse eid="LUK 1:68"/></para>
<para style="p"><verse number="69" style="v" sid="LUK 1:69"/>Suscitou para nós poderosa salvação na casa de seu servo Davi,<verse eid="LUK 1:69"/></para>
<para style="p"><verse number="70" style="v" sid="LUK 1:70"/>como havia falado por meio de seus santos profetas desde os tempos antigos,<verse eid="LUK 1:70"/></para>
<para style="p"><verse number="71" style="v" sid="LUK 1:71"/>para nos livrar de nossos inimigos e das mãos de todos os que nos odeiam,<verse eid="LUK 1:71"/></para>
<para style="p"><verse number="72" style="v" sid="LUK 1:72"/>para mostrar sua misericórdia aos nossos antepassados e lembrar-se de sua santa aliança,<verse eid="LUK 1:72"/></para>
<para style="p"><verse number="73" style="v" sid="LUK 1:73"/>o juramento que fez ao nosso pai Abraão:<verse eid="LUK 1:73"/></para>
<para style="p"><verse number="74" style="v" sid="LUK 1:74"/>conceder-nos que, livres das mãos de nossos inimigos, o sirvamos sem medo,<verse eid="LUK 1:74"/></para>
<para style="p"><verse number="75" style="v" sid="LUK 1:75"/>em santidade e justiça diante dele, todos os dias de nossa vida.<verse eid="LUK 1:75"/></para>
<para style="p"><verse number="76" style="v" sid="LUK 1:76"/>E você, menino, será chamado profeta do Altíssimo, pois irá à frente do Senhor, preparando-lhe o caminho,<verse eid="LUK 1:76"/></para>
<para style="p"><verse number="77" style="v" sid="LUK 1:77"/>para dar ao povo de Deus o conhecimento da salvação, mediante o perdão dos pecados.<verse eid="LUK 1:77"/></para>
<para style="p"><verse number="78" style="v" sid="LUK 1:78"/>Graças à profunda misericórdia de nosso Deus, o sol nascente das alturas nos visitará,<verse eid="LUK 1:78"/></para>
<para style="p"><verse number="79" style="v" sid="LUK 1:79"/>para iluminar os que vivem na escuridão e na sombra da morte, e guiar nossos pés pelo caminho da paz".<verse eid="LUK 1:79"/></para>
<para style="p"><verse number="80" style="v" sid="LUK 1:80"/>E o menino crescia e se fortalecia em espírito; e viveu no deserto até chegar o tempo de se apresentar ao povo de Israel.<verse eid="LUK 1:80"/></para>
<chapter eid="LUK 1" />
<chapter number="2" style="c" sid="LUK 2" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 2:1"/>Naqueles dias, saiu um decreto de César Augusto para que todo o mundo fosse recenseado.<verse eid="LUK 2:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="LUK 2:2"/>Esse foi o primeiro recenseamento que aconteceu enquanto Quirino era governador da Síria.<verse eid="LUK 2:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="LUK 2:3"/>E todos iam se alistar, cada um à sua própria cidade.<verse eid="LUK 2:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="LUK 2:4"/>José também foi da Galileia, da cidade de Nazaré, para Belém, na Judeia, terra natal de Davi, porque era da casa e da família de Davi,<verse eid="LUK 2:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="LUK 2:5"/>para alistar-se com Maria, que lhe estava prometida em casamento e estava grávida.<verse eid="LUK 2:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="LUK 2:6"/>Enquanto estavam ali, chegou o tempo de nascer a criança.<verse eid="LUK 2:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="LUK 2:7"/>E ela deu à luz seu primeiro filho, envolveu-o em faixas de pano e o deitou numa manjedoura, porque não havia lugar para eles na hospedaria.<verse eid="LUK 2:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="LUK 2:8"/>Havia, naquela mesma região, pastores que viviam nos campos e guardavam seu rebanho durante as vigílias da noite.<verse eid="LUK 2:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="LUK 2:9"/>Um anjo do Senhor apareceu onde eles estavam, e a glória do Senhor resplandeceu ao redor deles, e ficaram cheios de temor.<verse eid="LUK 2:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="LUK 2:10"/>E o anjo lhes disse: "Não tenham medo! Trago boas-novas de grande alegria, que serão para todo o povo.<verse eid="LUK 2:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="LUK 2:11"/>Hoje, na cidade de Davi, nasceu o Salvador, que é Cristo, o Senhor.<verse eid="LUK 2:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="LUK 2:12"/>Este será o sinal para vocês: encontrarão o bebê envolto em faixas de pano e deitado numa manjedoura".<verse eid="LUK 2:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="LUK 2:13"/>De repente, apareceu com o anjo uma grande multidão do exército celestial, louvando a Deus e dizendo:<verse eid="LUK 2:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="LUK 2:14"/>"Glória a Deus nas alturas, e paz na terra entre os homens, a quem ele quer bem".<verse eid="LUK 2:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="LUK 2:15"/>Quando os anjos se ausentaram e foram para o céu, os pastores disseram uns aos outros: "Vamos a Belém e vejamos esse acontecimento que o Senhor nos anunciou".<verse eid="LUK 2:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="LUK 2:16"/>Foram depressa para lá e encontraram Maria e José, e o bebê deitado na manjedoura.<verse eid="LUK 2:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="LUK 2:17"/>Vendo-o, contaram a todos o que o anjo havia dito sobre o menino.<verse eid="LUK 2:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="LUK 2:18"/>E todos os que ouviram a história dos pastores ficaram admirados.<verse eid="LUK 2:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="LUK 2:19"/>Maria, porém, guardava todas essas palavras e refletia sobre elas em seu coração.<verse eid="LUK 2:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="LUK 2:20"/>Então os pastores voltaram, glorificando e louvando a Deus por tudo que tinham ouvido e visto, como o anjo lhes havia anunciado.<verse eid="LUK 2:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="LUK 2:21"/>Completados oito dias para ser circuncidado, o menino foi chamado de Jesus, o nome que lhe foi dado pelo anjo antes de ele ser concebido.<verse eid="LUK 2:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="LUK 2:22"/>Cumprindo-se os dias da purificação deles, de acordo com a lei de Moisés, levaram-no a Jerusalém para apresentá-lo ao Senhor,<verse eid="LUK 2:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="LUK 2:23"/>pois está escrito na lei do Senhor: "Todo primogênito do sexo masculino será consagrado ao Senhor";<verse eid="LUK 2:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="LUK 2:24"/>e para oferecer o sacrifício de acordo com o que está escrito na lei do Senhor: "duas rolinhas ou dois pombinhos".<verse eid="LUK 2:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="LUK 2:25"/>Vivia em Jerusalém um homem chamado Simeão, justo e piedoso, que esperava a consolação de Israel; e o Espírito Santo estava sobre ele<verse eid="LUK 2:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="LUK 2:26"/>e lhe havia revelado que ele não morreria antes de ver o Cristo do Senhor.<verse eid="LUK 2:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="LUK 2:27"/>Movido pelo Espírito, foi ao templo. E, entrando os pais com o menino Jesus para apresentá-lo como a lei ordenava,<verse eid="LUK 2:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="LUK 2:28"/>Simeão tomou a criança nos braços e louvou a Deus, dizendo:<verse eid="LUK 2:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="LUK 2:29"/>"Agora, Senhor, podes levar em paz o teu servo, segundo a tua palavra;<verse eid="LUK 2:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="LUK 2:30"/>pois os meus olhos viram a tua salvação,<verse eid="LUK 2:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="LUK 2:31"/>que preparaste diante de todos os povos:<verse eid="LUK 2:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="LUK 2:32"/>luz para revelação aos gentios e para a glória de Israel, teu povo".<verse eid="LUK 2:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="LUK 2:33"/>Os pais do menino estavam admirados com as coisas que se diziam sobre ele.<verse eid="LUK 2:33"/></para>
<para style="p"><verse number="34" style="v" sid="LUK 2:34"/>Simeão os abençoou e disse a Maria, mãe de Jesus: "Este menino está destinado a causar a queda e a ascensão de muitos em Israel e a ser alvo de contradição<verse eid="LUK 2:34"/></para>
<para style="p"><verse number="35" style="v" sid="LUK 2:35"/>(e você sentirá como se uma espada lhe atravessasse a alma), para que se revelem os pensamentos de muitos corações".<verse eid="LUK 2:35"/></para>
<para style="p"><verse number="36" style="v" sid="LUK 2:36"/>Estava ali a profetisa Ana, filha de Fanuel, da tribo de Aser. Era muito idosa, havia perdido o marido depois de sete anos de casados<verse eid="LUK 2:36"/></para>
<para style="p"><verse number="37" style="v" sid="LUK 2:37"/>e permanecido viúva até os 84 anos. Nunca deixava o templo, adorando a Deus com jejuns e orações, noite e dia.<verse eid="LUK 2:37"/></para>
<para style="p"><verse number="38" style="v" sid="LUK 2:38"/>Tendo chegado ali naquela hora, dava graças a Deus e falava a respeito do menino a todos os que esperavam a redenção de Jerusalém.<verse eid="LUK 2:38"/></para>
<para style="p"><verse number="39" style="v" sid="LUK 2:39"/>Depois de terem cumprido tudo o que a lei do Senhor exigia, José e Maria voltaram para sua cidade de Nazaré, na Galileia.<verse eid="LUK 2:39"/></para>
<para style="p"><verse number="40" style="v" sid="LUK 2:40"/>O menino crescia e se fortalecia, cheio de sabedoria; e a graça de Deus estava sobre ele.<verse eid="LUK 2:40"/></para>
<para style="p"><verse number="41" style="v" sid="LUK 2:41"/>Todos os anos, seus pais iam para a festa da Páscoa, em Jerusalém.<verse eid="LUK 2:41"/></para>
<para style="p"><verse number="42" style="v" sid="LUK 2:42"/>Quando Jesus completou doze anos, eles subiram a Jerusalém, conforme o costume da festa.<verse eid="LUK 2:42"/></para>
<para style="p"><verse number="43" style="v" sid="LUK 2:43"/>Terminada a celebração, enquanto seus pais voltavam para casa, Jesus ficou em Jerusalém sem que eles percebessem.<verse eid="LUK 2:43"/></para>
<para style="p"><verse number="44" style="v" sid="LUK 2:44"/>Pensando que ele estivesse entre os companheiros de viagem, continuaram a caminhar por um dia e, então, começaram a procurá-lo entre os parentes e os conhecidos.<verse eid="LUK 2:44"/></para>
<para style="p"><verse number="45" style="v" sid="LUK 2:45"/>Não o tendo encontrado, voltaram a Jerusalém para procurá-lo.<verse eid="LUK 2:45"/></para>
<para style="p"><verse number="46" style="v" sid="LUK 2:46"/>Depois de três dias, acharam-no templo, sentado no meio dos mestres da lei, ouvindo-os e fazendo perguntas.<verse eid="LUK 2:46"/></para>
<para style="p"><verse number="47" style="v" sid="LUK 2:47"/>Todos os que o ouviam se admiravam de sua inteligência e de suas respostas.<verse eid="LUK 2:47"/></para>
<para style="p"><verse number="48" style="v" sid="LUK 2:48"/>Quando o viram, seus pais ficaram maravilhados. Sua mãe lhe disse: "Filho, por que você fez isso conosco? Seu pai e eu estávamos aflitos à sua procura".<verse eid="LUK 2:48"/></para>
<para style="p"><verse number="49" style="v" sid="LUK 2:49"/>"Por que vocês me procuravam? Não sabiam que eu devia estar na casa de meu Pai?", perguntou ele.<verse eid="LUK 2:49"/></para>
<para style="p"><verse number="50" style="v" sid="LUK 2:50"/>Mas eles não entenderam o que ele quis dizer.<verse eid="LUK 2:50"/></para>
<para style="p"><verse number="51" style="v" sid="LUK 2:51"/>Então foi com eles para Nazaré e lhes era obediente. Sua mãe guardava todas essas coisas no coração.<verse eid="LUK 2:51"/></para>
<para style="p"><verse number="52" style="v" sid="LUK 2:52"/>Jesus crescia em sabedoria, estatura e graça diante de Deus e dos homens.<verse eid="LUK 2:52"/></para>
<chapter eid="LUK 2" />
<chapter number="3" style="c" sid="LUK 3" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 3:1"/>No décimo quinto ano do reinado de Tibério César, Pilatos era governador da Judeia; Herodes, tetrarca da Galileia; seu irmão Filipe, tetrarca da Itureia e Traconites; e Lisânias, tetrarca de Abilene;<verse eid="LUK 3:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="LUK 3:2"/>Anás e Caifás eram os sumos sacerdotes. Veio a palavra de Deus a João, filho de Zacarias, no deserto.<verse eid="LUK 3:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="LUK 3:3"/>Ele percorreu os arredores do rio Jordão, pregando um batismo de arrependimento para perdão dos pecados.<verse eid="LUK 3:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="LUK 3:4"/>Como está escrito no livro das palavras do profeta Isaías: "Voz do que clama no deserto: 'Preparem o caminho do Senhor; endireitem as veredas para ele.<verse eid="LUK 3:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="LUK 3:5"/>Os vales serão aterrados, e os montes e as colinas serão nivelados; os caminhos tortuosos serão endireitados, e os caminhos acidentados serão aplanados.<verse eid="LUK 3:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="LUK 3:6"/>E toda carne verá a salvação de Deus'".<verse eid="LUK 3:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="LUK 3:7"/>João dizia às multidões que vinham para ser batizadas: “Raça de víboras! Quem lhes disse para fugir da ira que está por vir?<verse eid="LUK 3:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="LUK 3:8"/>Produzam frutos dignos de arrependimento e não comecem a dizer uns aos outros: 'Temos Abraão por pai', pois eu lhes digo que destas pedras Deus pode fazer nascer filhos para Abraão.<verse eid="LUK 3:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="LUK 3:9"/>O machado já está posto à raiz das árvores; toda árvore, pois, que não produz bons frutos é cortada e lançada ao fogo".<verse eid="LUK 3:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="LUK 3:10"/>As multidões perguntavam: “O que devemos fazer, então?”.<verse eid="LUK 3:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="LUK 3:11"/>João respondia: "Quem tem duas túnicas, dê uma a quem não tem. Quem tem comida, faça o mesmo".<verse eid="LUK 3:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="LUK 3:12"/>Vieram também cobradores de impostos para serem batizados. Eles perguntaram: “Mestre, o que devemos fazer?”.<verse eid="LUK 3:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="LUK 3:13"/>Ele respondeu: “Não cobrem mais do que lhes foi ordenado”.<verse eid="LUK 3:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="LUK 3:14"/>Alguns soldados também perguntaram: “E nós, o que devemos fazer?”. João respondeu: “A ninguém maltratem nem acusem falsamente. Contentem-se com seu salário”.<verse eid="LUK 3:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="LUK 3:15"/>Enquanto o povo estava na expectativa, ansioso para saber se João, porventura, seria o Cristo,<verse eid="LUK 3:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="LUK 3:16"/>João respondeu a todos: “Eu os batizo com água, mas em breve virá aquele que é mais poderoso do que eu, de quem não sou digno de desatar as correias das sandálias. Ele os batizará com o Espírito Santo e com fogo.<verse eid="LUK 3:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="LUK 3:17"/>Ele já tem a pá na mão para limpar completamente sua eira e juntar o trigo em seu celeiro, mas queimará a palha com fogo que nunca se apaga".<verse eid="LUK 3:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="LUK 3:18"/>Assim, pois, com muitas outras exortações, João proclamava as boas-novas ao povo.<verse eid="LUK 3:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="LUK 3:19"/>Mas Herodes, o tetrarca, sendo repreendido por João por causa de Herodias, esposa de seu irmão, e por muitos outros males que havia cometido,<verse eid="LUK 3:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="LUK 3:20"/>fez mais uma maldade: pôs João na prisão.<verse eid="LUK 3:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="LUK 3:21"/>Aconteceu que, enquanto João batizava todo o povo, Jesus também foi batizado; e, enquanto ele orava, o céu se abriu,<verse eid="LUK 3:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="LUK 3:22"/>e o Espírito Santo desceu sobre ele em forma corpórea, como uma pomba. E uma voz do céu disse: “Tu és meu Filho amado; em ti me agrado”.<verse eid="LUK 3:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="LUK 3:23"/>Ora, Jesus tinha cerca de trinta anos quando começou seu ministério. Era conhecido como filho de José, que era filho de Eli.<verse eid="LUK 3:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="LUK 3:24"/>Eli era filho de Matate, que era filho de Levi. Levi era filho de Melqui, que era filho de Janai. Janai era filho de José,<verse eid="LUK 3:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="LUK 3:25"/>que era filho de Matatias. Matatias era filho de Amós, que era filho de Naum. Naum era filho de Esli, que era filho de Nagai.<verse eid="LUK 3:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="LUK 3:26"/>Nagai era filho de Maate, que era filho de Matatias. Matatias era filho de Semei, que era filho de Joseque. Joseque era filho de Jodá,<verse eid="LUK 3:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="LUK 3:27"/>que era filho de Joanã. Joanã era filho de Ressa, que era filho de Zorobabel. Zorobabel era filho de Salatiel, que era filho de Neri.<verse eid="LUK 3:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="LUK 3:28"/>Neri era filho de Melqui, que era filho de Adi. Adi era filho de Cosã, que era filho de Elmadã. Elmadã era filho de Er,<verse eid="LUK 3:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="LUK 3:29"/>que era filho de Josué. Josué era filho de Eliézer, que era filho de Jorim. Jorim era filho de Matate, que era filho de Levi.<verse eid="LUK 3:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="LUK 3:30"/>Levi era filho de Simeão, que era filho de Judá. Judá era filho de José, que era filho de Jonã. Jonã era filho de Eliaquim,<verse eid="LUK 3:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="LUK 3:31"/>que era filho de Meleá. Meleá era filho de Mená, que era filho de Matatá. Matatá era filho de Natã, que era filho de Davi.<verse eid="LUK 3:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="LUK 3:32"/>Davi era filho de Jessé, que era filho de Obede. Obede era filho de Boaz, que era filho de Salmom. Salmom era filho de Naassom,<verse eid="LUK 3:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="LUK 3:33"/>que era filho de Aminadabe. Aminadabe era filho de Admim, que era filho de Arni. Arni era filho de Esrom, que era filho de Perez. Perez era filho de Judá,<verse eid="LUK 3:33"/></para>
<para style="p"><verse number="34" style="v" sid="LUK 3:34"/>que era filho de Jacó. Jacó era filho de Isaque, que era filho de Abraão. Abraão era filho de Terá, que era filho de Naor.<verse eid="LUK 3:34"/></para>
<para style="p"><verse number="35" style="v" sid="LUK 3:35"/>Naor era filho de Serugue, que era filho de Ragaú. Ragaú era filho de Faleque, que era filho de Éber. Éber era filho de Salá,<verse eid="LUK 3:35"/></para>
<para style="p"><verse number="36" style="v" sid="LUK 3:36"/>que era filho de Cainã. Cainã era filho de Arfaxade, que era filho de Sem. Sem era filho de Noé, que era filho de Lameque.<verse eid="LUK 3:36"/></para>
<para style="p"><verse number="37" style="v" sid="LUK 3:37"/>Lameque era filho de Matusalém, que era filho de Enoque. Enoque era filho de Jarede, que era filho de Maalaleel. Maalaleel era filho de Cainã,<verse eid="LUK 3:37"/></para>
<para style="p"><verse number="38" style="v" sid="LUK 3:38"/>que era filho de Enos. Enos era filho de Sete, que era filho de Adão. Adão era filho de Deus.<verse eid="LUK 3:38"/></para>
<chapter eid="LUK 3" />
<chapter number="4" style="c" sid="LUK 4" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 4:1"/>Jesus, cheio do Espírito Santo, voltou do rio Jordão e foi levado pelo Espírito ao deserto,<verse eid="LUK 4:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="LUK 4:2"/>onde foi tentado pelo Diabo durante quarenta dias. Não comeu nada durante esses dias e, ao fim deles, teve fome.<verse eid="LUK 4:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="LUK 4:3"/>Então o Diabo lhe disse: "Se você é o Filho de Deus, mande a esta pedra que se transforme em pão".<verse eid="LUK 4:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="LUK 4:4"/>Jesus respondeu: "Está escrito: 'O homem não viverá só de pão'".<verse eid="LUK 4:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="LUK 4:5"/>E, levando-o a um lugar alto, o Diabo lhe mostrou, num instante, todos os reinos do mundo.<verse eid="LUK 4:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="LUK 4:6"/>E disse-lhe: "Eu lhe darei toda esta autoridade e a glória destes reinos, pois ela me foi entregue e posso dá-la a quem eu quiser.<verse eid="LUK 4:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="LUK 4:7"/>Portanto, se você me adorar, tudo será seu".<verse eid="LUK 4:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="LUK 4:8"/>Jesus respondeu: "Está escrito: 'Adore o Senhor, seu Deus, e sirva somente a ele'".<verse eid="LUK 4:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="LUK 4:9"/>Então o Diabo o levou a Jerusalém, colocou-o sobre o pináculo do templo e disse: “Se você é o Filho de Deus, jogue-se daqui para baixo!<verse eid="LUK 4:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="LUK 4:10"/>Pois está escrito: ‘Ele ordenará aos seus anjos que o guardem.<verse eid="LUK 4:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="LUK 4:11"/>Eles o sustentarão com as mãos, para que não tropece em alguma pedra'".<verse eid="LUK 4:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="LUK 4:12"/>Jesus respondeu: “Está dito: 'Não ponha à prova o Senhor, seu Deus'”.<verse eid="LUK 4:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="LUK 4:13"/>Quando terminou de tentar Jesus, o Diabo se ausentou até que surgisse uma ocasião oportuna.<verse eid="LUK 4:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="LUK 4:14"/>Então Jesus voltou, no poder do Espírito, para a Galileia, e sua fama se espalhou por toda aquela região.<verse eid="LUK 4:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="LUK 4:15"/>E ensinava nas sinagogas, sendo elogiado por todos.<verse eid="LUK 4:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="LUK 4:16"/>Chegando a Nazaré, onde havia sido criado, entrou na sinagoga no sábado, como de costume, e se levantou para ler.<verse eid="LUK 4:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="LUK 4:17"/>Foi-lhe entregue o livro do profeta Isaías, e, abrindo o livro, encontrou o lugar onde estava escrito:<verse eid="LUK 4:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="LUK 4:18"/>"O Espírito do Senhor está sobre mim, porque ele me ungiu para pregar as boas-novas aos pobres; enviou-me para proclamar libertação aos cativos e restaurar a vista aos cegos, para libertar os oprimidos<verse eid="LUK 4:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="LUK 4:19"/>e proclamar o ano da graça do Senhor".<verse eid="LUK 4:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="LUK 4:20"/>Fechando o livro, entregou-o ao assistente e sentou-se. Todos na sinagoga olhavam fixamente para ele.<verse eid="LUK 4:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="LUK 4:21"/>E começou a dizer-lhes: “Hoje se cumpriu esta Escritura que vocês acabaram de ouvir".<verse eid="LUK 4:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="LUK 4:22"/>Todos testemunhavam a seu favor e se admiravam das palavras de graça que saíam de seus lábios, e perguntavam: "Este não é o filho de José?".<verse eid="LUK 4:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="LUK 4:23"/>Ele disse: "É claro que vocês citarão este provérbio para mim: 'Médico, cure a si mesmo! Faça aqui em sua própria terra tudo o que ouvimos que você fez em Cafarnaum'.<verse eid="LUK 4:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="LUK 4:24"/>Eu lhes digo a verdade: nenhum profeta é bem recebido em sua própria terra.<verse eid="LUK 4:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="LUK 4:25"/>"Asseguro-lhes que havia muitas viúvas em Israel nos dias de Elias, quando o céu se fechou por três anos e meio, e houve uma grande fome em toda a terra.<verse eid="LUK 4:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="LUK 4:26"/>Mas Elias não foi enviado a nenhuma delas, senão a uma viúva de Sarepta, na região de Sidom.<verse eid="LUK 4:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="LUK 4:27"/>Havia também muitos leprosos em Israel nos dias do profeta Eliseu, mas nenhum deles foi purificado, senão Naamã, o sírio".<verse eid="LUK 4:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="LUK 4:28"/>E todos os que estavam na sinagoga se encheram de ira quando ouviram essas palavras.<verse eid="LUK 4:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="LUK 4:29"/>E, levantando-se, expulsaram-no da cidade e o levaram até a beira do monte sobre o qual ela havia sido construída para o lançarem precipício abaixo.<verse eid="LUK 4:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="LUK 4:30"/>Mas Jesus, passando por entre eles, seguiu seu caminho.<verse eid="LUK 4:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="LUK 4:31"/>E desceu a Cafarnaum, uma cidade da Galileia, e começou a ensinar o povo nos sábados.<verse eid="LUK 4:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="LUK 4:32"/>Todos ficavam admirados com seu ensino, porque ele falava com autoridade.<verse eid="LUK 4:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="LUK 4:33"/>Estava na sinagoga um homem possuído por um espírito imundo que gritou com toda a força:<verse eid="LUK 4:33"/></para>
<para style="p"><verse number="34" style="v" sid="LUK 4:34"/>"Ah! O que temos nós com você, Jesus de Nazaré? Você veio para nos destruir? Eu sei quem é você: o Santo de Deus!".<verse eid="LUK 4:34"/></para>
<para style="p"><verse number="35" style="v" sid="LUK 4:35"/>Jesus o repreendeu, dizendo: “Cale-se e saia dele!”. E o demônio, jogando o homem no chão diante de todos, saiu dele sem o machucar.<verse eid="LUK 4:35"/></para>
<para style="p"><verse number="36" style="v" sid="LUK 4:36"/>Admirado, o povo perguntava: “Que palavra é esta? Até aos espíritos imundos ele dá ordens com autoridade e poder, e eles vão embora!”.<verse eid="LUK 4:36"/></para>
<para style="p"><verse number="37" style="v" sid="LUK 4:37"/>E sua fama se espalhava por todos os lugares da região.<verse eid="LUK 4:37"/></para>
<para style="p"><verse number="38" style="v" sid="LUK 4:38"/>Depois de deixar a sinagoga, ele foi à casa de Simão, onde encontrou a sogra dele muito doente, com febre alta. Pediram a Jesus que fizesse algo por ela.<verse eid="LUK 4:38"/></para>
<para style="p"><verse number="39" style="v" sid="LUK 4:39"/>Inclinando-se sobre ela, repreendeu a febre, que a deixou; e ela se levantou de imediato e começou a servi-los.<verse eid="LUK 4:39"/></para>
<para style="p"><verse number="40" style="v" sid="LUK 4:40"/>Ao pôr do sol, todos os que tinham enfermos de várias doenças os traziam até ele, e ele, impondo as mãos sobre cada um, os curava.<verse eid="LUK 4:40"/></para>
<para style="p"><verse number="41" style="v" sid="LUK 4:41"/>Demônios também saíam de muitos, gritando: "Você é o Filho de Deus!". Jesus, porém, os repreendia e não permitia que falassem, porque sabiam que ele era o Cristo.<verse eid="LUK 4:41"/></para>
<para style="p"><verse number="42" style="v" sid="LUK 4:42"/>Ao amanhecer, Jesus foi para um lugar deserto. As multidões o procuravam e, quando chegaram até ele, insistiram que não as deixasse.<verse eid="LUK 4:42"/></para>
<para style="p"><verse number="43" style="v" sid="LUK 4:43"/>Ele, porém, disse: "Preciso pregar as boas-novas do reino de Deus também em outras cidades, porque para isso fui enviado".<verse eid="LUK 4:43"/></para>
<para style="p"><verse number="44" style="v" sid="LUK 4:44"/>E continuou a pregar nas sinagogas da Judeia.<verse eid="LUK 4:44"/></para>
<chapter eid="LUK 4" />
<chapter number="5" style="c" sid="LUK 5" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 5:1"/>Jesus estava à beira do lago de Genesaré enquanto a multidão o apertava para ouvir a palavra de Deus.<verse eid="LUK 5:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="LUK 5:2"/>Viu dois barcos deixados à beira do lago; os pescadores, porém, haviam descido deles e lavavam as redes.<verse eid="LUK 5:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="LUK 5:3"/>Jesus entrou num dos barcos, que era de Simão, e pediu que ele o afastasse um pouco da praia; e, sentando-se no barco, dali ensinava as multidões.<verse eid="LUK 5:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="LUK 5:4"/>Quando acabou de falar, Jesus disse a Simão: “Vá para onde as águas são mais fundas e lancem as redes para pescar”.<verse eid="LUK 5:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="LUK 5:5"/>Simão respondeu: "Mestre, trabalhamos a noite toda e não apanhamos nada; mas, porque é o senhor que está dizendo, vou lançar as redes".<verse eid="LUK 5:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="LUK 5:6"/>Ao fazerem isso, apanharam uma quantidade tão grande de peixes que as redes começaram a se rasgar.<verse eid="LUK 5:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="LUK 5:7"/>Então fizeram sinais aos companheiros no outro barco para que viessem ajudá-los. Eles vieram, e os dois barcos ficaram tão cheios de peixes que quase afundaram.<verse eid="LUK 5:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="LUK 5:8"/>Quando Simão Pedro viu isso, caiu de joelhos diante de Jesus e disse: “Senhor, afaste-se de mim, porque sou pecador".<verse eid="LUK 5:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="LUK 5:9"/>Pois ele e todos os que estavam com ele ficaram espantados com a grande quantidade de peixes que haviam pescado,<verse eid="LUK 5:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="LUK 5:10"/>como também seus parceiros, Tiago e João, filhos de Zebedeu. Jesus disse a Simão: “Não tenha medo! De agora em diante, você será pescador de homens”.<verse eid="LUK 5:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="LUK 5:11"/>Então, trouxeram os barcos para a praia, deixaram tudo e o seguiram.<verse eid="LUK 5:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="LUK 5:12"/>Jesus estava numa das cidades quando apareceu um homem coberto de lepra. Quando viu Jesus, ele se prostrou com o rosto em terra e suplicou: “Se o senhor quiser, pode me purificar”.<verse eid="LUK 5:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="LUK 5:13"/>Estendendo a mão, Jesus tocou no homem e disse: "Eu quero. Seja purificado!". E a lepra desapareceu no mesmo instante.<verse eid="LUK 5:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="LUK 5:14"/>Então ordenou ao homem que não contasse a ninguém. "Vá, apresente-se ao sacerdote e faça a oferta que a lei de Moisés exige pela sua purificação, para que sirva de testemunho ao povo".<verse eid="LUK 5:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="LUK 5:15"/>Mas as notícias a seu respeito continuavam a se espalhar, e grandes multidões vinham para ouvi-lo e serem curadas de suas enfermidades.<verse eid="LUK 5:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="LUK 5:16"/>Jesus, porém, ia para lugares isolados e ali orava.<verse eid="LUK 5:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="LUK 5:17"/>Em um desses dias, ele estava ensinando, e sentados ali estavam fariseus e mestres da lei, vindos de todos os povoados da Galileia, da Judeia e de Jerusalém. E o poder do Senhor para curar estava com Jesus.<verse eid="LUK 5:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="LUK 5:18"/>Chegaram alguns homens carregando um paralítico numa maca. Tentaram levá-lo para dentro da casa e colocá-lo diante de Jesus.<verse eid="LUK 5:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="LUK 5:19"/>Por causa da multidão, não conseguiram levá-lo para dentro. Então subiram ao telhado, e, por entre as telhas, baixaram o paralítico na maca até o meio do povo, na frente de Jesus.<verse eid="LUK 5:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="LUK 5:20"/>Vendo a fé deles, Jesus disse: "Homem, seus pecados estão perdoados".<verse eid="LUK 5:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="LUK 5:21"/>Os fariseus e os mestres da lei começaram a pensar: “Quem é este homem que diz blasfêmias? Quem pode perdoar pecados, a não ser Deus?”.<verse eid="LUK 5:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="LUK 5:22"/>Mas Jesus, sabendo o que pensavam, perguntou: "Por que vocês estão pensando essas coisas em seu coração?<verse eid="LUK 5:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="LUK 5:23"/>O que é mais fácil dizer ao paralítico: ‘Seus pecados estão perdoados’ ou ‘Levante-se e ande’?<verse eid="LUK 5:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="LUK 5:24"/>Mas, para que saibam que o Filho do Homem tem autoridade na terra para perdoar pecados" — disse ao paralítico —, "eu lhe digo: levante-se, pegue a sua maca e vá para casa".<verse eid="LUK 5:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="LUK 5:25"/>O homem se levantou de imediato na frente deles, pegou a maca em que estava deitado e foi para casa glorificando a Deus.<verse eid="LUK 5:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="LUK 5:26"/>Todos ficaram espantados, glorificavam a Deus e, cheios de temor, exclamavam: “Hoje vimos coisas extraordinárias!”.<verse eid="LUK 5:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="LUK 5:27"/>Depois disso, Jesus saiu e viu sentado na coletoria um cobrador de impostos chamado Levi. "Siga-me", disse-lhe Jesus.<verse eid="LUK 5:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="LUK 5:28"/>Levi se levantou e, deixando tudo, o seguiu.<verse eid="LUK 5:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="LUK 5:29"/>Então Levi ofereceu a Jesus um grande banquete em sua casa; muitos cobradores de impostos e outros convidados estavam com eles à mesa.<verse eid="LUK 5:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="LUK 5:30"/>Os fariseus e os mestres da lei começaram a murmurar contra os discípulos de Jesus, perguntando: “Por que vocês comem e bebem com cobradores de impostos e pecadores?”.<verse eid="LUK 5:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="LUK 5:31"/>Jesus respondeu: "Não são os saudáveis que precisam de médico, mas sim os doentes.<verse eid="LUK 5:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="LUK 5:32"/>Eu não vim chamar os justos, mas os pecadores, para que se arrependam".<verse eid="LUK 5:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="LUK 5:33"/>Eles disseram a Jesus: “Os discípulos de João jejuam com frequência e oram, e os discípulos dos fariseus fazem o mesmo. Os seus, porém, comem e bebem?”.<verse eid="LUK 5:33"/></para>
<para style="p"><verse number="34" style="v" sid="LUK 5:34"/>Jesus perguntou: "Vocês podem obrigar os convidados do noivo a jejuar enquanto ele está com eles?<verse eid="LUK 5:34"/></para>
<para style="p"><verse number="35" style="v" sid="LUK 5:35"/>Mas virão dias em que o noivo lhes será tirado, e então jejuarão naqueles dias".<verse eid="LUK 5:35"/></para>
<para style="p"><verse number="36" style="v" sid="LUK 5:36"/>E lhes contou esta parábola: "Ninguém põe remendo de pano novo em roupa velha; pois, se fizer isso, rasgará a roupa nova, e o remendo não combinará com a velha.<verse eid="LUK 5:36"/></para>
<para style="p"><verse number="37" style="v" sid="LUK 5:37"/>E ninguém põe vinho novo em odres velhos; pois, se fizer isso, o vinho novo romperá os odres, e ele mesmo se derramará, e os odres se estragarão.<verse eid="LUK 5:37"/></para>
<para style="p"><verse number="38" style="v" sid="LUK 5:38"/>Mas o vinho novo deve ser posto em odres novos.<verse eid="LUK 5:38"/></para>
<para style="p"><verse number="39" style="v" sid="LUK 5:39"/>E ninguém que tenha bebido o vinho velho quer logo o novo, porque diz: 'O velho é melhor'".<verse eid="LUK 5:39"/></para>
<chapter eid="LUK 5" />
<chapter number="6" style="c" sid="LUK 6" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 6:1"/>Num sábado, enquanto Jesus passava pelos campos de cereal, seus discípulos colhiam espigas, esfregavam-nas com as mãos e as comiam.<verse eid="LUK 6:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="LUK 6:2"/>Mas alguns fariseus perguntaram: "Por que vocês fazem o que não é permitido no sábado?".<verse eid="LUK 6:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="LUK 6:3"/>Jesus respondeu: "Vocês não leram o que Davi fez quando teve fome com os que estavam com ele?<verse eid="LUK 6:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="LUK 6:4"/>Ele entrou na casa de Deus, pegou e comeu os pães sagrados que só os sacerdotes podiam comer, e os deu também aos seus companheiros".<verse eid="LUK 6:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="LUK 6:5"/>E acrescentou: “O Filho do Homem é Senhor do sábado".<verse eid="LUK 6:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="LUK 6:6"/>Em outro sábado, Jesus entrou na sinagoga e, enquanto ensinava, estava ali um homem cuja mão direita era atrofiada.<verse eid="LUK 6:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="LUK 6:7"/>Os mestres da lei e os fariseus observavam Jesus, procurando ver se ele curaria no sábado, para que pudessem encontrar motivo para acusá-lo.<verse eid="LUK 6:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="LUK 6:8"/>Mas Jesus sabia o que eles estavam pensando e disse ao homem com a mão atrofiada: "Levante-se e fique aqui no meio". E, levantando-se, ele ficou em pé.<verse eid="LUK 6:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="LUK 6:9"/>Então Jesus lhes perguntou: "O que é permitido no sábado? Fazer o bem ou o mal? Salvar uma vida ou destruí-la?".<verse eid="LUK 6:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="LUK 6:10"/>Olhando para todos os que estavam ao redor, disse ao homem: "Estenda a mão". Ele estendeu a mão, e ela foi restabelecida.<verse eid="LUK 6:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="LUK 6:11"/>Eles, porém, ficaram furiosos e começaram a discutir uns com os outros o que fariam com Jesus.<verse eid="LUK 6:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="LUK 6:12"/>Naqueles dias, Jesus subiu ao monte para orar e orou a Deus a noite toda.<verse eid="LUK 6:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="LUK 6:13"/>Quando amanheceu, chamou seus discípulos e escolheu doze dentre eles para serem apóstolos:<verse eid="LUK 6:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="LUK 6:14"/>Simão, a quem também chamou Pedro, e André, irmão dele; Tiago e João; Filipe e Bartolomeu;<verse eid="LUK 6:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="LUK 6:15"/>Mateus, Tomé e Tiago, filho de Alfeu; Simão, chamado zelote;<verse eid="LUK 6:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="LUK 6:16"/>Judas, filho de Tiago, e Judas Iscariotes, que se tornou o traidor.<verse eid="LUK 6:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="LUK 6:17"/>Jesus desceu com eles e parou num lugar plano. Havia ali muitos de seus discípulos e uma grande multidão do povo, vinda de toda a Judeia, Jerusalém e da região costeira de Tiro e Sidom,<verse eid="LUK 6:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="LUK 6:18"/>para ouvi-lo e para serem curados de suas doenças. Os que eram perturbados por espíritos imundos eram curados.<verse eid="LUK 6:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="LUK 6:19"/>Toda a multidão queria tocar nele, porque dele saía poder, e ele curava a todos.<verse eid="LUK 6:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="LUK 6:20"/>E, levantando os olhos para seus discípulos, ele dizia: "Felizes são vocês, os pobres, porque o reino de Deus pertence a vocês.<verse eid="LUK 6:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="LUK 6:21"/>Felizes são vocês que agora têm fome, porque serão saciados! Felizes são vocês que agora choram, porque rirão.<verse eid="LUK 6:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="LUK 6:22"/>Felizes serão vocês quando os homens os odiarem, excluírem e insultarem, e quando rejeitarem seu nome, como sendo mau, por causa do Filho do Homem.<verse eid="LUK 6:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="LUK 6:23"/>Alegrem-se nesse dia e exultem, pois grande é sua recompensa no céu; porque da mesma maneira os pais deles trataram os profetas.<verse eid="LUK 6:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="LUK 6:24"/>"Mas ai de vocês, os ricos, porque já receberam sua consolação!<verse eid="LUK 6:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="LUK 6:25"/>Ai de vocês, os que agora estão fartos, porque terão fome. Ai de vocês, os que agora riem, porque lamentarão e chorarão!<verse eid="LUK 6:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="LUK 6:26"/>Ai de vocês, quando todos os elogiarem, porque da mesma maneira os pais deles trataram os falsos profetas!<verse eid="LUK 6:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="LUK 6:27"/>"Mas digo a vocês que me ouvem: Amem os seus inimigos, façam o bem aos que os odeiam,<verse eid="LUK 6:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="LUK 6:28"/>abençoem os que os amaldiçoam, orem por quem os maltrata.<verse eid="LUK 6:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="LUK 6:29"/>Se alguém lhe bater numa face, ofereça também a outra. Se alguém lhe tirar a capa, deixe que leve também a túnica.<verse eid="LUK 6:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="LUK 6:30"/>Dê a quem lhe pedir, e ao que tirar o que é seu, não peça que o devolva.<verse eid="LUK 6:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="LUK 6:31"/>Como vocês desejam que os outros lhe façam, façam também a eles da mesma maneira.<verse eid="LUK 6:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="LUK 6:32"/>"Se vocês amam aqueles que os amam, que mérito têm? Porque até os pecadores amam quem os ama.<verse eid="LUK 6:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="LUK 6:33"/>E se fazem o bem aos que lhes fazem o bem, que mérito têm? Os pecadores também fazem o mesmo.<verse eid="LUK 6:33"/></para>
<para style="p"><verse number="34" style="v" sid="LUK 6:34"/>E se emprestam àqueles de quem esperam receber, que mérito têm? Os pecadores também emprestam aos pecadores para receberem tudo de volta.<verse eid="LUK 6:34"/></para>
<para style="p"><verse number="35" style="v" sid="LUK 6:35"/>Antes, amem seus inimigos, façam o bem e emprestem sem esperar nada em troca. Grande será a recompensa que receberão, e vocês serão filhos do Altíssimo. Pois ele é bondoso até mesmo com os ingratos e maus.<verse eid="LUK 6:35"/></para>
<para style="p"><verse number="36" style="v" sid="LUK 6:36"/>Sejam misericordiosos, assim como seu Pai é misericordioso.<verse eid="LUK 6:36"/></para>
<para style="p"><verse number="37" style="v" sid="LUK 6:37"/>"Não julguem e não serão julgados. Não condenem e não serão condenados. Perdoem e serão perdoados.<verse eid="LUK 6:37"/></para>
<para style="p"><verse number="38" style="v" sid="LUK 6:38"/>Deem e lhes será dado: uma boa medida, prensada, sacudida e transbordante, será colocada no colo de vocês; pois com a mesma medida que tiverem medido, também serão medidos".<verse eid="LUK 6:38"/></para>
<para style="p"><verse number="39" style="v" sid="LUK 6:39"/>E Jesus também lhes contou uma parábola: "Por acaso, um cego pode guiar outro cego? Os dois não cairão num buraco?<verse eid="LUK 6:39"/></para>
<para style="p"><verse number="40" style="v" sid="LUK 6:40"/>O discípulo não é superior ao seu mestre, mas todo aquele que for bem instruído será como seu mestre.<verse eid="LUK 6:40"/></para>
<para style="p"><verse number="41" style="v" sid="LUK 6:41"/>"Por que você se preocupa com o cisco no olho de seu irmão, mas não percebe a trave que está em seu próprio olho?<verse eid="LUK 6:41"/></para>
<para style="p"><verse number="42" style="v" sid="LUK 6:42"/>Como pode dizer: 'Irmão, deixe-me tirar o cisco que está em seu olho', quando você mesmo não consegue ver a trave em seu próprio olho? Hipócrita! Tire primeiro a trave de seu olho, e então verá claramente para tirar o cisco do olho de seu irmão.<verse eid="LUK 6:42"/></para>
<para style="p"><verse number="43" style="v" sid="LUK 6:43"/>"Pois não existe árvore boa que produza frutos ruins, nem árvore ruim que produza frutos bons.<verse eid="LUK 6:43"/></para>
<para style="p"><verse number="44" style="v" sid="LUK 6:44"/>Cada árvore é conhecida por seu próprio fruto; pois não se colhem figos de espinheiros, nem se apanham uvas de arbustos espinhosos.<verse eid="LUK 6:44"/></para>
<para style="p"><verse number="45" style="v" sid="LUK 6:45"/>O homem bom tira coisas boas do bom tesouro de seu coração, e o homem mau tira coisas más do mau tesouro, porque a boca fala do que está cheio o coração.<verse eid="LUK 6:45"/></para>
<para style="p"><verse number="46" style="v" sid="LUK 6:46"/>"Por que vocês me chamam ‘Senhor, Senhor’ e não fazem o que eu digo?<verse eid="LUK 6:46"/></para>
<para style="p"><verse number="47" style="v" sid="LUK 6:47"/>Eu lhes mostrarei como é aquele que vem a mim, ouve as minhas palavras e as pratica.<verse eid="LUK 6:47"/></para>
<para style="p"><verse number="48" style="v" sid="LUK 6:48"/>É como o homem que edificou uma casa, cavou fundo e pôs os alicerces sobre a rocha. Quando veio a inundação, as águas bateram com ímpeto naquela casa, mas não a conseguiram abalar, porque estava bem edificada.<verse eid="LUK 6:48"/></para>
<para style="p"><verse number="49" style="v" sid="LUK 6:49"/>Mas aquele que ouve e não pratica é como o homem que edificou uma casa sobre a terra, sem alicerces; as águas bateram com ímpeto nela, e logo caiu, e foi grande a destruição daquela casa".<verse eid="LUK 6:49"/></para>
<chapter eid="LUK 6" />
<chapter number="7" style="c" sid="LUK 7" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 7:1"/>Quando terminou de dizer todas essas coisas ao povo que o ouvia, Jesus entrou em Cafarnaum.<verse eid="LUK 7:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="LUK 7:2"/>Ali estava doente, à beira da morte, um servo muito estimado de um centurião.<verse eid="LUK 7:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="LUK 7:3"/>Quando ouviu falar a respeito de Jesus, o centurião enviou a ele alguns líderes religiosos dos judeus para pedir que viesse curar seu servo.<verse eid="LUK 7:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="LUK 7:4"/>Quando chegaram a Jesus, suplicaram-lhe com insistência, dizendo: "Este homem merece que o senhor lhe conceda isso,<verse eid="LUK 7:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="LUK 7:5"/>pois ama nosso povo e até construiu a sinagoga para nós".<verse eid="LUK 7:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="LUK 7:6"/>Jesus foi com eles. Quando já se aproximava da casa, o centurião enviou amigos para lhe dizer: "Senhor, não se incomode, pois não sou digno de recebê-lo debaixo de meu teto.<verse eid="LUK 7:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="LUK 7:7"/>Por isso nem me considerei digno de ir até o senhor. Basta apenas uma palavra sua, e o meu servo será curado.<verse eid="LUK 7:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="LUK 7:8"/>Pois também sou um homem sujeito à autoridade, tendo soldados sob minhas ordens; digo a este: 'Vá', e ele vai; a outro: 'Venha', e ele vem; e ao meu servo: 'Faça isto', e ele faz".<verse eid="LUK 7:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="LUK 7:9"/>Quando Jesus ouviu isso, ficou maravilhado com o centurião e, voltando-se para o povo que o seguia, disse: “Eu lhes digo que nem em Israel encontrei tanta fé!”.<verse eid="LUK 7:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="LUK 7:10"/>Voltando para a casa do centurião, seus amigos encontraram o servo curado.<verse eid="LUK 7:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="LUK 7:11"/>Logo depois, Jesus foi a uma cidade chamada Naim, e seus discípulos e uma grande multidão o acompanhavam.<verse eid="LUK 7:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="LUK 7:12"/>Quando ele se aproximava da porta da cidade, estava saindo o enterro do filho único de uma viúva; e com ela ia uma grande multidão da cidade.<verse eid="LUK 7:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="LUK 7:13"/>Quando o Senhor a viu, se compadeceu dela e lhe disse: "Não chore!".<verse eid="LUK 7:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="LUK 7:14"/>Chegando perto do caixão, pôs a mão nele, e os que o carregavam pararam. E Jesus disse: “Jovem, eu lhe digo: Levante-se!”.<verse eid="LUK 7:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="LUK 7:15"/>E o jovem que estava morto se sentou e começou a falar; e Jesus o entregou à sua mãe.<verse eid="LUK 7:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="LUK 7:16"/>Todos se encheram de temor e glorificavam a Deus, dizendo: “Um grande profeta se levantou entre nós" e "Deus visitou o seu povo".<verse eid="LUK 7:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="LUK 7:17"/>E correu essa notícia sobre Jesus por toda a Judeia e seus arredores.<verse eid="LUK 7:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="LUK 7:18"/>Os discípulos de João lhe contaram tudo isso.<verse eid="LUK 7:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="LUK 7:19"/>Chamando dois deles, João enviou-os ao Senhor para perguntar: “O senhor é aquele que estava para vir ou devemos esperar outro?”.<verse eid="LUK 7:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="LUK 7:20"/>Quando chegaram a Jesus, os homens disseram: "João Batista enviou-nos para perguntar: 'O senhor é aquele que estava para vir ou devemos esperar outro?'".<verse eid="LUK 7:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="LUK 7:21"/>Naquela mesma hora, Jesus curou muitos de doenças, males e espíritos malignos, e restaurou a visão a muitos cegos.<verse eid="LUK 7:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="LUK 7:22"/>Jesus respondeu aos discípulos: "Vão e digam a João o que viram e ouviram: os cegos veem, os coxos andam, os leprosos são purificados, os surdos ouvem, os mortos ressuscitam e as boas-novas são anunciadas aos pobres.<verse eid="LUK 7:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="LUK 7:23"/>Feliz é aquele que não tropeça por minha causa".<verse eid="LUK 7:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="LUK 7:24"/>Quando os discípulos de João partiram, Jesus começou a falar a respeito dele para a multidão: "O que vocês foram ver no deserto? Uma cana agitada pelo vento?<verse eid="LUK 7:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="LUK 7:25"/>Mas o que vocês foram ver? Um homem bem vestido? Vejam, quem se veste bem e vive no luxo mora em palácios.<verse eid="LUK 7:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="LUK 7:26"/>Afinal, o que vocês foram ver? Um profeta? Sim, eu lhes digo, e mais que um profeta.<verse eid="LUK 7:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="LUK 7:27"/>João é aquele a respeito de quem está escrito: 'Eis que envio meu mensageiro diante da tua face, e ele preparará teu caminho à tua frente'.<verse eid="LUK 7:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="LUK 7:28"/>Eu lhes digo que entre os que nasceram de mulher ninguém é maior que João; mas o menor no reino de Deus é maior que ele".<verse eid="LUK 7:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="LUK 7:29"/>Todos que o ouviam, e os cobradores de impostos, reconheceram a justiça de Deus e foram batizados por João.<verse eid="LUK 7:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="LUK 7:30"/>Os fariseus e os mestres da lei, porém, rejeitaram o desígnio de Deus contra si mesmos, recusando o batismo de João.<verse eid="LUK 7:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="LUK 7:31"/>Jesus continuou: "A quem, pois, posso comparar os homens desta geração? A quem se assemelham?<verse eid="LUK 7:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="LUK 7:32"/>São como crianças sentadas na praça que gritam umas para as outras: 'Tocamos flauta, e vocês não dançaram; cantamos um lamento, e vocês não choraram'.<verse eid="LUK 7:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="LUK 7:33"/>Pois veio João Batista, que não come pão nem bebe vinho, e vocês dizem: 'Ele está possuído por um demônio'.<verse eid="LUK 7:33"/></para>
<para style="p"><verse number="34" style="v" sid="LUK 7:34"/>Veio o Filho do Homem, comendo e bebendo, e vocês dizem: 'Vejam só, um comilão e beberrão, amigo de cobradores de impostos e de pecadores.<verse eid="LUK 7:34"/></para>
<para style="p"><verse number="35" style="v" sid="LUK 7:35"/>Mas a sabedoria é justificada por todos os seus filhos".<verse eid="LUK 7:35"/></para>
<para style="p"><verse number="36" style="v" sid="LUK 7:36"/>Um dos fariseus convidou Jesus para comer com ele. Ao entrar na casa do homem, Jesus tomou lugar à mesa.<verse eid="LUK 7:36"/></para>
<para style="p"><verse number="37" style="v" sid="LUK 7:37"/>Ao saber que Jesus estava à mesa na casa do fariseu, uma mulher da cidade, que era pecadora, trouxe um frasco de alabastro com perfume<verse eid="LUK 7:37"/></para>
<para style="p"><verse number="38" style="v" sid="LUK 7:38"/>e se pôs por trás, aos pés de Jesus, chorando. As lágrimas molharam os pés dele, e ela os enxugou com seus cabelos, beijou-os e os ungiu com o perfume.<verse eid="LUK 7:38"/></para>
<para style="p"><verse number="39" style="v" sid="LUK 7:39"/>Quando viu isso, o fariseu que o havia convidado disse a si mesmo: "Se fosse profeta, este homem saberia que tipo de mulher é esta que está tocando nele, pois é uma pecadora".<verse eid="LUK 7:39"/></para>
<para style="p"><verse number="40" style="v" sid="LUK 7:40"/>Jesus respondeu ao fariseu: “Simão, tenho algo a lhe dizer”. “Diga, Mestre”, disse Simão.<verse eid="LUK 7:40"/></para>
<para style="p"><verse number="41" style="v" sid="LUK 7:41"/>“Um homem emprestou dinheiro a duas pessoas. Uma devia quinhentos denários e a outra, cinquenta.<verse eid="LUK 7:41"/></para>
<para style="p"><verse number="42" style="v" sid="LUK 7:42"/>Não tendo nenhuma delas com que pagar, ele perdoou a dívida de ambas. Qual das duas o amará mais?".<verse eid="LUK 7:42"/></para>
<para style="p"><verse number="43" style="v" sid="LUK 7:43"/>Simão respondeu: “Suponho que aquela de quem ele perdoou a dívida maior”. Jesus lhe disse: “Você respondeu bem”.<verse eid="LUK 7:43"/></para>
<para style="p"><verse number="44" style="v" sid="LUK 7:44"/>E, voltando-se para a mulher, disse a Simão: “Está vendo esta mulher? Quando entrei em sua casa, você não me deu água para lavar os pés, mas ela molhou meus pés com lágrimas e os enxugou com os cabelos.<verse eid="LUK 7:44"/></para>
<para style="p"><verse number="45" style="v" sid="LUK 7:45"/>Você não me cumprimentou com um beijo, mas ela, desde que entrei aqui, não parou de beijar meus pés.<verse eid="LUK 7:45"/></para>
<para style="p"><verse number="46" style="v" sid="LUK 7:46"/>Você não ungiu minha cabeça com óleo, mas ela ungiu meus pés com perfume.<verse eid="LUK 7:46"/></para>
<para style="p"><verse number="47" style="v" sid="LUK 7:47"/>Por isso lhe digo que os pecados dela, que são muitos, estão perdoados, porque ela amou muito; mas aquele a quem pouco foi perdoado, pouco ama".<verse eid="LUK 7:47"/></para>
<para style="p"><verse number="48" style="v" sid="LUK 7:48"/>E disse à mulher: "Seus pecados estão perdoados".<verse eid="LUK 7:48"/></para>
<para style="p"><verse number="49" style="v" sid="LUK 7:49"/>Os que estavam com ele à mesa começaram a perguntar entre si: "Quem é este que até perdoa pecados?".<verse eid="LUK 7:49"/></para>
<para style="p"><verse number="50" style="v" sid="LUK 7:50"/>E Jesus disse à mulher: "Sua fé a salvou. Vá em paz".<verse eid="LUK 7:50"/></para>
<chapter eid="LUK 7" />
<chapter number="8" style="c" sid="LUK 8" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 8:1"/>Depois disso, ele começou a andar de cidade em cidade, e de povoado em povoado, pregando e anunciando as boas-novas do reino de Deus. Os doze iam com ele<verse eid="LUK 8:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="LUK 8:2"/>e também algumas mulheres que tinham sido curadas de espíritos malignos e doenças, entre elas Maria, chamada Madalena, de quem saíram sete demônios;<verse eid="LUK 8:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="LUK 8:3"/>Joana, esposa de Cuza, administrador de Herodes; Suzana e muitas outras que os serviam com seus próprios recursos.<verse eid="LUK 8:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="LUK 8:4"/>Enquanto uma grande multidão se reunia e pessoas de todas as cidades vinham a Jesus, ele contou esta parábola:<verse eid="LUK 8:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="LUK 8:5"/>"Um lavrador saiu para semear e, enquanto lançava as sementes, algumas caíram à beira do caminho, foram pisadas, e as aves do céu as comeram.<verse eid="LUK 8:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="LUK 8:6"/>Outras caíram sobre pedras e, ao germinarem, secaram, porque não havia umidade.<verse eid="LUK 8:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="LUK 8:7"/>Outras sementes caíram entre espinhos, que cresceram com elas e as sufocaram.<verse eid="LUK 8:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="LUK 8:8"/>Ainda outras caíram em terra boa e, ao crescerem, produziram fruto, a cem por um". Ao terminar de dizer essas coisas, declarou: “Quem tem ouvidos para ouvir, ouça!”.<verse eid="LUK 8:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="LUK 8:9"/>Seus discípulos lhe perguntaram qual era o significado daquela parábola.<verse eid="LUK 8:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="LUK 8:10"/>Ele disse: "A vocês é permitido conhecer os mistérios do reino de Deus, mas aos outros uso parábolas, para que 'olhando, não vejam, e ouvindo, não entendam'.<verse eid="LUK 8:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="LUK 8:11"/>Este é o significado da parábola: As sementes são a palavra de Deus.<verse eid="LUK 8:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="LUK 8:12"/>As que caíram à beira do caminho são os que ouvem a palavra; então vem o Diabo e a arranca do coração deles, para que não creiam e não sejam salvos.<verse eid="LUK 8:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="LUK 8:13"/>As sementes que caíram sobre as pedras são os que ouvem a palavra e a recebem com alegria, mas não têm raízes. Creem por um tempo, mas, no tempo da provação, desanimam.<verse eid="LUK 8:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="LUK 8:14"/>As que caíram entre espinhos são os que ouviram a palavra e, seguindo seu caminho, são sufocados pelas preocupações, riquezas e prazeres da vida, e não dão fruto.<verse eid="LUK 8:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="LUK 8:15"/>Mas as sementes que caíram em terra boa são os que, ouvindo a palavra com coração bom e honesto, a retêm e, com perseverança, produzem fruto.<verse eid="LUK 8:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="LUK 8:16"/>"Ninguém acende uma lâmpada e a cobre com uma vasilha ou a coloca debaixo da cama. Ao contrário, coloca-a no pedestal para que os que entram na casa possam ver a luz.<verse eid="LUK 8:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="LUK 8:17"/>Pois não há nada oculto que não venha a ser revelado, nem escondido que não venha a ser conhecido e trazido à luz.<verse eid="LUK 8:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="LUK 8:18"/>"Portanto, cuidado com a maneira como ouvem; porque a quem tiver, mais lhe será dado, mas de quem não tiver, até o que pensa ter lhe será tirado".<verse eid="LUK 8:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="LUK 8:19"/>Sua mãe e seus irmãos foram vê-lo, mas não podiam se aproximar dele por causa da multidão.<verse eid="LUK 8:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="LUK 8:20"/>Alguns lhe disseram: "Sua mãe e seus irmãos estão lá fora, querendo vê-lo".<verse eid="LUK 8:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="LUK 8:21"/>Mas Jesus respondeu: "Minha mãe e meus irmãos são os que ouvem a palavra de Deus e a cumprem".<verse eid="LUK 8:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="LUK 8:22"/>Em um daqueles dias, Jesus entrou num barco com seus discípulos e disse: "Passemos para o outro lado do mar". E lá foram eles.<verse eid="LUK 8:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="LUK 8:23"/>Enquanto navegavam, ele adormeceu. Veio um forte vendaval sobre o mar, e o barco começou a se encher de água, colocando-os em perigo.<verse eid="LUK 8:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="LUK 8:24"/>E, aproximando-se dele, os discípulos o despertaram, clamando: “Mestre, Mestre, estamos naufragando!”. Ele se levantou e repreendeu o vento e a fúria das águas; cessaram, e houve calmaria.<verse eid="LUK 8:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="LUK 8:25"/>Ele perguntou aos discípulos: “Onde está a fé de vocês?”. E eles, amedrontados, maravilharam-se e perguntavam uns aos outros: “Quem é este homem que até aos ventos e ao mar dá ordens, e eles lhe obedecem?”.<verse eid="LUK 8:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="LUK 8:26"/>E navegaram para a região dos gerasenos, que fica do outro lado do mar da Galileia.<verse eid="LUK 8:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="LUK 8:27"/>Quando Jesus saiu do barco, um homem da cidade, possuído por demônios, veio ao seu encontro. Fazia muito tempo que ele andava sem roupas e não vivia numa casa, mas nos túmulos.<verse eid="LUK 8:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="LUK 8:28"/>Tão logo viu Jesus, gritou, prostrou-se diante dele e disse em alta voz: "O que você quer comigo, Jesus, Filho do Deus Altíssimo? Peço que não me atormente".<verse eid="LUK 8:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="LUK 8:29"/>Pois Jesus havia ordenado que saísse o espírito imundo que muitas vezes havia se apoderado do homem. E quando colocado sob guarda, com os pés e as mãos acorrentados, ele quebrava as correntes e era impelido pelo demônio para os desertos.<verse eid="LUK 8:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="LUK 8:30"/>Jesus lhe perguntou: “Qual é o seu nome?”. Ele respondeu: “Legião”, porque havia muitos demônios dentro dele.<verse eid="LUK 8:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="LUK 8:31"/>E suplicavam que Jesus não os mandasse para o abismo.<verse eid="LUK 8:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="LUK 8:32"/>Uma manada de porcos estava pastando no monte; e os demônios suplicaram que Jesus lhes permitisse entrar naqueles porcos. E ele permitiu.<verse eid="LUK 8:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="LUK 8:33"/>Assim, os demônios saíram do homem e entraram nos porcos, e a manada se atirou despenhadeiro abaixo para dentro do mar e se afogou.<verse eid="LUK 8:33"/></para>
<para style="p"><verse number="34" style="v" sid="LUK 8:34"/>Quando os homens que cuidavam dos porcos viram aquilo, fugiram e contaram tudo na cidade e nos campos.<verse eid="LUK 8:34"/></para>
<para style="p"><verse number="35" style="v" sid="LUK 8:35"/>As pessoas saíram para ver o que tinha acontecido e, quando se aproximaram de Jesus, encontraram sentado aos seus pés o homem de quem os demônios haviam saído, vestido e em perfeito juízo; e ficaram com medo.<verse eid="LUK 8:35"/></para>
<para style="p"><verse number="36" style="v" sid="LUK 8:36"/>Os que tinham visto o ocorrido contaram aos demais como o endemoninhado havia sido curado.<verse eid="LUK 8:36"/></para>
<para style="p"><verse number="37" style="v" sid="LUK 8:37"/>Todo o povo da região dos gerasenos pediu a Jesus que fosse embora, porque eles estavam tomados por um grande temor. Jesus entrou no barco e partiu.<verse eid="LUK 8:37"/></para>
<para style="p"><verse number="38" style="v" sid="LUK 8:38"/>O homem de quem haviam saído os demônios suplicava para ir com ele, mas Jesus o mandou embora, dizendo:<verse eid="LUK 8:38"/></para>
<para style="p"><verse number="39" style="v" sid="LUK 8:39"/>“Volte para sua casa e conte as coisas grandes que Deus fez por você”. E o homem foi embora, anunciando por toda a cidade as coisas grandes que Jesus havia feito por ele.<verse eid="LUK 8:39"/></para>
<para style="p"><verse number="40" style="v" sid="LUK 8:40"/>Quando Jesus voltou, a multidão o recebeu, porque todos estavam à sua espera.<verse eid="LUK 8:40"/></para>
<para style="p"><verse number="41" style="v" sid="LUK 8:41"/>Então veio um homem chamado Jairo, que era líder da sinagoga, e, prostrando-se aos pés de Jesus, implorava que fosse à sua casa,<verse eid="LUK 8:41"/></para>
<para style="p"><verse number="42" style="v" sid="LUK 8:42"/>porque sua única filha, com quase doze anos, estava morrendo. Enquanto ele ia, a multidão o apertava.<verse eid="LUK 8:42"/></para>
<para style="p"><verse number="43" style="v" sid="LUK 8:43"/>Estava ali uma mulher que sofria de uma hemorragia havia doze anos e tinha gastado todos os seus bens com os médicos, sem que ninguém pudesse curá-la.<verse eid="LUK 8:43"/></para>
<para style="p"><verse number="44" style="v" sid="LUK 8:44"/>Chegou por trás de Jesus e tocou na borda de seu manto; no mesmo instante, a hemorragia cessou.<verse eid="LUK 8:44"/></para>
<para style="p"><verse number="45" style="v" sid="LUK 8:45"/>Jesus perguntou: "Quem tocou em mim?". Todos negaram, e Pedro disse: "Mestre, as multidões o apertam e pressionam".<verse eid="LUK 8:45"/></para>
<para style="p"><verse number="46" style="v" sid="LUK 8:46"/>Mas Jesus disse: "Alguém tocou em mim, porque senti que de mim saiu poder".<verse eid="LUK 8:46"/></para>
<para style="p"><verse number="47" style="v" sid="LUK 8:47"/>Quando a mulher percebeu que não poderia ficar escondida, veio tremendo e, prostrando-se aos pés de Jesus, declarou diante de toda a multidão por que havia tocado nele e como tinha sido curada no mesmo instante.<verse eid="LUK 8:47"/></para>
<para style="p"><verse number="48" style="v" sid="LUK 8:48"/>“Filha”, disse-lhe Jesus, “a sua fé a salvou. Vá em paz.”<verse eid="LUK 8:48"/></para>
<para style="p"><verse number="49" style="v" sid="LUK 8:49"/>Enquanto ele ainda falava, chegou alguém da casa do líder da sinagoga e disse: “Sua filha morreu. Não incomode mais o Mestre”.<verse eid="LUK 8:49"/></para>
<para style="p"><verse number="50" style="v" sid="LUK 8:50"/>Jesus, porém, ouvindo isso, disse a Jairo: "Não tenha medo; apenas creia, e ela será salva".<verse eid="LUK 8:50"/></para>
<para style="p"><verse number="51" style="v" sid="LUK 8:51"/>Chegando à casa de Jairo, não permitiu que ninguém entrasse com ele, exceto Pedro, João, Tiago e os pais da menina.<verse eid="LUK 8:51"/></para>
<para style="p"><verse number="52" style="v" sid="LUK 8:52"/>Todos choravam e se lamentavam por ela, mas ele disse: “Não chorem. Ela não morreu; está dormindo”.<verse eid="LUK 8:52"/></para>
<para style="p"><verse number="53" style="v" sid="LUK 8:53"/>E zombavam dele, pois sabiam que ela estava morta.<verse eid="LUK 8:53"/></para>
<para style="p"><verse number="54" style="v" sid="LUK 8:54"/>Mas Jesus, tomando-a pela mão, clamou, dizendo: “Menina, levante-se!”.<verse eid="LUK 8:54"/></para>
<para style="p"><verse number="55" style="v" sid="LUK 8:55"/>E o espírito dela voltou, e ela se levantou de imediato. Então Jesus ordenou que lhe dessem algo para comer.<verse eid="LUK 8:55"/></para>
<para style="p"><verse number="56" style="v" sid="LUK 8:56"/>Os pais da menina ficaram maravilhados; e Jesus ordenou que não contassem a ninguém o que havia acontecido.<verse eid="LUK 8:56"/></para>
<chapter eid="LUK 8" />
<chapter number="9" style="c" sid="LUK 9" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 9:1"/>Convocando os doze, Jesus lhes deu poder e autoridade para expulsar todos os demônios e curar enfermidades,<verse eid="LUK 9:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="LUK 9:2"/>e os enviou para anunciar o reino de Deus e curar os enfermos.<verse eid="LUK 9:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="LUK 9:3"/>"Não levem nada na jornada", disse-lhes. "Não levem cajado, nem alforje, nem pão, nem dinheiro, nem uma segunda túnica.<verse eid="LUK 9:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="LUK 9:4"/>Em qualquer casa em que entrarem, fiquem ali até saírem dela.<verse eid="LUK 9:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="LUK 9:5"/>Se as pessoas não os receberem, sacudam a poeira de seus pés ao saírem daquela cidade, como testemunho contra elas."<verse eid="LUK 9:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="LUK 9:6"/>Então partiram e percorreram os povoados, anunciando as boas-novas e curando os doentes por toda parte.<verse eid="LUK 9:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="LUK 9:7"/>Herodes, o tetrarca, soube de tudo o que estava acontecendo e ficou perplexo, porque alguns diziam: "João ressuscitou dos mortos";<verse eid="LUK 9:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="LUK 9:8"/>outros: "Elias apareceu", e ainda outros: "Um dos antigos profetas ressuscitou".<verse eid="LUK 9:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="LUK 9:9"/>E Herodes disse: "João, eu decapitei! Então quem é este homem de quem ouço essas coisas?". E procurava vê-lo.<verse eid="LUK 9:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="LUK 9:10"/>Quando os apóstolos voltaram, contaram a Jesus tudo o que tinham feito. E ele, tomando-os consigo, retirou-se para uma cidade chamada Betsaida, para que pudesse ficar a sós com eles.<verse eid="LUK 9:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="LUK 9:11"/>As multidões, sabendo disso, seguiram-no. E ele as recebeu, falou-lhes a respeito do reino de Deus e curou os que precisavam de cura.<verse eid="LUK 9:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="LUK 9:12"/>Quando o dia estava quase acabando, os doze se aproximaram de Jesus e disseram: “Mande a multidão aos povoados e aos campos ao redor, para que encontrem comida e pousada, porque estamos aqui num lugar deserto”.<verse eid="LUK 9:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="LUK 9:13"/>Mas Jesus disse: “Deem vocês mesmos alimento para eles”. Eles responderam: “Temos apenas cinco pães e dois peixes, a não ser que compremos comida para toda esta multidão".<verse eid="LUK 9:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="LUK 9:14"/>Havia ali cerca de cinco mil homens. Então Jesus disse aos discípulos: "Façam com que se sentem em grupos de cinquenta".<verse eid="LUK 9:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="LUK 9:15"/>Assim fizeram, e todos se sentaram.<verse eid="LUK 9:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="LUK 9:16"/>Tomando os cinco pães e os dois peixes, Jesus levantou os olhos para o céu, deu graças, os partiu e os entregou aos discípulos para que os distribuíssem à multidão.<verse eid="LUK 9:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="LUK 9:17"/>Todos comeram e se fartaram; e foram recolhidos doze cestos dos pedaços que sobraram.<verse eid="LUK 9:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="LUK 9:18"/>Certa vez, enquanto Jesus orava em particular, na companhia apenas dos discípulos, ele lhes perguntou: "Quem as multidões dizem que eu sou?".<verse eid="LUK 9:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="LUK 9:19"/>"Alguns dizem que é João Batista; outros, que é Elias; e outros, que um dos profetas antigos ressuscitou", responderam.<verse eid="LUK 9:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="LUK 9:20"/>Ele perguntou: "E vocês, quem dizem que eu sou?". Pedro respondeu: "O Cristo de Deus".<verse eid="LUK 9:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="LUK 9:21"/>Mas, advertindo-os, ordenou que não dissessem isso a ninguém.<verse eid="LUK 9:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="LUK 9:22"/>"O Filho do Homem terá de sofrer muitas coisas, será rejeitado pelos líderes religiosos, pelos principais sacerdotes e pelos mestres da lei, será morto e ressuscitará no terceiro dia."<verse eid="LUK 9:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="LUK 9:23"/>Então dizia a todos: "Se alguém quiser me seguir, negue a si mesmo, tome a sua cruz diariamente e siga-me.<verse eid="LUK 9:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="LUK 9:24"/>Pois quem quiser salvar a própria vida, a perderá; mas quem perder a própria vida por minha causa, este a salvará.<verse eid="LUK 9:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="LUK 9:25"/>De que adianta ganhar o mundo inteiro e se perder ou prejudicar a si mesmo?<verse eid="LUK 9:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="LUK 9:26"/>Se alguém tiver vergonha de mim e de minhas palavras, o Filho do Homem terá vergonha dele quando vier em sua glória e na do Pai e dos santos anjos.<verse eid="LUK 9:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="LUK 9:27"/>Mas eu lhes asseguro que alguns que estão aqui não morrerão antes de verem o reino de Deus".<verse eid="LUK 9:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="LUK 9:28"/>Cerca de oito dias depois de ter dito essas coisas, Jesus subiu ao monte, levando consigo Pedro, João e Tiago, para orar.<verse eid="LUK 9:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="LUK 9:29"/>Enquanto ele orava, seu rosto mudou de aparência, e suas roupas ficaram brancas e resplandecentes.<verse eid="LUK 9:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="LUK 9:30"/>Dois homens, que eram Moisés e Elias, falavam com ele.<verse eid="LUK 9:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="LUK 9:31"/>Eles apareceram em glória e falavam a respeito da partida de Jesus, que estava para se cumprir em Jerusalém.<verse eid="LUK 9:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="LUK 9:32"/>Pedro e seus companheiros caíam de sono, mas, ao despertarem, viram a glória de Jesus e os dois homens que estavam com ele.<verse eid="LUK 9:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="LUK 9:33"/>Enquanto esses homens se afastavam, Pedro, sem saber o que dizia, disse a Jesus: "Mestre, é bom estarmos aqui. Vamos fazer três tendas, uma para o senhor, outra para Moisés e outra para Elias".<verse eid="LUK 9:33"/></para>
<para style="p"><verse number="34" style="v" sid="LUK 9:34"/>Ele ainda falava quando surgiu uma nuvem e os envolveu; e ficaram com medo ao entrarem na nuvem.<verse eid="LUK 9:34"/></para>
<para style="p"><verse number="35" style="v" sid="LUK 9:35"/>Então veio uma voz da nuvem que dizia: “Este é meu Filho Eleito; ouçam-no!”.<verse eid="LUK 9:35"/></para>
<para style="p"><verse number="36" style="v" sid="LUK 9:36"/>Depois que ouviram a voz, encontraram Jesus sozinho. Eles permaneceram em silêncio e, durante aqueles dias, não contaram a ninguém o que tinham visto.<verse eid="LUK 9:36"/></para>
<para style="p"><verse number="37" style="v" sid="LUK 9:37"/>No dia seguinte, ao descerem do monte, uma grande multidão veio ao encontro de Jesus.<verse eid="LUK 9:37"/></para>
<para style="p"><verse number="38" style="v" sid="LUK 9:38"/>Então um homem da multidão gritou: “Mestre, peço que olhe para meu filho. Ele é o único que tenho.<verse eid="LUK 9:38"/></para>
<para style="p"><verse number="39" style="v" sid="LUK 9:39"/>Um espírito o possui e, de repente, começa a gritar, o faz convulsionar e espumar pela boca; raramente o deixa em paz e o está destruindo.<verse eid="LUK 9:39"/></para>
<para style="p"><verse number="40" style="v" sid="LUK 9:40"/>Pedi aos seus discípulos que expulsassem esse espírito, mas não conseguiram".<verse eid="LUK 9:40"/></para>
<para style="p"><verse number="41" style="v" sid="LUK 9:41"/>Jesus respondeu: “Geração incrédula e perversa! Até quando permanecerei com vocês e terei de suportá-los? Traga o menino aqui".<verse eid="LUK 9:41"/></para>
<para style="p"><verse number="42" style="v" sid="LUK 9:42"/>Quando ele se aproximava, o demônio o derrubou, fazendo-o convulsionar. Mas Jesus repreendeu o espírito impuro, curou o menino e o devolveu ao pai.<verse eid="LUK 9:42"/></para>
<para style="p"><verse number="43" style="v" sid="LUK 9:43"/>Todos se maravilhavam com a grandeza de Deus. Enquanto se admiravam de tudo o que Jesus fazia, ele disse aos discípulos:<verse eid="LUK 9:43"/></para>
<para style="p"><verse number="44" style="v" sid="LUK 9:44"/>"Ouçam bem estas palavras: o Filho do Homem será entregue nas mãos dos homens".<verse eid="LUK 9:44"/></para>
<para style="p"><verse number="45" style="v" sid="LUK 9:45"/>Mas eles não entendiam essas coisas; estavam ocultas para que não as entendessem, e tinham medo de perguntar sobre elas a Jesus.<verse eid="LUK 9:45"/></para>
<para style="p"><verse number="46" style="v" sid="LUK 9:46"/>Então começou entre eles uma discussão sobre quem seria o maior.<verse eid="LUK 9:46"/></para>
<para style="p"><verse number="47" style="v" sid="LUK 9:47"/>Mas Jesus, sabendo o que pensavam no íntimo, pegou uma criança e a pôs ao seu lado,<verse eid="LUK 9:47"/></para>
<para style="p"><verse number="48" style="v" sid="LUK 9:48"/>e disse: “Quem receber esta criança em meu nome, a mim recebe; e quem me receber, recebe aquele que me enviou. Pois o menor entre vocês é o maior".<verse eid="LUK 9:48"/></para>
<para style="p"><verse number="49" style="v" sid="LUK 9:49"/>João respondeu: "Mestre, vimos alguém expulsando demônios em seu nome e o impedimos, porque ele não era um dos nossos".<verse eid="LUK 9:49"/></para>
<para style="p"><verse number="50" style="v" sid="LUK 9:50"/>Jesus lhe disse: "Não o impeçam, pois quem não é contra vocês é a favor de vocês".<verse eid="LUK 9:50"/></para>
<para style="p"><verse number="51" style="v" sid="LUK 9:51"/>Quando chegou o tempo de sua ascensão, Jesus decidiu firmemente ir para Jerusalém.<verse eid="LUK 9:51"/></para>
<para style="p"><verse number="52" style="v" sid="LUK 9:52"/>E enviou mensageiros à sua frente. Eles foram e entraram num povoado samaritano para lhe preparar hospedagem.<verse eid="LUK 9:52"/></para>
<para style="p"><verse number="53" style="v" sid="LUK 9:53"/>Mas o povo dali não o recebeu, porque notou que ele estava a caminho de Jerusalém.<verse eid="LUK 9:53"/></para>
<para style="p"><verse number="54" style="v" sid="LUK 9:54"/>Ao verem isso, os discípulos Tiago e João perguntaram: “O senhor quer que mandemos cair fogo do céu para consumi-los?”.<verse eid="LUK 9:54"/></para>
<para style="p"><verse number="55" style="v" sid="LUK 9:55"/>Mas Jesus se voltou e os repreendeu.<verse eid="LUK 9:55"/></para>
<para style="p"><verse number="56" style="v" sid="LUK 9:56"/>E foram para outro povoado.<verse eid="LUK 9:56"/></para>
<para style="p"><verse number="57" style="v" sid="LUK 9:57"/>Enquanto seguiam pelo caminho, alguém disse a Jesus: “Eu o seguirei aonde quer que o senhor vá”.<verse eid="LUK 9:57"/></para>
<para style="p"><verse number="58" style="v" sid="LUK 9:58"/>Jesus respondeu: "As raposas têm tocas, e as aves do céu têm ninhos, mas o Filho do Homem não tem onde pousar a cabeça".<verse eid="LUK 9:58"/></para>
<para style="p"><verse number="59" style="v" sid="LUK 9:59"/>A outro, Jesus disse: “Siga-me”. Mas o homem respondeu: “Senhor, deixe que eu vá primeiro sepultar meu pai”.<verse eid="LUK 9:59"/></para>
<para style="p"><verse number="60" style="v" sid="LUK 9:60"/>Jesus respondeu: "Deixe que os mortos sepultem os seus mortos. Você, porém, vá e anuncie o reino de Deus".<verse eid="LUK 9:60"/></para>
<para style="p"><verse number="61" style="v" sid="LUK 9:61"/>Outro também disse: “Senhor, eu o seguirei, mas deixe que antes eu me despeça de minha família".<verse eid="LUK 9:61"/></para>
<para style="p"><verse number="62" style="v" sid="LUK 9:62"/>Jesus, porém, declarou: "Ninguém que põe a mão no arado e olha para trás está apto para o reino de Deus".<verse eid="LUK 9:62"/></para>
<chapter eid="LUK 9" />
<chapter number="10" style="c" sid="LUK 10" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 10:1"/>Depois disso, o Senhor escolheu outros setenta e dois e os enviou em pares, adiante dele, a todas as cidades e lugares aonde ele tinha de ir.<verse eid="LUK 10:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="LUK 10:2"/>E dizia-lhes: “A colheita é grande, mas os trabalhadores são poucos. Por isso, peçam ao Senhor da colheita que envie mais trabalhadores para seus campos.<verse eid="LUK 10:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="LUK 10:3"/>Vão! Eu os estou enviando como cordeiros para o meio de lobos.<verse eid="LUK 10:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="LUK 10:4"/>Não levem bolsa, nem saco, nem sandálias, e não cumprimentem ninguém pelo caminho.<verse eid="LUK 10:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="LUK 10:5"/>"Em qualquer casa em que vocês entrarem, digam primeiro: 'Que haja paz nesta casa'.<verse eid="LUK 10:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="LUK 10:6"/>E, se ali houver alguém que seja filho da paz, a paz de vocês repousará sobre ele; se não houver, ela voltará para vocês.<verse eid="LUK 10:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="LUK 10:7"/>Permaneçam nessa mesma casa, comendo e bebendo o que eles tiverem, porque o trabalhador é digno de seu salário. Não fiquem mudando de casa em casa.<verse eid="LUK 10:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="LUK 10:8"/>"Em qualquer cidade em que vocês entrarem e forem recebidos, comam do que lhes for oferecido.<verse eid="LUK 10:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="LUK 10:9"/>Curem os doentes que estiverem ali e digam: 'O reino de Deus está próximo de vocês'.<verse eid="LUK 10:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="LUK 10:10"/>Mas se entrarem numa cidade e não forem recebidos, saíam às ruas e digam:<verse eid="LUK 10:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="LUK 10:11"/>'Até o pó desta cidade que se grudou nos nossos pés sacudimos contra vocês. Mas saibam isto: o reino de Deus está próximo'.<verse eid="LUK 10:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="LUK 10:12"/>Eu lhes asseguro que, no Dia do Juízo, Sodoma será tratada com menos rigor do que aquela cidade.<verse eid="LUK 10:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="LUK 10:13"/>"Ai de vocês, Corazim e Betsaida! Se os milagres que aconteceram em vocês tivessem ocorrido em Tiro e Sidom, há muito tempo elas teriam se arrependido, cobrindo-se de pano de saco e sentando-se sobre cinzas.<verse eid="LUK 10:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="LUK 10:14"/>Por isso, no Dia do Juízo, Tiro e Sidom serão tratadas com menos rigor do que vocês.<verse eid="LUK 10:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="LUK 10:15"/>E você, Cafarnaum, que se orgulha até o céu, será derrubada até o inferno".<verse eid="LUK 10:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="LUK 10:16"/>Então ele disse aos discípulos: “Quem os ouve, ouve a mim; quem os rejeita, rejeita a mim; e quem me rejeita, rejeita aquele que me enviou”.<verse eid="LUK 10:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="LUK 10:17"/>Os setenta e dois voltaram cheios de alegria, dizendo: “Senhor, até os demônios se submetem a nós em seu nome!”.<verse eid="LUK 10:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="LUK 10:18"/>Ele disse: “Eu vi Satanás caindo do céu como um relâmpago.<verse eid="LUK 10:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="LUK 10:19"/>Eu lhes dei autoridade para pisar em serpentes e escorpiões, e sobre todo o poder do inimigo; nada lhes fará mal.<verse eid="LUK 10:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="LUK 10:20"/>Mas não se alegrem porque os espíritos se submetem a vocês; alegrem-se, sim, porque o nome de vocês está registrado nos céus".<verse eid="LUK 10:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="LUK 10:21"/>Naquele exato momento, Jesus se encheu de alegria no Espírito Santo e disse: “Eu te louvo, Pai, Senhor do céu e da terra, porque escondeste estas coisas dos sábios e dos entendidos, e as revelaste aos pequeninos. Sim, Pai, porque assim foi do teu agrado.<verse eid="LUK 10:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="LUK 10:22"/>"Tudo me foi entregue por meu Pai. Ninguém conhece o Filho, senão o Pai; também ninguém conhece o Pai, senão o Filho e aquele a quem o Filho quiser revelar".<verse eid="LUK 10:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="LUK 10:23"/>Então, voltando-se para os discípulos em particular, disse: "Felizes são os olhos que veem o que vocês veem.<verse eid="LUK 10:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="LUK 10:24"/>Eu lhes digo que muitos profetas e reis quiseram ver o que vocês veem e não viram, e ouvir o que vocês ouvem e não ouviram".<verse eid="LUK 10:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="LUK 10:25"/>Então um especialista da lei se levantou para pôr Jesus à prova e perguntou: "Mestre, o que devo fazer para herdar a vida eterna?".<verse eid="LUK 10:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="LUK 10:26"/>Jesus perguntou: "O que está escrito na lei? Como você a lê?".<verse eid="LUK 10:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="LUK 10:27"/>O homem respondeu: "'Ame o Senhor, seu Deus, de todo o seu coração, de toda a sua alma, de toda a sua força e de todo o seu entendimento' e 'Ame o seu próximo como a si mesmo'".<verse eid="LUK 10:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="LUK 10:28"/>Ele lhe disse: "Você respondeu bem. Faça isso e viverá".<verse eid="LUK 10:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="LUK 10:29"/>O especialista da lei, porém, querendo se justificar, perguntou a Jesus: “E quem é o meu próximo?”.<verse eid="LUK 10:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="LUK 10:30"/>Jesus respondeu: "Um homem descia de Jerusalém para Jericó quando foi assaltado por ladrões, os quais tiraram sua roupa, espancaram-no e fugiram, deixando-o quase morto.<verse eid="LUK 10:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="LUK 10:31"/>"Por acaso, um sacerdote descia pela mesma estrada. Quando viu o homem, foi para o outro lado.<verse eid="LUK 10:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="LUK 10:32"/>Da mesma forma, um levita que passava por ali também viu o homem e atravessou para o outro lado da estrada.<verse eid="LUK 10:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="LUK 10:33"/>"Mas um samaritano que estava viajando chegou até ele e, ao vê-lo, teve compaixão.<verse eid="LUK 10:33"/></para>
<para style="p"><verse number="34" style="v" sid="LUK 10:34"/>Ele se aproximou e enfaixou os ferimentos, aplicando-lhes azeite e vinho. Depois colocou o homem em seu próprio animal, levou-o a uma hospedaria e cuidou dele.<verse eid="LUK 10:34"/></para>
<para style="p"><verse number="35" style="v" sid="LUK 10:35"/>No dia seguinte, pegou dois denários e os entregou ao dono da hospedaria, dizendo: 'Cuide dele. Se você tiver mais alguma despesa, pagarei quando voltar'.<verse eid="LUK 10:35"/></para>
<para style="p"><verse number="36" style="v" sid="LUK 10:36"/>“Qual dos três você acha que foi o próximo do homem assaltado pelos ladrões?”<verse eid="LUK 10:36"/></para>
<para style="p"><verse number="37" style="v" sid="LUK 10:37"/>O especialista da lei respondeu: “Aquele que teve compaixão dele”. Jesus então disse: “Vá e faça você também o mesmo”.<verse eid="LUK 10:37"/></para>
<para style="p"><verse number="38" style="v" sid="LUK 10:38"/>Enquanto Jesus e seus discípulos viajavam, Jesus entrou num povoado, onde uma mulher chamada Marta o recebeu.<verse eid="LUK 10:38"/></para>
<para style="p"><verse number="39" style="v" sid="LUK 10:39"/>Marta tinha uma irmã chamada Maria, que se sentou também aos pés do Senhor e ficou ouvindo o que ele dizia.<verse eid="LUK 10:39"/></para>
<para style="p"><verse number="40" style="v" sid="LUK 10:40"/>Marta, porém, estava atarefada com os preparativos. Aproximou-se de Jesus e disse: “Senhor, não o incomoda que minha irmã tenha me deixado sozinha com o serviço? Peça que me ajude!”.<verse eid="LUK 10:40"/></para>
<para style="p"><verse number="41" style="v" sid="LUK 10:41"/>E o Senhor respondeu: “Marta, Marta, você está preocupada e agitada com tantas coisas,<verse eid="LUK 10:41"/></para>
<para style="p"><verse number="42" style="v" sid="LUK 10:42"/>mas só uma é necessária. Maria escolheu a melhor parte, e isto não lhe será tirado".<verse eid="LUK 10:42"/></para>
<chapter eid="LUK 10" />
<chapter number="11" style="c" sid="LUK 11" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 11:1"/>Certa vez, Jesus estava orando num determinado lugar. Quando terminou, um dos discípulos lhe pediu: "Senhor, ensine-nos a orar como também João ensinou aos discípulos dele".<verse eid="LUK 11:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="LUK 11:2"/>Jesus respondeu: "Quando vocês orarem, digam: Pai, santificado seja o teu nome; venha o teu reino;<verse eid="LUK 11:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="LUK 11:3"/>o pão nosso de cada dia dá-nos hoje;<verse eid="LUK 11:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="LUK 11:4"/>perdoa-nos as nossas ofensas, como também perdoamos aos nossos devedores, e não nos deixes cair em tentação".<verse eid="LUK 11:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="LUK 11:5"/>Jesus continuou: "Imaginem que um de vocês tenha um amigo e vá procurá-lo à meia-noite, dizendo: 'Amigo, empreste-me três pães,<verse eid="LUK 11:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="LUK 11:6"/>porque um amigo meu chegou de viagem à minha casa, e eu não tenho nada para lhe oferecer',<verse eid="LUK 11:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="LUK 11:7"/>e o amigo respondesse lá de dentro: 'Não me perturbe. A porta já está fechada, meus filhos estão dormindo comigo e não posso me levantar para lhe dar nada'.<verse eid="LUK 11:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="LUK 11:8"/>Eu lhes digo: mesmo que ele não se levante para lhe dar o que você pediu por causa da amizade, certamente se levantará por causa de sua insistência e lhe dará tudo de que precisa.<verse eid="LUK 11:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="LUK 11:9"/>"Por isso eu lhes digo: Peçam, e receberão; procurem, e encontrarão; batam, e a porta será aberta.<verse eid="LUK 11:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="LUK 11:10"/>Porque todo aquele que pede, recebe; quem procura, encontra; e para quem bate, a porta se abre.<verse eid="LUK 11:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="LUK 11:11"/>"Qual pai entre vocês, se o filho pedir um peixe, lhe dará uma cobra no lugar do peixe?<verse eid="LUK 11:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="LUK 11:12"/>Ou se ele pedir um ovo, por acaso lhe dará um escorpião?<verse eid="LUK 11:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="LUK 11:13"/>Portanto, se vocês, mesmo sendo maus, sabem dar coisas boas aos seus filhos, quanto mais o Pai no céu dará o Espírito Santo a quem lhe pedir!".<verse eid="LUK 11:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="LUK 11:14"/>Jesus estava expulsando um demônio que causava mudez. Quando o demônio saiu, o mudo começou a falar, e as multidões ficaram admiradas.<verse eid="LUK 11:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="LUK 11:15"/>Mas alguns disseram: “Ele expulsa demônios por Belzebu, o príncipe dos demônios".<verse eid="LUK 11:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="LUK 11:16"/>Outros, tentando colocá-lo à prova, pediam um sinal vindo do céu.<verse eid="LUK 11:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="LUK 11:17"/>Mas Jesus, sabendo o que eles estavam pensando, disse: "Todo reino dividido contra si mesmo é destruído, e um lar em conflito não se mantém.<verse eid="LUK 11:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="LUK 11:18"/>Se Satanás também está dividido contra si mesmo, como o reino dele subsistirá? Pois vocês dizem que eu expulso demônios por Belzebu.<verse eid="LUK 11:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="LUK 11:19"/>Agora, se eu expulso demônios por Belzebu, por quem os filhos de vocês os expulsam? Por isso, eles mesmos serão juízes de vocês.<verse eid="LUK 11:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="LUK 11:20"/>Se, porém, é pelo dedo de Deus que eu expulso demônios, certamente o reino de Deus já chegou a vocês.<verse eid="LUK 11:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="LUK 11:21"/>Quando um homem forte e bem armado protege sua própria casa, seus bens ficam seguros.<verse eid="LUK 11:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="LUK 11:22"/>Mas quando alguém mais forte o ataca e o vence, tira-lhe todas as armas em que ele confiava e distribui todos os seus pertences.<verse eid="LUK 11:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="LUK 11:23"/>"Quem não está do meu lado está contra mim; e quem não ajunta comigo espalha.<verse eid="LUK 11:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="LUK 11:24"/>"Quando um espírito imundo sai de uma pessoa, ele vaga por lugares secos, procurando descanso; e quando não encontra, diz: 'Vou voltar para minha casa, de onde saí'.<verse eid="LUK 11:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="LUK 11:25"/>E quando chega lá, encontra a casa vazia, limpa e arrumada.<verse eid="LUK 11:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="LUK 11:26"/>Então ele vai e traz consigo outros sete espíritos piores do que ele; eles entram e se estabelecem ali. Assim, a situação final daquela pessoa fica pior do que a primeira".<verse eid="LUK 11:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="LUK 11:27"/>Enquanto Jesus dizia essas coisas, uma mulher no meio da multidão levantou a voz e lhe disse: "Feliz é o ventre que o concebeu e os seios que o amamentaram!".<verse eid="LUK 11:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="LUK 11:28"/>Mas ele respondeu: "Mais do que isso, felizes são os que ouvem a palavra de Deus e a praticam!".<verse eid="LUK 11:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="LUK 11:29"/>Como as multidões se aglomeravam, Jesus começou a dizer: "Esta é uma geração má que insiste em pedir um sinal, mas não receberá outro senão o de Jonas.<verse eid="LUK 11:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="LUK 11:30"/>Porque assim como Jonas foi um sinal para os ninivitas, assim também o Filho do Homem será um sinal para esta geração.<verse eid="LUK 11:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="LUK 11:31"/>"A rainha do Sul se levantará no Dia do Juízo contra os homens desta geração e os condenará, porque veio de muito longe para ouvir a sabedoria de Salomão, e eis aqui alguém maior do que Salomão.<verse eid="LUK 11:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="LUK 11:32"/>Os homens de Nínive se levantarão no Dia do Juízo contra esta geração e a condenarão, porque se arrependeram com a pregação de Jonas, e eis aqui alguém maior do que Jonas."<verse eid="LUK 11:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="LUK 11:33"/>"Ninguém acende uma lâmpada e a coloca num lugar escondido ou debaixo de um cesto, mas sobre o suporte, para que qualquer pessoa que entre possa ver a luz.<verse eid="LUK 11:33"/></para>
<para style="p"><verse number="34" style="v" sid="LUK 11:34"/>"Seus olhos são a lâmpada do corpo. Se forem bons, todo o seu corpo ficará iluminado; mas, se forem maus, seu corpo ficará na escuridão.<verse eid="LUK 11:34"/></para>
<para style="p"><verse number="35" style="v" sid="LUK 11:35"/>Cuidado, então, para que a luz que está em você não seja escuridão.<verse eid="LUK 11:35"/></para>
<para style="p"><verse number="36" style="v" sid="LUK 11:36"/>Logo, se todo o seu corpo estiver cheio de luz, sem nenhuma parte na escuridão, ficará completamente iluminado, como se uma lâmpada o estivesse iluminando".<verse eid="LUK 11:36"/></para>
<para style="p"><verse number="37" style="v" sid="LUK 11:37"/>Enquanto Jesus falava, um fariseu o convidou para comer em sua casa; e, entrando, Jesus se sentou à mesa.<verse eid="LUK 11:37"/></para>
<para style="p"><verse number="38" style="v" sid="LUK 11:38"/>O fariseu ficou surpreso ao ver que Jesus não havia se lavado antes da refeição.<verse eid="LUK 11:38"/></para>
<para style="p"><verse number="39" style="v" sid="LUK 11:39"/>Então Jesus lhe disse: "Vocês, fariseus, limpam por fora o copo e o prato, mas por dentro estão cheios de ganância e maldade.<verse eid="LUK 11:39"/></para>
<para style="p"><verse number="40" style="v" sid="LUK 11:40"/>Tolos! Por acaso quem fez o exterior não fez também o interior?<verse eid="LUK 11:40"/></para>
<para style="p"><verse number="41" style="v" sid="LUK 11:41"/>Mas deem como esmola o que está dentro do copo e do prato, e verão que tudo ficará limpo para vocês.<verse eid="LUK 11:41"/></para>
<para style="p"><verse number="42" style="v" sid="LUK 11:42"/>"Mas ai de vocês, fariseus! Vocês dão o dízimo da hortelã, da arruda e de todas as hortaliças, mas ignoram a justiça e o amor de Deus. Vocês deveriam praticar essas coisas sem deixar de lado aquelas outras.<verse eid="LUK 11:42"/></para>
<para style="p"><verse number="43" style="v" sid="LUK 11:43"/>"Ai de vocês, fariseus! Vocês amam ocupar os lugares de honra nas sinagogas e receber os cumprimentos respeitosos nas praças.<verse eid="LUK 11:43"/></para>
<para style="p"><verse number="44" style="v" sid="LUK 11:44"/>Ai de vocês! São como túmulos invisíveis sobre os quais as pessoas caminham sem perceber".<verse eid="LUK 11:44"/></para>
<para style="p"><verse number="45" style="v" sid="LUK 11:45"/>Então um dos especialistas da lei respondeu: "Mestre, ao dizer essas coisas, o senhor também está nos ofendendo".<verse eid="LUK 11:45"/></para>
<para style="p"><verse number="46" style="v" sid="LUK 11:46"/>Jesus disse também: "Ai de vocês, especialistas da lei! Vocês sobrecarregam as pessoas com fardos que mal podem carregar, e vocês mesmos nem com um dedo ajudam a carregá-los.<verse eid="LUK 11:46"/></para>
<para style="p"><verse number="47" style="v" sid="LUK 11:47"/>Ai de vocês! Vocês constroem monumentos para os profetas, mas foram seus antepassados que os mataram.<verse eid="LUK 11:47"/></para>
<para style="p"><verse number="48" style="v" sid="LUK 11:48"/>Assim, vocês são testemunhas e aprovam as ações de seus antepassados, porque eles mataram os profetas, e vocês constroem monumentos para eles.<verse eid="LUK 11:48"/></para>
<para style="p"><verse number="49" style="v" sid="LUK 11:49"/>Por isso, a sabedoria de Deus disse: 'Eu lhes enviarei profetas e apóstolos, mas eles matarão alguns e perseguirão outros'.<verse eid="LUK 11:49"/></para>
<para style="p"><verse number="50" style="v" sid="LUK 11:50"/>"Portanto, desta geração será cobrado o sangue de todos os profetas que foi derramado desde a criação do mundo,<verse eid="LUK 11:50"/></para>
<para style="p"><verse number="51" style="v" sid="LUK 11:51"/>desde o sangue de Abel até o sangue de Zacarias, que foi morto entre o altar e o santuário. Sim, eu lhes digo: será cobrado desta geração.<verse eid="LUK 11:51"/></para>
<para style="p"><verse number="52" style="v" sid="LUK 11:52"/>"Ai de vocês, especialistas da lei! Vocês tomaram a chave da ciência; vocês mesmos não entraram e ainda impediram os que entravam".<verse eid="LUK 11:52"/></para>
<para style="p"><verse number="53" style="v" sid="LUK 11:53"/>Quando Jesus saiu dali, os mestres da lei e os fariseus começaram a pressioná-lo com veemência e a interrogá-lo sobre muitos assuntos,<verse eid="LUK 11:53"/></para>
<para style="p"><verse number="54" style="v" sid="LUK 11:54"/>preparando armadilhas para apanhá-lo em algo que ele falasse.<verse eid="LUK 11:54"/></para>
<chapter eid="LUK 11" />
<chapter number="12" style="c" sid="LUK 12" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 12:1"/>Entretanto, uma vez que as multidões se aglomeravam a ponto de se atropelarem, Jesus começou a falar primeiro aos seus discípulos: "Cuidado com o fermento dos fariseus, que é a hipocrisia.<verse eid="LUK 12:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="LUK 12:2"/>Nada há escondido que não venha a ser revelado, nem oculto que não venha a ser conhecido.<verse eid="LUK 12:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="LUK 12:3"/>Portanto, o que vocês disseram no escuro será ouvido em plena luz; e o que sussurraram a portas fechadas será anunciado dos telhados.<verse eid="LUK 12:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="LUK 12:4"/>Mas eu lhes digo, meus amigos: não tenham medo daqueles que matam o corpo e depois disso não podem fazer mais nada.<verse eid="LUK 12:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="LUK 12:5"/>Eu, porém, lhes mostrarei a quem devem temer: temam aquele que, depois de matar, tem o poder de lançar no inferno. Sim, eu lhes digo, temam a ele.<verse eid="LUK 12:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="LUK 12:6"/>Não se vendem cinco pardais por dois asses?asses: plural de "as". Eram moedas romanas de bronze de muito baixo valor. Um as valia aproximadamente 1/16 de um denário (a moeda de prata padrão)." class="footnote-marker">1 E Deus não se esquece de nenhum deles.<verse eid="LUK 12:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="LUK 12:7"/>Mas até os cabelos da cabeça de vocês estão todos contados. Não tenham medo; vocês são muito mais valiosos do que muitos pardais.<verse eid="LUK 12:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="LUK 12:8"/>Eu, porém, lhes digo: todo aquele que me reconhecer publicamente diante das pessoas, o Filho do Homem também o reconhecerá diante dos anjos de Deus.<verse eid="LUK 12:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="LUK 12:9"/>Mas quem me negar diante das pessoas será negado diante dos anjos de Deus.<verse eid="LUK 12:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="LUK 12:10"/>E quem falar contra o Filho do Homem será perdoado, mas quem blasfemar contra o Espírito Santo não será perdoado.<verse eid="LUK 12:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="LUK 12:11"/>Quando vocês forem levados às sinagogas, aos governantes e às autoridades, não se preocupem com o que vão responder ou dizer,<verse eid="LUK 12:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="LUK 12:12"/>porque o Espírito Santo lhes ensinará naquele exato momento o que devem dizer".<verse eid="LUK 12:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="LUK 12:13"/>Então alguém no meio da multidão gritou: “Mestre, diga ao meu irmão que divida a herança comigo”.<verse eid="LUK 12:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="LUK 12:14"/>Mas Jesus lhe perguntou: "Homem, quem me pôs como juiz ou árbitro sobre vocês?".<verse eid="LUK 12:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="LUK 12:15"/>E acrescentou: "Cuidado! Evitem a obsessão por acumular, porque a vida de uma pessoa não consiste na abundância de seus bens".<verse eid="LUK 12:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="LUK 12:16"/>Em seguida, lhes contou uma parábola: “As terras de um homem rico produziram uma grande colheita.<verse eid="LUK 12:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="LUK 12:17"/>E ele pensava consigo mesmo: 'O que vou fazer, pois não tenho onde guardar a minha colheita?'.<verse eid="LUK 12:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="LUK 12:18"/>Então, concluiu: 'Já sei o que vou fazer! Vou derrubar os meus celeiros e construir outros maiores, e ali vou guardar todo o meu trigo e todos os meus bens.<verse eid="LUK 12:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="LUK 12:19"/>Direi à minha alma: Você tem muitos bens guardados para muitos anos; descanse, coma, beba e aproveite a vida'.<verse eid="LUK 12:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="LUK 12:20"/>Mas Deus lhe disse: 'Seu louco! Esta mesma noite lhe pedirão a sua alma; e para quem será o que você preparou?'.<verse eid="LUK 12:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="LUK 12:21"/>Assim é aquele que acumula riquezas para si mesmo, mas não é rico para com Deus".<verse eid="LUK 12:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="LUK 12:22"/>Então disse aos seus discípulos: "Por isso eu lhes digo: não se preocupem com a vida, pensando no que vão comer, nem com o corpo, pensando no que vão vestir.<verse eid="LUK 12:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="LUK 12:23"/>Porque a vida é mais que alimento, e o corpo, mais que roupa.<verse eid="LUK 12:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="LUK 12:24"/>Observem os corvos. Eles não plantam nem colhem, não têm celeiros nem armazéns; ainda assim, Deus os alimenta. Que dirá vocês, que valem muito mais do que as aves!<verse eid="LUK 12:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="LUK 12:25"/>E quem de vocês, por mais que se preocupe, consegue acrescentar uma só hora ao seu tempo de vida?<verse eid="LUK 12:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="LUK 12:26"/>Portanto, se vocês não podem fazer nem mesmo algo tão pequeno, por que se preocupam com o resto?<verse eid="LUK 12:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="LUK 12:27"/>Observem os lírios, como crescem. Não trabalham nem tecem, e eu lhes digo que nem Salomão, em todo o seu esplendor, se vestiu como um deles.<verse eid="LUK 12:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="LUK 12:28"/>Ora, se Deus veste assim a erva que hoje está no campo e amanhã é lançada no fogo, muito mais fará por vocês, pessoas de fé tão pequena!<verse eid="LUK 12:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="LUK 12:29"/>Não fiquem buscando o que vão comer ou beber e não fiquem ansiosos.<verse eid="LUK 12:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="LUK 12:30"/>Pois são essas coisas que os pagãos do mundo buscam; mas o Pai de vocês sabe que precisam delas.<verse eid="LUK 12:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="LUK 12:31"/>Coloquem o reino de Deus em primeiro lugar, e todas essas coisas lhes serão acrescentadas.<verse eid="LUK 12:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="LUK 12:32"/>Não tenham medo, pequeno rebanho, porque seu Pai se agradou de lhes dar o reino.<verse eid="LUK 12:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="LUK 12:33"/>Vendam o que vocês têm e deem aos necessitados. Façam para si mesmos bolsas que não desgastem, um tesouro que jamais acabe nos céus, onde ladrões não entram nem traças corroem.<verse eid="LUK 12:33"/></para>
<para style="p"><verse number="34" style="v" sid="LUK 12:34"/>Pois onde vocês guardarem seu tesouro, ali também estará seu coração.<verse eid="LUK 12:34"/></para>
<para style="p"><verse number="35" style="v" sid="LUK 12:35"/>Estejam prontos, com os cintos apertados, e mantenham as lâmpadas acesas,<verse eid="LUK 12:35"/></para>
<para style="p"><verse number="36" style="v" sid="LUK 12:36"/>como aqueles que esperam seu senhor voltar da festa de casamento, prontos para abrir a porta tão logo ele chegue e bata.<verse eid="LUK 12:36"/></para>
<para style="p"><verse number="37" style="v" sid="LUK 12:37"/>Felizes são os servos que o senhor encontrar acordados quando chegar. Eu lhes afirmo que ele mesmo se vestirá como servo, fará com que se sentem à mesa e lhes servirá.<verse eid="LUK 12:37"/></para>
<para style="p"><verse number="38" style="v" sid="LUK 12:38"/>Mesmo que o senhor chegue à meia-noite ou de madrugada, felizes serão esses servos que ele encontrar acordados.<verse eid="LUK 12:38"/></para>
<para style="p"><verse number="39" style="v" sid="LUK 12:39"/>Entendam uma coisa: se o dono da casa soubesse em que momento o ladrão viria, certamente não permitiria que ela fosse arrombada.<verse eid="LUK 12:39"/></para>
<para style="p"><verse number="40" style="v" sid="LUK 12:40"/>Estejam preparados, porque o Filho do Homem virá na hora em que vocês menos esperarem".<verse eid="LUK 12:40"/></para>
<para style="p"><verse number="41" style="v" sid="LUK 12:41"/>Então Pedro perguntou: “Senhor, essa parábola se aplica somente a nós ou é para todos?”.<verse eid="LUK 12:41"/></para>
<para style="p"><verse number="42" style="v" sid="LUK 12:42"/>E o Senhor respondeu: “Quem você acha que é o administrador fiel e prudente que o senhor colocará sobre seus servos para lhes dar a porção de alimento na hora certa?<verse eid="LUK 12:42"/></para>
<para style="p"><verse number="43" style="v" sid="LUK 12:43"/>Feliz é o servo que estiver fazendo isso quando o senhor retornar.<verse eid="LUK 12:43"/></para>
<para style="p"><verse number="44" style="v" sid="LUK 12:44"/>Eu lhes asseguro que ele o colocará como responsável por todos os seus bens.<verse eid="LUK 12:44"/></para>
<para style="p"><verse number="45" style="v" sid="LUK 12:45"/>Mas se aquele servo pensar consigo mesmo: 'Meu senhor está demorando para voltar', e começar a maltratar os outros servos, a comer e a beber até ficar bêbado,<verse eid="LUK 12:45"/></para>
<para style="p"><verse number="46" style="v" sid="LUK 12:46"/>o senhor daquele servo chegará no dia em que ele menos espera e na hora que não sabe, e lhe dará um castigo severo, colocando-o junto com os infiéis.<verse eid="LUK 12:46"/></para>
<para style="p"><verse number="47" style="v" sid="LUK 12:47"/>Aquele servo que conhecia a vontade de seu senhor, mas não se preparou nem fez o que ele queria, será castigado com muitos açoites.<verse eid="LUK 12:47"/></para>
<para style="p"><verse number="48" style="v" sid="LUK 12:48"/>Aquele, porém, que não sabia qual era a vontade de seu senhor e cometeu atos que merecem punição, será castigado com poucos açoites. A quem muito foi dado, muito lhe será exigido; e a quem muito foi confiado, muito mais lhe será pedido.<verse eid="LUK 12:48"/></para>
<para style="p"><verse number="49" style="v" sid="LUK 12:49"/>Vim pôr fogo na terra, e como eu gostaria que já estivesse aceso!<verse eid="LUK 12:49"/></para>
<para style="p"><verse number="50" style="v" sid="LUK 12:50"/>Mas tenho um batismo pelo qual devo passar, e como estou angustiado até que se cumpra!<verse eid="LUK 12:50"/></para>
<para style="p"><verse number="51" style="v" sid="LUK 12:51"/>Vocês acham que vim trazer paz à terra? Eu lhes digo que não. Vim trazer divisão!<verse eid="LUK 12:51"/></para>
<para style="p"><verse number="52" style="v" sid="LUK 12:52"/>De agora em diante, numa casa de cinco pessoas haverá divisão: três contra duas e duas contra três.<verse eid="LUK 12:52"/></para>
<para style="p"><verse number="53" style="v" sid="LUK 12:53"/>Pai se voltará contra filho e filho contra pai, mãe contra filha e filha contra mãe, sogra contra nora e nora contra sogra".<verse eid="LUK 12:53"/></para>
<para style="p"><verse number="54" style="v" sid="LUK 12:54"/>Jesus disse também à multidão: “Quando vocês veem uma nuvem surgir no oeste, logo dizem: 'Vai chover', e é exatamente o que acontece.<verse eid="LUK 12:54"/></para>
<para style="p"><verse number="55" style="v" sid="LUK 12:55"/>E quando sentem o vento sul, dizem: 'Vai fazer calor', e assim acontece.<verse eid="LUK 12:55"/></para>
<para style="p"><verse number="56" style="v" sid="LUK 12:56"/>Hipócritas! Vocês sabem interpretar os sinais da terra e do céu; como então não conseguem discernir os sinais deste tempo?<verse eid="LUK 12:56"/></para>
<para style="p"><verse number="57" style="v" sid="LUK 12:57"/>E por que não julgam também por si mesmos o que é justo?<verse eid="LUK 12:57"/></para>
<para style="p"><verse number="58" style="v" sid="LUK 12:58"/>Quando você estiver indo com seu adversário ao tribunal, faça o possível para se reconciliar com ele enquanto vocês estão a caminho, para que ele não o leve ao juiz, o juiz o entregue ao oficial, e o oficial o jogue na prisão.<verse eid="LUK 12:58"/></para>
<para style="p"><verse number="59" style="v" sid="LUK 12:59"/>Eu lhe digo que você não sairá de lá enquanto não pagar até o último centavo".até o último centavo: Em grego, até o último lepto. Leptón significava “fino”, “pequeno” ou “sutil”. Podia designar tanto uma moeda de pouco valor, o equivalente ao que chamamos hoje de "centavo", quanto algo delicado ou quase imperceptível." class="footnote-marker">2<verse eid="LUK 12:59"/></para>
<chapter eid="LUK 12" />
<chapter number="13" style="c" sid="LUK 13" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 13:1"/>Naquela ocasião, algumas pessoas contaram a Jesus que Pilatos havia matado galileus enquanto ofereciam sacrifícios no templo.<verse eid="LUK 13:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="LUK 13:2"/>Jesus perguntou: "Vocês acham que, por terem passado por isso, aqueles galileus eram mais pecadores do que todos os outros?<verse eid="LUK 13:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="LUK 13:3"/>Eu lhes digo que não; se vocês não se arrependerem, todos perecerão da mesma maneira.<verse eid="LUK 13:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="LUK 13:4"/>E os dezoito que morreram quando a torre em Siloé desabou sobre eles, vocês pensam que aqueles homens eram mais culpados que todos os habitantes de Jerusalém?<verse eid="LUK 13:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="LUK 13:5"/>Eu lhes digo que não; se vocês não se arrependerem, todos perecerão da mesma maneira".<verse eid="LUK 13:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="LUK 13:6"/>Jesus prosseguiu com esta parábola: “Um homem foi várias vezes até a figueira que havia em sua vinha para buscar frutos, mas nunca encontrava nada.<verse eid="LUK 13:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="LUK 13:7"/>Então ele disse ao encarregado da vinha: 'Veja bem, faz três anos que venho atrás de frutos nesta figueira e não acho nenhum. Pode cortá-la! Por que deixá-la ocupando espaço à toa?'.<verse eid="LUK 13:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="LUK 13:8"/>O homem respondeu: 'Senhor, deixe que ela fique mais este ano, e eu cavarei em volta dela e colocarei adubo.<verse eid="LUK 13:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="LUK 13:9"/>Se der frutos no próximo ano, muito bem; se não der, o senhor pode cortá-la'".<verse eid="LUK 13:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="LUK 13:10"/>Jesus estava ensinando numa das sinagogas no sábado.<verse eid="LUK 13:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="LUK 13:11"/>Estava ali uma mulher que tinha um espírito de enfermidade havia dezoito anos; ela andava encurvada e não conseguia se endireitar de modo algum.<verse eid="LUK 13:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="LUK 13:12"/>Ao vê-la, Jesus a chamou e disse: “Mulher, você está curada de sua doença”.<verse eid="LUK 13:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="LUK 13:13"/>Assim que pôs as mãos sobre ela, a mulher se endireitou e começou a louvar a Deus.<verse eid="LUK 13:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="LUK 13:14"/>O dirigente da sinagoga, porém, indignado porque Jesus havia curado no sábado, disse à multidão: “Há seis dias destinados ao trabalho; venham então nesses dias para serem curados, mas não no sábado".<verse eid="LUK 13:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="LUK 13:15"/>Mas o Senhor falou: “Hipócritas! Não é verdade que, mesmo no sábado, cada um de vocês desamarra seu boi ou seu jumento do estábulo e o leva para beber água?<verse eid="LUK 13:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="LUK 13:16"/>Esta mulher, uma filha de Abraão a quem Satanás manteve presa por dezoito anos, não deveria ficar livre dessa prisão no sábado?".<verse eid="LUK 13:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="LUK 13:17"/>Quando Jesus disse essas palavras, os que se opunham a ele ficaram envergonhados, mas toda a multidão se alegrava com as coisas maravilhosas que ele realizava.<verse eid="LUK 13:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="LUK 13:18"/>Então Jesus perguntou: “Com o que se parece o reino de Deus, e a que posso compará-lo?<verse eid="LUK 13:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="LUK 13:19"/>É como uma semente de mostarda que um homem pegou e plantou em sua horta; ela cresceu e se tornou uma árvore grande; e as aves do céu fizeram ninhos em seus galhos".<verse eid="LUK 13:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="LUK 13:20"/>E perguntou novamente: “A que posso comparar o reino de Deus?<verse eid="LUK 13:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="LUK 13:21"/>É como o fermento que uma mulher pegou e misturou em três medidas de farinha, até que toda a massa ficou fermentada".<verse eid="LUK 13:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="LUK 13:22"/>Jesus percorria cidades e povoados, ensinando enquanto seguia para Jerusalém.<verse eid="LUK 13:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="LUK 13:23"/>Então alguém lhe perguntou: “Senhor, são poucos os salvos?”. Mas ele respondeu:<verse eid="LUK 13:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="LUK 13:24"/>"Façam um esforço para entrar pela porta estreita, pois eu lhes digo que muitos tentarão entrar e não conseguirão.<verse eid="LUK 13:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="LUK 13:25"/>Quando o dono da casa se levantar e fechar a porta, e vocês ficarem do lado de fora, batendo e dizendo: 'Senhor, abra para nós', ele responderá: 'Não sei nem de onde vocês são'.<verse eid="LUK 13:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="LUK 13:26"/>Então vocês dirão: 'Comemos e bebemos com o senhor, e o senhor ensinou em nossas ruas'.<verse eid="LUK 13:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="LUK 13:27"/>E ele lhes dirá: 'Não sei de onde são. Afastem-se de mim, todos vocês que praticam o mal'.<verse eid="LUK 13:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="LUK 13:28"/>Ali haverá choro e ranger de dentes, quando vocês virem Abraão, Isaque, Jacó e todos os profetas no reino de Deus, mas vocês excluídos.<verse eid="LUK 13:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="LUK 13:29"/>E virão pessoas do oriente e do ocidente, do norte e do sul, e se sentarão à mesa no reino de Deus.<verse eid="LUK 13:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="LUK 13:30"/>E vejam: há últimos que serão os primeiros, e primeiros que serão os últimos".<verse eid="LUK 13:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="LUK 13:31"/>Naquele momento chegaram alguns fariseus e disseram: “Saia daqui, pois Herodes quer matá-lo”.<verse eid="LUK 13:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="LUK 13:32"/>Jesus respondeu: “Vão dizer àquela raposa que expulso demônios e curo doentes hoje e amanhã, e no terceiro dia completarei minha obra.<verse eid="LUK 13:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="LUK 13:33"/>Mas preciso seguir meu caminho hoje, amanhã e no dia seguinte, pois não convém que um profeta morra fora de Jerusalém.<verse eid="LUK 13:33"/></para>
<para style="p"><verse number="34" style="v" sid="LUK 13:34"/>"Jerusalém, Jerusalém, que mata os profetas e apedreja os que lhe são enviados! Quantas vezes eu quis reunir seus filhos, como a galinha reúne seus pintinhos debaixo das asas, mas você não quis!<verse eid="LUK 13:34"/></para>
<para style="p"><verse number="35" style="v" sid="LUK 13:35"/>Vejam, a casa de vocês ficará abandonada. E eu lhes asseguro que não me verão até que chegue o tempo em que dirão: 'Bendito é o que vem em nome do Senhor'".<verse eid="LUK 13:35"/></para>
<chapter eid="LUK 13" />
<chapter number="14" style="c" sid="LUK 14" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 14:1"/>Jesus foi comer na casa de um dos principais fariseus num sábado, e todos os presentes o observavam.<verse eid="LUK 14:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="LUK 14:2"/>Havia ali à sua frente um homem com as pernas e os braços inchados.<verse eid="LUK 14:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="LUK 14:3"/>Jesus então se dirigiu aos especialistas da lei e aos fariseus: "É permitido curar no sábado ou não?".<verse eid="LUK 14:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="LUK 14:4"/>Mas eles ficaram em silêncio. Então Jesus tocou no homem, o curou e o mandou embora.<verse eid="LUK 14:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="LUK 14:5"/>E lhes perguntou: "Se um filho ou um boi de vocês cair num poço, qual de vocês não o tirará rapidamente de lá mesmo que seja sábado?".<verse eid="LUK 14:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="LUK 14:6"/>Novamente, não puderam responder.<verse eid="LUK 14:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="LUK 14:7"/>Então ele contou uma parábola aos convidados, ao notar como escolhiam os lugares de honra:<verse eid="LUK 14:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="LUK 14:8"/>"Quando você for convidado para um casamento, não se sente no lugar de honra, pois pode ser que haja entre os convidados alguém mais importante do que você.<verse eid="LUK 14:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="LUK 14:9"/>E, vindo aquele que convidou os dois, dirá: 'Dê o lugar a este homem'. Então, envergonhado, você terá de ocupar o lugar menos importante.<verse eid="LUK 14:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="LUK 14:10"/>Mas, quando você for convidado, escolha se sentar no lugar menos importante, para que, ao chegar aquele que o convidou, diga: 'Amigo, venha se sentar num lugar melhor'. Assim você será honrado diante de todos os que estão à mesa.<verse eid="LUK 14:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="LUK 14:11"/>Pois o que se exalta será humilhado, e o que se humilha será exaltado".<verse eid="LUK 14:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="LUK 14:12"/>Jesus voltou-se para o anfitrião e disse: "Quando você oferecer um almoço ou um jantar, não convide seus amigos, nem seus irmãos, nem seus parentes, nem seus vizinhos ricos, para que não retribuam o convite e você seja recompensado.<verse eid="LUK 14:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="LUK 14:13"/>Em vez disso, quando oferecer um banquete, convide os pobres, os aleijados, os coxos e os cegos.<verse eid="LUK 14:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="LUK 14:14"/>E você será feliz, porque eles não podem lhe retribuir; mas você será recompensado na ressurreição dos justos".<verse eid="LUK 14:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="LUK 14:15"/>Ao ouvir isso, um dos que estavam à mesa com ele disse: "Feliz será aquele que se sentar à mesa no reino de Deus".<verse eid="LUK 14:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="LUK 14:16"/>Mas Jesus respondeu: "Certo homem preparou um grande banquete e convidou muitas pessoas.<verse eid="LUK 14:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="LUK 14:17"/>Na hora do banquete, enviou seu servo para dizer aos convidados: 'Venham, pois tudo já está pronto'.<verse eid="LUK 14:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="LUK 14:18"/>E todos, um por um, começaram a apresentar desculpas. O primeiro disse: 'Desculpe. Comprei um campo e preciso ir vê-lo'.<verse eid="LUK 14:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="LUK 14:19"/>Outro disse: 'Desculpe. Comprei cinco juntas de bois e preciso experimentá-las'.<verse eid="LUK 14:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="LUK 14:20"/>Outro ainda disse: 'Casei-me e, por isso, não posso ir'.<verse eid="LUK 14:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="LUK 14:21"/>O servo voltou e contou essas coisas ao seu senhor. Então, furioso, o dono da casa lhe disse: 'Vá depressa às praças e ruas da cidade e traga para cá os pobres, os aleijados, os cegos e os coxos'.<verse eid="LUK 14:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="LUK 14:22"/>Ao cumprir a ordem, o servo informou: 'Fiz o que o senhor mandou, e ainda há lugar'.<verse eid="LUK 14:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="LUK 14:23"/>E disse o senhor ao servo: 'Vá pelas estradas e atalhos e faça com que entrem, para que minha casa fique cheia.<verse eid="LUK 14:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="LUK 14:24"/>Pois eu lhes afirmo que nenhum daqueles que foram convidados provará do meu banquete'".<verse eid="LUK 14:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="LUK 14:25"/>Grandes multidões seguiam Jesus, e ele, voltando-se, lhes disse:<verse eid="LUK 14:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="LUK 14:26"/>"Se alguém vem a mim e ama mais seu pai, sua mãe, sua esposa, seus filhos, seus irmãos e irmãs, e até mesmo a própria vida do que a mim, não pode ser meu discípulo.<verse eid="LUK 14:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="LUK 14:27"/>E quem não carrega a própria cruz e me segue não pode ser meu discípulo.<verse eid="LUK 14:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="LUK 14:28"/>Pois qual de vocês, se quiser construir uma torre, não se senta primeiro para calcular os custos e ver se tem os recursos para terminá-la?<verse eid="LUK 14:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="LUK 14:29"/>Para evitar que, depois de ter colocado o fundamento e não podendo terminá-la, todos os que a virem comecem a zombar dele,<verse eid="LUK 14:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="LUK 14:30"/>dizendo: 'Este homem começou a construir e não conseguiu terminar'.<verse eid="LUK 14:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="LUK 14:31"/>Ou que rei, ao ir para a guerra contra outro, não se senta antes para avaliar se pode, com dez mil soldados, enfrentar aquele que vem com vinte mil?<verse eid="LUK 14:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="LUK 14:32"/>Se não puder, ele enviará embaixadores enquanto o inimigo ainda estiver longe, para negociar a paz.<verse eid="LUK 14:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="LUK 14:33"/>Portanto, nenhum de vocês pode ser meu discípulo se não renunciar a tudo o que possui.<verse eid="LUK 14:33"/></para>
<para style="p"><verse number="34" style="v" sid="LUK 14:34"/>O sal é bom, mas, se perder o sabor, como se tornará salgado de novo?<verse eid="LUK 14:34"/></para>
<para style="p"><verse number="35" style="v" sid="LUK 14:35"/>Não serve nem para a terra nem para adubo, mas é lançado fora. Quem tem ouvidos para ouvir, ouça".<verse eid="LUK 14:35"/></para>
<chapter eid="LUK 14" />
<chapter number="15" style="c" sid="LUK 15" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 15:1"/>Todos os cobradores de impostos e pecadores aproximavam-se de Jesus para ouvi-lo.<verse eid="LUK 15:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="LUK 15:2"/>Os fariseus e os mestres da lei murmuravam: "Este homem recebe pecadores e come com eles".<verse eid="LUK 15:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="LUK 15:3"/>Então Jesus contou esta parábola:<verse eid="LUK 15:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="LUK 15:4"/>"Quem dentre vocês que, tendo cem ovelhas e perdendo uma delas, não deixa as noventa e nove no deserto e vai atrás da que se perdeu até encontrá-la?<verse eid="LUK 15:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="LUK 15:5"/>Ao encontrá-la, coloca-a sobre os ombros, cheio de alegria.<verse eid="LUK 15:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="LUK 15:6"/>E, chegando em casa, reúne os amigos e vizinhos, dizendo: 'Alegrem-se comigo, pois encontrei minha ovelha que estava perdida'.<verse eid="LUK 15:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="LUK 15:7"/>Eu lhes digo que haverá mais alegria no céu por um pecador que se arrepende do que por noventa e nove justos que não precisam de arrependimento.<verse eid="LUK 15:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="LUK 15:8"/>Ou que mulher que, tendo dez dracmas,A dracma era uma moeda de prata usada na Grécia e em parte do mundo romano que equivalia a um dia de salário de um trabalhador braçal." class="footnote-marker">1 se perder uma, não acende a lamparina e varre a casa à procura dela até encontrá-la?<verse eid="LUK 15:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="LUK 15:9"/>E, ao encontrá-la, reúne as amigas e vizinhas, dizendo: 'Alegrem-se comigo, pois encontrei a dracma que havia perdido'.<verse eid="LUK 15:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="LUK 15:10"/>Eu lhes digo que há alegria na presença dos anjos de Deus por um pecador que se arrepende".<verse eid="LUK 15:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="LUK 15:11"/>Disse ainda: "Um homem tinha dois filhos.<verse eid="LUK 15:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="LUK 15:12"/>O mais jovem lhe disse: 'Pai, quero a parte da herança que me cabe'. E o pai repartiu os bens entre eles.<verse eid="LUK 15:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="LUK 15:13"/>Poucos dias depois, o filho mais jovem juntou tudo o que tinha, e partiu para uma terra distante, onde desperdiçou seus bens, vivendo de modo irresponsável.<verse eid="LUK 15:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="LUK 15:14"/>Depois de ter gastado tudo, houve uma grande fome naquela região, e ele começou a passar necessidade.<verse eid="LUK 15:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="LUK 15:15"/>Então ele foi trabalhar para um dos moradores daquela região, que o enviou à sua fazenda para cuidar dos porcos.<verse eid="LUK 15:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="LUK 15:16"/>Ele desejava saciar a fome com as vagens que os porcos comiam, mas ninguém lhe dava nada.<verse eid="LUK 15:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="LUK 15:17"/>Caindo em si, disse: 'Quantos empregados de meu pai têm pão de sobra, e eu aqui, morrendo de fome!<verse eid="LUK 15:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="LUK 15:18"/>Vou me levantar, voltar para a casa de meu pai e lhe dizer: Pai, pequei contra o céu e contra o senhor.<verse eid="LUK 15:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="LUK 15:19"/>Já não mereço ser chamado de seu filho. Aceite-me como um de seus empregados'.<verse eid="LUK 15:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="LUK 15:20"/>Então ele se levantou e foi para a casa do pai. Estando ainda longe, seu pai o avistou, encheu-se de compaixão, correu até ele, o abraçou e o beijou.<verse eid="LUK 15:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="LUK 15:21"/>E o filho disse: 'Pai, pequei contra o céu e contra o senhor; já não mereço ser chamado de seu filho'.<verse eid="LUK 15:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="LUK 15:22"/>Mas o pai disse aos seus servos: 'Depressa! Tragam a melhor roupa e vistam nele. Coloquem um anel em seu dedo e sandálias em seus pés.<verse eid="LUK 15:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="LUK 15:23"/>Tragam também o bezerro gordo e o matem. Vamos comer e festejar,<verse eid="LUK 15:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="LUK 15:24"/>porque este meu filho estava morto e reviveu. Ele tinha se perdido e foi encontrado'. E começaram a festa.<verse eid="LUK 15:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="LUK 15:25"/>Enquanto isso, o filho mais velho estava no campo. Ao voltar e se aproximar da casa, ouviu música e barulho de danças.<verse eid="LUK 15:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="LUK 15:26"/>E, chamando um dos servos, perguntou o que estava acontecendo.<verse eid="LUK 15:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="LUK 15:27"/>O servo respondeu: 'Seu irmão chegou, e seu pai matou o bezerro gordo, porque ele voltou são e salvo'.<verse eid="LUK 15:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="LUK 15:28"/>Mas o filho mais velho ficou indignado e não quis entrar na casa. Então o pai saiu e insistiu para que entrasse.<verse eid="LUK 15:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="LUK 15:29"/>Ele, porém, disse ao pai: 'Todos esses anos servi ao senhor como um escravo, sem nunca desobedecer a uma ordem sua. E o senhor nunca me deu nem um cabrito para eu festejar com meus amigos.<verse eid="LUK 15:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="LUK 15:30"/>Mas quando chegou esse seu filho, que gastou seus bens com prostitutas, o senhor mandou matar o bezerro gordo para ele!'.<verse eid="LUK 15:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="LUK 15:31"/>Então o pai disse: 'Filho, você sempre está comigo, e tudo o que eu tenho é seu.<verse eid="LUK 15:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="LUK 15:32"/>Mas nós tínhamos que festejar e nos alegrar, porque esse seu irmão estava morto e reviveu. Ele tinha se perdido e foi encontrado'".<verse eid="LUK 15:32"/></para>
<chapter eid="LUK 15" />
<chapter number="16" style="c" sid="LUK 16" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 16:1"/>Jesus também contou aos discípulos: “Um homem rico tinha um administrador, que foi acusado de desperdiçar seus bens.<verse eid="LUK 16:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="LUK 16:2"/>O patrão o chamou e disse: 'O que é isso que fiquei sabendo a seu respeito? Preste contas de sua administração, porque você não pode mais continuar como meu administrador'.<verse eid="LUK 16:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="LUK 16:3"/>O administrador pensou consigo mesmo: 'O que vou fazer, já que não serei mais administrador? Não posso trabalhar na terra e tenho vergonha de pedir esmolas.<verse eid="LUK 16:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="LUK 16:4"/>Já sei o que vou fazer, para que, quando eu for afastado da administração, as pessoas me aceitem na casa delas'.<verse eid="LUK 16:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="LUK 16:5"/>Chamou cada um dos que deviam ao seu patrão e perguntou ao primeiro: 'Quanto você está devendo ao meu patrão?'.<verse eid="LUK 16:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="LUK 16:6"/>'Cem medidas de azeite',Em grego, cem batos. O bato era uma medida de capacidade que, segundo as estimativas, variava de 20 a 40 litros." class="footnote-marker">1 respondeu o homem. O administrador lhe disse: 'Pegue sua conta, sente-se depressa e escreva cinquenta'.<verse eid="LUK 16:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="LUK 16:7"/>Então perguntou a outro: 'E você, quanto está devendo?'. Ele respondeu: 'Cem medidas de trigo'.Em grego, cem coros. O coro era uma medida de capacidade usada para grãos que, segundo as estimativas, variava de 200 a 400 litros." class="footnote-marker">2 O administrador orientou: 'Pegue sua conta e escreva oitenta'.<verse eid="LUK 16:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="LUK 16:8"/>O patrão elogiou o administrador desonesto por sua sagacidade, pois os que pertencem a este mundo sabem agir com mais astúcia entre si do que os filhos da luz.<verse eid="LUK 16:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="LUK 16:9"/>Eu lhes digo: usem as riquezas deste mundo para fazer amigos, de forma que, quando elas acabarem, eles os recebam em lares eternos.<verse eid="LUK 16:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="LUK 16:10"/>"Quem é fiel no pouco, também é fiel no muito; e quem é desonesto no pouco, também é desonesto no muito.<verse eid="LUK 16:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="LUK 16:11"/>Se, pois, vocês não foram fiéis nas riquezas injustas, quem lhes confiará as verdadeiras riquezas?<verse eid="LUK 16:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="LUK 16:12"/>E se vocês não foram fiéis no que pertence aos outros, quem lhes dará o que é de vocês?<verse eid="LUK 16:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="LUK 16:13"/>Ninguém pode servir a dois senhores, pois odiará um e amará o outro; se apegará a um e desprezará o outro. Vocês não podem servir a Deus e a Mamom".Mamom: Dinheiro ou riquezas." class="footnote-marker">3<verse eid="LUK 16:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="LUK 16:14"/>Ao ouvirem todas essas coisas, os fariseus, que eram avarentos, zombavam de Jesus.<verse eid="LUK 16:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="LUK 16:15"/>Ele lhes disse: "Vocês procuram parecer justos diante dos homens, mas Deus sabe o que há no coração de vocês. O que é valorizado entre os homens é abominável diante de Deus.<verse eid="LUK 16:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="LUK 16:16"/>A lei e os Profetas vigoraram até João; desse tempo em diante, o reino de Deus é anunciado, e todos se esforçam para entrar nele.<verse eid="LUK 16:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="LUK 16:17"/>É mais fácil o céu e a terra desaparecerem do que ser tirado um único acento da lei.<verse eid="LUK 16:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="LUK 16:18"/>"Portanto, quem se divorciar de sua mulher e se casar com outra comete adultério; e quem se casar com a mulher divorciada também comete adultério".<verse eid="LUK 16:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="LUK 16:19"/>"Havia um homem rico que se vestia de púrpura e de linho fino, e banqueteava-se todos os dias com grande ostentação.<verse eid="LUK 16:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="LUK 16:20"/>E também um homem pobre chamado Lázaro, coberto de feridas, que ficava à porta do rico.<verse eid="LUK 16:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="LUK 16:21"/>Ele desejava saciar a fome com os restos que caíam da mesa do rico; e até os cães vinham lamber suas feridas.<verse eid="LUK 16:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="LUK 16:22"/>O pobre morreu, e os anjos o levaram para junto de Abraão. O rico também morreu e foi sepultado.<verse eid="LUK 16:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="LUK 16:23"/>No inferno, em tormento, ele ergueu os olhos e viu Abraão de longe, e Lázaro ao lado dele.<verse eid="LUK 16:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="LUK 16:24"/>Então, clamou: 'Pai Abraão, tenha misericórdia de mim e mande Lázaro molhar a ponta do dedo em água para refrescar minha língua, porque estou sofrendo neste fogo'.<verse eid="LUK 16:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="LUK 16:25"/>Abraão, porém, respondeu: 'Filho, lembre-se de que você recebeu bens em sua vida, e Lázaro, males; agora ele é consolado, e você sofre.<verse eid="LUK 16:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="LUK 16:26"/>Além disso, entre nós e vocês há um grande abismo, de modo que aqueles que querem atravessar daqui até vocês não podem, nem os que estão aí podem chegar até nós'.<verse eid="LUK 16:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="LUK 16:27"/>E o rico disse: 'Pai, peço que mande Lázaro à casa de meu pai,<verse eid="LUK 16:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="LUK 16:28"/>pois tenho cinco irmãos. Deixe que ele vá avisá-los para que não venham também para este lugar de sofrimento'.<verse eid="LUK 16:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="LUK 16:29"/>Abraão respondeu: 'Eles têm Moisés e os Profetas. Que os ouçam!'.<verse eid="LUK 16:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="LUK 16:30"/>Mas o rico insistiu: 'Não, pai Abraão. Se alguém dentre os mortos for até lá, eles se arrependerão'.<verse eid="LUK 16:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="LUK 16:31"/>Abraão, porém, declarou: 'Se não dão ouvidos a Moisés e aos Profetas, não se deixarão convencer, ainda que alguém ressuscite dos mortos'".<verse eid="LUK 16:31"/></para>
<chapter eid="LUK 16" />
<chapter number="17" style="c" sid="LUK 17" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 17:1"/>Jesus disse aos seus discípulos: "É inevitável que apareçam situações que levem as pessoas a tropeçar, mas terrível será para aquele que causar esses tropeços!<verse eid="LUK 17:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="LUK 17:2"/>Seria melhor para ele que amarrassem uma pedra de moinho ao seu pescoço e o lançassem ao mar do que levar um destes pequeninos a tropeçar.<verse eid="LUK 17:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="LUK 17:3"/>Tenham cuidado! Se seu irmão pecar, repreenda-o; e se ele se arrepender, perdoe.<verse eid="LUK 17:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="LUK 17:4"/>Se ele pecar contra você sete vezes no mesmo dia, e sete vezes voltar e lhe disser: 'Estou arrependido', perdoe".<verse eid="LUK 17:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="LUK 17:5"/>Então os apóstolos pediram ao Senhor: “Aumente a nossa fé!”.<verse eid="LUK 17:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="LUK 17:6"/>O Senhor respondeu: "Se vocês tivessem fé como um grão de mostarda, poderiam dizer a esta amoreira: 'Arranque-se daí e vá se plantar no mar', e ela obedeceria.<verse eid="LUK 17:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="LUK 17:7"/>Quem de vocês, tendo um servo que chega do campo depois de arar ou cuidar das ovelhas, lhe dirá: 'Venha logo e sente-se para comer'?<verse eid="LUK 17:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="LUK 17:8"/>Em vez disso, você não lhe dirá: 'Prepare o jantar para mim, vista-se para me servir enquanto eu como e bebo; depois disso, você poderá comer e beber'?<verse eid="LUK 17:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="LUK 17:9"/>Será que o senhor agradece ao servo por ter feito o que lhe foi ordenado?<verse eid="LUK 17:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="LUK 17:10"/>Do mesmo modo, depois de vocês terem feito tudo o que lhes foi ordenado, digam: 'Somos servos inúteis; fizemos apenas nosso dever'".<verse eid="LUK 17:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="LUK 17:11"/>A caminho de Jerusalém, Jesus passou pela região que ficava entre a Galileia e Samaria.<verse eid="LUK 17:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="LUK 17:12"/>Enquanto ele entrava num povoado, dez leprosos, mantendo certa distância, vieram ao seu encontro<verse eid="LUK 17:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="LUK 17:13"/>e gritaram, clamando: “Jesus, Mestre, tenha compaixão de nós!”.<verse eid="LUK 17:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="LUK 17:14"/>Ao vê-los, ele disse: "Vão e se apresentem aos sacerdotes". Enquanto iam pelo caminho, foram purificados.<verse eid="LUK 17:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="LUK 17:15"/>Um deles, quando viu que estava curado, voltou até Jesus, louvando a Deus em alta voz,<verse eid="LUK 17:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="LUK 17:16"/>e prostrou-se com o rosto aos pés dele, agradecendo-lhe. Era um samaritano.<verse eid="LUK 17:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="LUK 17:17"/>Jesus perguntou: “Não foram purificados dez homens? Onde estão os outros nove?<verse eid="LUK 17:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="LUK 17:18"/>Ninguém voltou para dar glória a Deus, a não ser este estrangeiro?".<verse eid="LUK 17:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="LUK 17:19"/>E disse ao homem: "Levante-se e vá. A sua fé o salvou".<verse eid="LUK 17:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="LUK 17:20"/>Os fariseus perguntaram a Jesus quando viria o reino de Deus, e ele respondeu: "O reino de Deus não vem como algo que se possa ver.<verse eid="LUK 17:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="LUK 17:21"/>Ninguém dirá: 'Vejam! Está aqui!' ou 'Vejam! Está ali!', pois o reino de Deus está entre vocês".<verse eid="LUK 17:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="LUK 17:22"/>Em seguida, disse aos discípulos: "Virá o tempo em que vocês desejarão ver um dos dias do Filho do Homem, e não verão.<verse eid="LUK 17:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="LUK 17:23"/>E lhes dirão: 'Vejam! Ele está aqui!' ou 'Vejam! Ele está ali!'. Não saiam para segui-los.<verse eid="LUK 17:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="LUK 17:24"/>Porque assim como o relâmpago brilha e ilumina de uma ponta à outra do céu, assim será a vinda do Filho do Homem no seu dia.<verse eid="LUK 17:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="LUK 17:25"/>Mas antes ele precisa sofrer muitas coisas e ser rejeitado por esta geração.<verse eid="LUK 17:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="LUK 17:26"/>Assim como foi no tempo de Noé, será também nos dias do Filho do Homem:<verse eid="LUK 17:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="LUK 17:27"/>comiam, bebiam, casavam-se e davam-se em casamento, até o dia em que Noé entrou na arca, e veio o dilúvio que destruiu a todos.<verse eid="LUK 17:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="LUK 17:28"/>O mesmo aconteceu no tempo de Ló: comiam, bebiam, compravam, vendiam, plantavam e edificavam;<verse eid="LUK 17:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="LUK 17:29"/>mas, no dia em que Ló saiu de Sodoma, caíram fogo e enxofre do céu, destruindo a todos.<verse eid="LUK 17:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="LUK 17:30"/>Assim será no dia em que o Filho do Homem for revelado.<verse eid="LUK 17:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="LUK 17:31"/>Naquele dia, quem estiver no terraço e tiver bens dentro de casa não desça para apanhá-los; e, da mesma forma, quem estiver no campo não volte para casa.<verse eid="LUK 17:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="LUK 17:32"/>Lembrem-se da mulher de Ló!<verse eid="LUK 17:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="LUK 17:33"/>Quem tentar preservar a própria vida a perderá; e quem perder a própria vida a conservará.<verse eid="LUK 17:33"/></para>
<para style="p"><verse number="34" style="v" sid="LUK 17:34"/>Digo a vocês que, naquela noite, duas pessoas estarão na mesma cama; uma será levada, e a outra será deixada.<verse eid="LUK 17:34"/></para>
<para style="p"><verse number="35" style="v" sid="LUK 17:35"/>Duas mulheres estarão moendo trigo juntas: uma será levada, e a outra será deixada".<verse eid="LUK 17:35"/></para>
<para style="p"><verse number="37" style="v" sid="LUK 17:37"/>E perguntaram a Jesus: "Onde acontecerá isso, Senhor?". Ele respondeu: "Onde estiver o cadáver, ali os abutres se ajuntarão".<verse eid="LUK 17:37"/></para>
<chapter eid="LUK 17" />
<chapter number="18" style="c" sid="LUK 18" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 18:1"/>Jesus contou uma parábola para ensinar aos discípulos que é necessário orar sempre e nunca desanimar.<verse eid="LUK 18:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="LUK 18:2"/>Ele disse: "Em certa cidade, havia um juiz que não temia a Deus nem respeitava ninguém.<verse eid="LUK 18:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="LUK 18:3"/>Havia também nessa cidade uma viúva que sempre o procurava, dizendo: 'Faça-me justiça contra o meu adversário'.<verse eid="LUK 18:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="LUK 18:4"/>Por muito tempo ele não quis atendê-la, mas depois disse para si mesmo: 'Eu não temo a Deus nem respeito ninguém,<verse eid="LUK 18:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="LUK 18:5"/>mas esta viúva está me incomodando. Eu lhe farei justiça, para que não continue a vir aqui me atormentar'".<verse eid="LUK 18:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="LUK 18:6"/>E o Senhor disse: "Prestem atenção no que diz o juiz injusto.<verse eid="LUK 18:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="LUK 18:7"/>Será que Deus não fará justiça aos seus escolhidos, que clamam a ele dia e noite, ainda que pareça demorar para defendê-los?<verse eid="LUK 18:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="LUK 18:8"/>Eu lhes digo que ele logo fará justiça aos escolhidos. Mas, quando o Filho do Homem vier, será que achará fé na terra?".<verse eid="LUK 18:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="LUK 18:9"/>Jesus também contou esta parábola para alguns que confiavam em si mesmos, julgando-se justos, e desprezavam os outros:<verse eid="LUK 18:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="LUK 18:10"/>"Dois homens subiram ao templo para orar: um era fariseu, e o outro, publicano.<verse eid="LUK 18:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="LUK 18:11"/>O fariseu, em pé, orava consigo mesmo, dizendo: 'Ó Deus, eu te agradeço porque não sou como os demais: ladrões, injustos, adúlteros, nem como este cobrador de impostos.<verse eid="LUK 18:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="LUK 18:12"/>Jejuo duas vezes por semana e dou a Deus o dízimo de tudo quanto ganho'.<verse eid="LUK 18:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="LUK 18:13"/>O cobrador de impostos, porém, estando em pé de longe, não queria nem levantar os olhos para o céu. Batia no peito e exclamava: 'Ó Deus, tenha misericórdia de mim, um pecador!'.<verse eid="LUK 18:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="LUK 18:14"/>Eu lhes digo que este homem, e não o outro, voltou para casa considerado justo por Deus, porque quem se exalta será humilhado, e quem se humilha será exaltado".<verse eid="LUK 18:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="LUK 18:15"/>As pessoas levavam também as crianças para que Jesus as abençoasse, mas os discípulos as repreendiam.<verse eid="LUK 18:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="LUK 18:16"/>Jesus, porém, chamou as crianças e disse: "Deixem que as crianças venham a mim e não as impeçam, porque delas é o reino de Deus.<verse eid="LUK 18:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="LUK 18:17"/>Eu lhes digo a verdade: quem não receber o reino de Deus como uma criança nunca entrará nele".<verse eid="LUK 18:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="LUK 18:18"/>Um homem importante perguntou a Jesus: “Bom Mestre, o que devo fazer para herdar a vida eterna?".<verse eid="LUK 18:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="LUK 18:19"/>"Por que você me chama de bom?", perguntou Jesus. "Não há ninguém bom, a não ser um, que é Deus.<verse eid="LUK 18:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="LUK 18:20"/>Você conhece os mandamentos: 'Não cometa adultério, não mate, não roube, não dê falso testemunho, honre seu pai e sua mãe'."<verse eid="LUK 18:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="LUK 18:21"/>O homem afirmou: "Obedeço a todas essas coisas desde quando era jovem".<verse eid="LUK 18:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="LUK 18:22"/>Ouvindo isso, Jesus lhe disse: "Falta ainda uma coisa para você: venda tudo o que tem e dê o dinheiro aos pobres, e assim você terá um tesouro no céu. Depois, venha e siga-me".<verse eid="LUK 18:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="LUK 18:23"/>Quando ouviu essas palavras, o homem se entristeceu, porque era muito rico.<verse eid="LUK 18:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="LUK 18:24"/>Vendo que o homem havia ficado triste, Jesus disse: "Como é difícil para os que têm riquezas entrar no reino de Deus!<verse eid="LUK 18:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="LUK 18:25"/>Pois é mais fácil um camelo passar pelo buraco da agulha do que um rico entrar no reino de Deus".<verse eid="LUK 18:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="LUK 18:26"/>E os que ouviram perguntaram: "Então quem pode ser salvo?".<verse eid="LUK 18:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="LUK 18:27"/>Jesus respondeu: "O que é impossível para os homens é possível para Deus".<verse eid="LUK 18:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="LUK 18:28"/>Pedro disse: "Nós deixamos tudo o que tínhamos para segui-lo".<verse eid="LUK 18:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="LUK 18:29"/>Jesus declarou: "Eu lhes asseguro que não há ninguém que tenha deixado casa, mulher, irmãos, pais ou filhos por causa do reino de Deus<verse eid="LUK 18:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="LUK 18:30"/>que não receba muitas vezes mais nesta vida e, no mundo por vir, a vida eterna".<verse eid="LUK 18:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="LUK 18:31"/>Jesus chamou os doze à parte e disse: "Vejam! Estamos indo para Jerusalém, e tudo o que foi escrito pelos profetas sobre o Filho do Homem se cumprirá.<verse eid="LUK 18:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="LUK 18:32"/>Ele será entregue aos gentios, que escarnecerão dele, irão insultá-lo, cuspirão nele<verse eid="LUK 18:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="LUK 18:33"/>e, depois de o açoitarem, irão matá-lo, mas, no terceiro dia, ele ressuscitará".<verse eid="LUK 18:33"/></para>
<para style="p"><verse number="34" style="v" sid="LUK 18:34"/>Mas eles não entenderam nada disso; o sentido dessas palavras estava encoberto para eles, e não sabiam do que Jesus estava falando.<verse eid="LUK 18:34"/></para>
<para style="p"><verse number="35" style="v" sid="LUK 18:35"/>Quando Jesus se aproximava de Jericó, havia um cego sentado à beira da estrada, pedindo esmola.<verse eid="LUK 18:35"/></para>
<para style="p"><verse number="36" style="v" sid="LUK 18:36"/>Ao ouvir a multidão que passava, o cego perguntou o que estava acontecendo.<verse eid="LUK 18:36"/></para>
<para style="p"><verse number="37" style="v" sid="LUK 18:37"/>Responderam: "É Jesus de Nazaré que está passando".<verse eid="LUK 18:37"/></para>
<para style="p"><verse number="38" style="v" sid="LUK 18:38"/>Então ele começou a gritar: "Jesus, Filho de Davi, tenha compaixão de mim!".<verse eid="LUK 18:38"/></para>
<para style="p"><verse number="39" style="v" sid="LUK 18:39"/>Os que iam na frente o repreendiam para que ficasse quieto, mas ele gritava ainda mais alto: "Filho de Davi, tenha compaixão de mim!".<verse eid="LUK 18:39"/></para>
<para style="p"><verse number="40" style="v" sid="LUK 18:40"/>Jesus parou e ordenou que trouxessem o homem até ele. Quando ele se aproximou, Jesus perguntou:<verse eid="LUK 18:40"/></para>
<para style="p"><verse number="41" style="v" sid="LUK 18:41"/>"O que você quer que eu faça?". Ele respondeu: "Senhor, eu quero ver".<verse eid="LUK 18:41"/></para>
<para style="p"><verse number="42" style="v" sid="LUK 18:42"/>Jesus declarou: "Veja novamente! A sua fé o salvou!".<verse eid="LUK 18:42"/></para>
<para style="p"><verse number="43" style="v" sid="LUK 18:43"/>No mesmo instante, ele recuperou a visão e foi seguindo Jesus, glorificando a Deus. E todo o povo, vendo isso, começou a louvar a Deus.<verse eid="LUK 18:43"/></para>
<chapter eid="LUK 18" />
<chapter number="19" style="c" sid="LUK 19" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 19:1"/>Entrando em Jericó, Jesus começou a atravessar a cidade.<verse eid="LUK 19:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="LUK 19:2"/>Havia ali um homem rico chamado Zaqueu, que era chefe dos cobradores de impostos.<verse eid="LUK 19:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="LUK 19:3"/>Ele queria ver quem era Jesus, mas não conseguia por causa da multidão, pois Zaqueu era muito baixo.<verse eid="LUK 19:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="LUK 19:4"/>Correndo adiante, subiu num sicômoro para vê-lo, porque Jesus passaria por ali.<verse eid="LUK 19:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="LUK 19:5"/>Quando Jesus chegou àquele lugar, olhou para cima e disse: "Zaqueu, desça depressa. Preciso ficar em sua casa hoje".<verse eid="LUK 19:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="LUK 19:6"/>Zaqueu desceu depressa e o recebeu com alegria.<verse eid="LUK 19:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="LUK 19:7"/>Todos os que viram começaram a murmurar, dizendo: "Ele foi se hospedar na casa de um pecador!".<verse eid="LUK 19:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="LUK 19:8"/>Zaqueu, porém, levantou-se e disse: "Senhor, estou dando metade dos meus bens aos pobres. E, se roubei alguém, devolverei quatro vezes mais".<verse eid="LUK 19:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="LUK 19:9"/>Jesus declarou: "Hoje a salvação chegou a esta casa, porque este homem também é filho de Abraão.<verse eid="LUK 19:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="LUK 19:10"/>Pois o Filho do Homem veio buscar e salvar quem estava perdido".<verse eid="LUK 19:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="LUK 19:11"/>Enquanto ouviam essas palavras, Jesus prosseguiu e contou uma parábola, pois estava perto de Jerusalém e o povo pensava que o reino de Deus estava prestes a se revelar.<verse eid="LUK 19:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="LUK 19:12"/>Então ele disse: "Um homem de nobre nascimento foi para uma terra distante a fim de tomar posse de um reino e voltar.<verse eid="LUK 19:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="LUK 19:13"/>Chamou dez de seus servos, deu-lhes dez minasMina era uma unidade monetária grega equivalente a aproximadamente cem dias de trabalho." class="footnote-marker">1 e disse: 'Façam negócios até eu voltar'.<verse eid="LUK 19:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="LUK 19:14"/>Seus concidadãos o odiavam e enviaram uma delegação atrás dele para dizer: 'Não queremos que este homem seja nosso rei'.<verse eid="LUK 19:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="LUK 19:15"/>Quando ele voltou, depois de ter tomado posse do reino, mandou chamar os servos a quem tinha dado o dinheiro, para saber quanto cada um havia negociado.<verse eid="LUK 19:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="LUK 19:16"/>O primeiro servo chegou e disse: 'Senhor, a sua mina rendeu dez'.<verse eid="LUK 19:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="LUK 19:17"/>'Muito bem!', disse ele. 'Você é um bom servo! Porque foi fiel no pouco, você terá autoridade sobre dez cidades'.<verse eid="LUK 19:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="LUK 19:18"/>O segundo servo chegou e disse: 'Senhor, a sua mina rendeu cinco'.<verse eid="LUK 19:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="LUK 19:19"/>E o seu senhor respondeu: 'Você terá autoridade sobre cinco cidades'.<verse eid="LUK 19:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="LUK 19:20"/>Chegou outro e disse: 'Senhor, aqui está a sua mina, que guardei enrolada num lenço.<verse eid="LUK 19:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="LUK 19:21"/>Tive medo do senhor, pois é um homem severo. O senhor tira o que não é seu e colhe o que não plantou'.<verse eid="LUK 19:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="LUK 19:22"/>O senhor disse: 'Servo mau, eu o julgo por suas próprias palavras. Você sabia que eu sou um homem severo, que tiro o que não é meu e colho o que não plantei.<verse eid="LUK 19:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="LUK 19:23"/>Por que não pôs meu dinheiro no banco? Ao voltar, eu o teria recebido com juros?'.<verse eid="LUK 19:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="LUK 19:24"/>E disse aos que estavam ali: 'Tomem a mina dele e deem ao que tem dez'.<verse eid="LUK 19:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="LUK 19:25"/>'Senhor, ele já tem dez minas!', disseram.<verse eid="LUK 19:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="LUK 19:26"/>O senhor respondeu: 'Eu garanto a vocês: ao que tem será dado ainda mais; mas ao que não tem, até o que tem lhe será tirado.<verse eid="LUK 19:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="LUK 19:27"/>Quanto aos meus inimigos, que não queriam que eu fosse o rei deles, tragam-nos aqui e os matem na minha frente!'".<verse eid="LUK 19:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="LUK 19:28"/>Depois de dizer essas palavras, Jesus seguiu adiante deles para Jerusalém.<verse eid="LUK 19:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="LUK 19:29"/>Quando se aproximava de Betfagé e de Betânia, perto do monte das Oliveiras, ele enviou dois de seus discípulos.<verse eid="LUK 19:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="LUK 19:30"/>"Vão até o povoado que fica ali adiante e, ao entrarem, encontrarão um jumentinho amarrado que ninguém nunca montou. Soltem-no e tragam-no aqui.<verse eid="LUK 19:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="LUK 19:31"/>Se alguém perguntar: 'Por que vocês estão soltando esse animal?', digam que o Senhor precisa dele".<verse eid="LUK 19:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="LUK 19:32"/>Eles foram e encontraram tudo conforme Jesus havia dito.<verse eid="LUK 19:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="LUK 19:33"/>Enquanto soltavam o jumentinho, os donos dele perguntaram: "Por que vocês estão soltando o animal?".<verse eid="LUK 19:33"/></para>
<para style="p"><verse number="34" style="v" sid="LUK 19:34"/>Os discípulos responderam: "O Senhor precisa dele".<verse eid="LUK 19:34"/></para>
<para style="p"><verse number="35" style="v" sid="LUK 19:35"/>Então eles o levaram a Jesus, puseram seus mantos sobre o animal e ajudaram Jesus a montar.<verse eid="LUK 19:35"/></para>
<para style="p"><verse number="36" style="v" sid="LUK 19:36"/>E, enquanto ele ia passando, o povo estendia seus mantos pelo caminho.<verse eid="LUK 19:36"/></para>
<para style="p"><verse number="37" style="v" sid="LUK 19:37"/>Quando Jesus já chegava à descida do monte das Oliveiras, toda a multidão de seguidores, cheios de alegria, começou a louvar a Deus em alta voz por todos os milagres que eles tinham visto,<verse eid="LUK 19:37"/></para>
<para style="p"><verse number="38" style="v" sid="LUK 19:38"/>dizendo: "Bendito é o Rei que vem em nome do Senhor! Paz no céu e glória nas alturas!".<verse eid="LUK 19:38"/></para>
<para style="p"><verse number="39" style="v" sid="LUK 19:39"/>Alguns fariseus que estavam no meio da multidão disseram a Jesus: "Mestre, repreenda seus discípulos!".<verse eid="LUK 19:39"/></para>
<para style="p"><verse number="40" style="v" sid="LUK 19:40"/>Ele respondeu: "Eu lhes digo que, se eles se calarem, as pedras clamarão!".<verse eid="LUK 19:40"/></para>
<para style="p"><verse number="41" style="v" sid="LUK 19:41"/>Quando se aproximou, vendo a cidade, Jesus chorou sobre ela.<verse eid="LUK 19:41"/></para>
<para style="p"><verse number="42" style="v" sid="LUK 19:42"/>"Se você, Jerusalém, ainda hoje, soubesse o que lhe traz a paz! Mas agora isso está oculto aos seus olhos", disse ele.<verse eid="LUK 19:42"/></para>
<para style="p"><verse number="43" style="v" sid="LUK 19:43"/>"Pois virão dias sobre você em que seus inimigos irão cercá-la com trincheiras, sitiá-la e apertá-la de todos os lados.<verse eid="LUK 19:43"/></para>
<para style="p"><verse number="44" style="v" sid="LUK 19:44"/>Eles a derrubarão, você e seus filhos. Não deixarão pedra sobre pedra, porque você não reconheceu o tempo em que Deus veio visitá-la."<verse eid="LUK 19:44"/></para>
<para style="p"><verse number="45" style="v" sid="LUK 19:45"/>Então Jesus entrou no templo e começou a expulsar os que vendiam ali,<verse eid="LUK 19:45"/></para>
<para style="p"><verse number="46" style="v" sid="LUK 19:46"/>dizendo: "Está escrito: 'Minha casa será casa de oração', mas vocês a transformaram num covil de ladrões”.<verse eid="LUK 19:46"/></para>
<para style="p"><verse number="47" style="v" sid="LUK 19:47"/>Ele ensinava todos os dias no templo. Os principais sacerdotes, os mestres da lei e os líderes do povo procuravam matá-lo,<verse eid="LUK 19:47"/></para>
<para style="p"><verse number="48" style="v" sid="LUK 19:48"/>mas não encontravam uma forma de fazer isso, porque todo o povo o ouvia com muita atenção.<verse eid="LUK 19:48"/></para>
<chapter eid="LUK 19" />
<chapter number="20" style="c" sid="LUK 20" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 20:1"/>Em um daqueles dias, enquanto Jesus ensinava o povo no templo e anunciava o evangelho, os principais sacerdotes e os mestres da lei, com os líderes do povo, chegaram<verse eid="LUK 20:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="LUK 20:2"/>e lhe perguntaram: "Diga-nos com que autoridade você faz essas coisas? Quem lhe deu essa autoridade?".<verse eid="LUK 20:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="LUK 20:3"/>Ele respondeu: "Eu também farei uma pergunta. Digam-me:<verse eid="LUK 20:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="LUK 20:4"/>O batismo de João era do céu ou dos homens?".<verse eid="LUK 20:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="LUK 20:5"/>Eles, porém, começaram a discutir entre si: "Se dissermos que é do céu, ele dirá: 'Por que vocês não acreditaram nele'?<verse eid="LUK 20:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="LUK 20:6"/>Mas, se dissermos que é dos homens, todo o povo nos apedrejará, porque está convencido de que João era profeta".<verse eid="LUK 20:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="LUK 20:7"/>Então responderam que não sabiam de onde vinha a autoridade de João.<verse eid="LUK 20:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="LUK 20:8"/>Jesus replicou: "Nem eu lhes digo com que autoridade faço essas coisas".<verse eid="LUK 20:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="LUK 20:9"/>Jesus, então, começou a contar ao povo esta parábola: "Um homem plantou uma vinha, a arrendou a alguns lavradores e ficou ausente por muito tempo.<verse eid="LUK 20:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="LUK 20:10"/>Quando chegou o tempo da colheita, enviou um de seus servos aos lavradores para receber sua parte dos frutos da vinha. Os lavradores, porém, espancaram-no e o mandaram embora de mãos vazias.<verse eid="LUK 20:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="LUK 20:11"/>O homem enviou outro servo, mas eles também o espancaram, o humilharam e o mandaram embora de mãos vazias.<verse eid="LUK 20:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="LUK 20:12"/>Enviou ainda um terceiro servo, mas eles também o feriram e o expulsaram.<verse eid="LUK 20:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="LUK 20:13"/>Então o dono da vinha pensou: 'O que vou fazer? Já sei! Vou enviar meu filho amado. Quem sabe eles o respeitem'.<verse eid="LUK 20:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="LUK 20:14"/>Mas, quando os lavradores viram o filho, começaram a discutir entre si: 'Este é o herdeiro. Vamos matá-lo para que a herança seja nossa'.<verse eid="LUK 20:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="LUK 20:15"/>E, expulsando-o da vinha, o mataram. E, agora, o que o dono da vinha fará com eles?<verse eid="LUK 20:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="LUK 20:16"/>Ele virá, matará aqueles lavradores e dará a vinha a outros". Os que o ouviam disseram: "Que isso não aconteça!".<verse eid="LUK 20:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="LUK 20:17"/>Jesus, olhando bem para eles, perguntou: "Então, o que significa isto que está escrito: 'A pedra que os construtores rejeitaram acabou por se tornar a pedra angular'?<verse eid="LUK 20:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="LUK 20:18"/>Quem cair sobre essa pedra será despedaçado; e aquele sobre quem ela cair será reduzido a pó".<verse eid="LUK 20:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="LUK 20:19"/>Os mestres da lei e os principais sacerdotes, percebendo que ele havia contado essa parábola contra eles, tentaram prendê-lo naquele instante, mas tiveram medo do povo.<verse eid="LUK 20:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="LUK 20:20"/>Eles passaram a vigiá-lo e enviaram espiões disfarçados de homens justos para apanhá-lo em alguma palavra e assim entregá-lo ao poder e à autoridade do governador.<verse eid="LUK 20:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="LUK 20:21"/>Os espiões perguntaram a Jesus: "Mestre, sabemos que o senhor fala e ensina corretamente e não faz acepção de pessoas, mas ensina o caminho de Deus de acordo com a verdade.<verse eid="LUK 20:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="LUK 20:22"/>É lícito que paguemos impostos a César ou não?".<verse eid="LUK 20:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="LUK 20:23"/>Mas Jesus percebeu a astúcia deles e disse:<verse eid="LUK 20:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="LUK 20:24"/>"Tragam-me um denário. De quem são a imagem e a inscrição gravadas nele?". Responderam: "De César".<verse eid="LUK 20:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="LUK 20:25"/>Ele respondeu: "Então, deem a César o que é de César, e a Deus o que é de Deus".<verse eid="LUK 20:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="LUK 20:26"/>Eles não conseguiram apanhá-lo em palavra alguma diante do povo e, maravilhados com a resposta de Jesus, ficaram calados.<verse eid="LUK 20:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="LUK 20:27"/>Então alguns saduceus, que negam haver ressurreição, aproximaram-se e perguntaram:<verse eid="LUK 20:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="LUK 20:28"/>"Mestre, Moisés nos deixou escrito que, se um homem morrer e deixar a esposa sem filhos, o irmão dele deve se casar com ela e gerar descendentes para o falecido.<verse eid="LUK 20:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="LUK 20:29"/>Havia sete irmãos. O mais velho se casou e morreu sem deixar filhos.<verse eid="LUK 20:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="LUK 20:30"/>Aconteceu o mesmo com o segundo.<verse eid="LUK 20:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="LUK 20:31"/>E depois com o terceiro; e foi assim com os sete irmãos, que morreram sem deixar filhos.<verse eid="LUK 20:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="LUK 20:32"/>Por fim, a mulher também morreu.<verse eid="LUK 20:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="LUK 20:33"/>Na ressurreição, de quem ela será esposa? Pois os sete irmãos se casaram com ela".<verse eid="LUK 20:33"/></para>
<para style="p"><verse number="34" style="v" sid="LUK 20:34"/>Jesus respondeu: "Os filhos desta era se casam e se dão em casamento,<verse eid="LUK 20:34"/></para>
<para style="p"><verse number="35" style="v" sid="LUK 20:35"/>mas os que forem considerados dignos de participar da era que há de vir e da ressurreição dos mortos não se casarão nem se darão em casamento.<verse eid="LUK 20:35"/></para>
<para style="p"><verse number="36" style="v" sid="LUK 20:36"/>Pois nunca mais morrerão, porque serão iguais aos anjos, e serão filhos de Deus, visto que são filhos da ressurreição.<verse eid="LUK 20:36"/></para>
<para style="p"><verse number="37" style="v" sid="LUK 20:37"/>Que os mortos ressuscitam, isso Moisés também mostrou na passagem da sarça, quando chama o Senhor de 'Deus de Abraão, Deus de Isaque e Deus de Jacó'.<verse eid="LUK 20:37"/></para>
<para style="p"><verse number="38" style="v" sid="LUK 20:38"/>Deus, porém, não é Deus dos mortos, mas dos vivos, pois todos vivem para ele".<verse eid="LUK 20:38"/></para>
<para style="p"><verse number="39" style="v" sid="LUK 20:39"/>Alguns mestres da lei disseram: "Mestre, o senhor disse bem!".<verse eid="LUK 20:39"/></para>
<para style="p"><verse number="40" style="v" sid="LUK 20:40"/>E não tiveram mais coragem de lhe fazer perguntas.<verse eid="LUK 20:40"/></para>
<para style="p"><verse number="41" style="v" sid="LUK 20:41"/>Então ele perguntou: "Por que se diz que o Cristo é filho de Davi?<verse eid="LUK 20:41"/></para>
<para style="p"><verse number="42" style="v" sid="LUK 20:42"/>O próprio Davi diz no livro de Salmos: 'O Senhor disse ao meu Senhor: Sente-se à minha direita<verse eid="LUK 20:42"/></para>
<para style="p"><verse number="43" style="v" sid="LUK 20:43"/>até que eu ponha seus inimigos debaixo de seus pés'.<verse eid="LUK 20:43"/></para>
<para style="p"><verse number="44" style="v" sid="LUK 20:44"/>Portanto, Davi o chama de Senhor; como o Messias pode ser filho de Davi?".<verse eid="LUK 20:44"/></para>
<para style="p"><verse number="45" style="v" sid="LUK 20:45"/>Enquanto todo o povo ouvia, Jesus disse aos discípulos:<verse eid="LUK 20:45"/></para>
<para style="p"><verse number="46" style="v" sid="LUK 20:46"/>"Cuidado com os mestres da lei, que gostam de desfilar com roupas longas, de receber saudações respeitosas nas praças, de ocupar os primeiros assentos nas sinagogas e os lugares de honra nos banquetes.<verse eid="LUK 20:46"/></para>
<para style="p"><verse number="47" style="v" sid="LUK 20:47"/>No entanto, devoram os bens das viúvas e, para disfarçar, fazem longas orações. Eles sofrerão castigo muito mais severo".<verse eid="LUK 20:47"/></para>
<chapter eid="LUK 20" />
<chapter number="21" style="c" sid="LUK 21" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 21:1"/>Jesus levantou os olhos e viu os ricos depositando suas contribuições na caixa de ofertas do templo.<verse eid="LUK 21:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="LUK 21:2"/>Viu também uma viúva pobre que ali depositava duas moedinhas de pouco valor.O texto original em grego diz leptos. O lepto era uma pequena moeda de cobre judaica, a de menor valor em circulação na época de Jesus. Valia aproximadamente 1/128 de um denário ou cerca de seis minutos da remuneração diária média de um trabalhador. Por ser moeda judaica, era aceita nas ofertas do templo. " class="footnote-marker">1<verse eid="LUK 21:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="LUK 21:3"/>E ele disse: "Eu lhes afirmo que esta viúva pobre depositou mais do que todos os outros.<verse eid="LUK 21:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="LUK 21:4"/>Pois todos os outros deram do que lhes sobrava; ela, porém, de sua pobreza deu tudo o que tinha para viver".<verse eid="LUK 21:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="LUK 21:5"/>E ele disse a alguns que falavam sobre o templo, adornado de belas pedras e de ofertas dedicadas a Deus:<verse eid="LUK 21:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="LUK 21:6"/>"Quanto a estas coisas que vocês estão vendo, chegarão dias em que não ficará pedra sobre pedra que não seja derrubada".<verse eid="LUK 21:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="LUK 21:7"/>Então eles perguntaram: "Mestre, quando estas coisas acontecerão? E qual será o sinal de que estão para acontecer?".<verse eid="LUK 21:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="LUK 21:8"/>Jesus respondeu: “Cuidado para que não sejam enganados, pois muitos virão em meu nome, dizendo: 'Eu sou o Messias' e 'Já chegou a hora'. Não vão atrás deles.<verse eid="LUK 21:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="LUK 21:9"/>Quando ouvirem falar de guerras e revoltas, não se assustem; pois é necessário que essas coisas aconteçam primeiro, mas não será logo o fim".<verse eid="LUK 21:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="LUK 21:10"/>Então lhes disse: "Nação se levantará contra nação, e reino contra reino.<verse eid="LUK 21:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="LUK 21:11"/>Haverá grandes terremotos, fomes e pestes em vários lugares, e também coisas terríveis e grandes sinais vindos do céu.<verse eid="LUK 21:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="LUK 21:12"/>"Mas antes de acontecerem todas essas coisas, vocês serão presos e perseguidos, entregues às sinagogas e às prisões, e levados diante de reis e governadores por causa de meu nome.<verse eid="LUK 21:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="LUK 21:13"/>Isso lhes dará oportunidade de testemunhar.<verse eid="LUK 21:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="LUK 21:14"/>Tomem, pois, a decisão de não preparar de antemão o que dirão para se defender.<verse eid="LUK 21:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="LUK 21:15"/>Porque eu lhes darei palavras e sabedoria, às quais nenhum de seus adversários poderá resistir nem contestar.<verse eid="LUK 21:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="LUK 21:16"/>Vocês serão entregues até mesmo por seus próprios pais, irmãos, parentes e amigos, e alguns de vocês serão mortos.<verse eid="LUK 21:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="LUK 21:17"/>E vocês serão odiados por todos por causa de meu nome.<verse eid="LUK 21:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="LUK 21:18"/>Mas nem um fio de cabelo de vocês se perderá.<verse eid="LUK 21:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="LUK 21:19"/>É perseverando que vocês ganharão sua alma.<verse eid="LUK 21:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="LUK 21:20"/>"Quando virem Jerusalém cercada por exércitos, saibam que logo ela será destruída.<verse eid="LUK 21:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="LUK 21:21"/>Então os que estiverem na Judeia fujam para os montes, os que estiverem no meio da cidade saiam, e os que estiverem nos campos não entrem nela.<verse eid="LUK 21:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="LUK 21:22"/>Porque esses são dias de vingança, para que se cumpram todas as coisas que estão escritas.<verse eid="LUK 21:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="LUK 21:23"/>Ai das grávidas e das que estiverem amamentando naqueles dias! Haverá grande aflição sobre a terra e ira contra este povo.<verse eid="LUK 21:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="LUK 21:24"/>Serão mortos pela espada e levados cativos para todas as nações; e Jerusalém será pisada pelos gentios até que se cumpram os tempos deles.<verse eid="LUK 21:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="LUK 21:25"/>"Haverá sinais no sol, na lua e nas estrelas; e na terra as nações estarão aflitas e perplexas com o rugido do mar e das ondas.<verse eid="LUK 21:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="LUK 21:26"/>As pessoas desfalecerão de medo e de expectativa pelo que virá sobre o mundo, pois os poderes dos céus serão abalados.<verse eid="LUK 21:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="LUK 21:27"/>E então verão o Filho do Homem vindo numa nuvem com poder e grande glória.<verse eid="LUK 21:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="LUK 21:28"/>Quando estas coisas começarem a acontecer, levantem-se e ergam a cabeça, pois sua salvação estará próxima".<verse eid="LUK 21:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="LUK 21:29"/>Então Jesus contou uma parábola: "Olhem para a figueira e para todas as árvores.<verse eid="LUK 21:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="LUK 21:30"/>Quando já começam a brotar, vocês mesmos sabem que está chegando o verão.<verse eid="LUK 21:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="LUK 21:31"/>Assim também, quando virem estas coisas acontecerem, saibam que o reino de Deus está próximo.<verse eid="LUK 21:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="LUK 21:32"/>Eu lhes asseguro que esta geração não passará sem que tudo isso aconteça.<verse eid="LUK 21:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="LUK 21:33"/>O céu e a terra passarão, mas as minhas palavras jamais passarão.<verse eid="LUK 21:33"/></para>
<para style="p"><verse number="34" style="v" sid="LUK 21:34"/>"Cuidado para não se sobrecarregarem com glutonaria, embriaguez e preocupações da vida, para que aquele dia não venha sobre vocês de forma repentina.<verse eid="LUK 21:34"/></para>
<para style="p"><verse number="35" style="v" sid="LUK 21:35"/>Pois, como uma armadilha, ele virá sobre todos os que vivem sobre a face da terra.<verse eid="LUK 21:35"/></para>
<para style="p"><verse number="36" style="v" sid="LUK 21:36"/>Estejam vigilantes, orando o tempo todo, para que possam escapar de tudo o que está por vir e permanecer em pé diante do Filho do Homem".<verse eid="LUK 21:36"/></para>
<para style="p"><verse number="37" style="v" sid="LUK 21:37"/>Durante os dias, Jesus ensinava no templo, mas à noite saía e permanecia no monte das Oliveiras.<verse eid="LUK 21:37"/></para>
<para style="p"><verse number="38" style="v" sid="LUK 21:38"/>E todo o povo madrugava para ouvi-lo no templo.<verse eid="LUK 21:38"/></para>
<chapter eid="LUK 21" />
<chapter number="22" style="c" sid="LUK 22" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 22:1"/>Estava se aproximando a Festa dos Pães sem Fermento, também chamada Páscoa.<verse eid="LUK 22:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="LUK 22:2"/>Os principais sacerdotes e os mestres da lei procuravam um modo de matar Jesus, mas tinham medo do povo.<verse eid="LUK 22:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="LUK 22:3"/>Satanás, porém, entrou em Judas Iscariotes, que era um dos doze discípulos.<verse eid="LUK 22:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="LUK 22:4"/>Judas procurou os principais sacerdotes e os oficiais da guarda do templo para dizer como lhes entregaria Jesus.<verse eid="LUK 22:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="LUK 22:5"/>Eles ficaram satisfeitos e lhe prometeram uma recompensa.<verse eid="LUK 22:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="LUK 22:6"/>Judas concordou e começou a procurar uma oportunidade para lhes entregar Jesus quando a multidão não estivesse por perto.<verse eid="LUK 22:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="LUK 22:7"/>Chegou o dia da Festa dos Pães sem Fermento, em que era necessário sacrificar o cordeiro pascal.<verse eid="LUK 22:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="LUK 22:8"/>Jesus enviou Pedro e João, e disse: "Vão preparar a refeição da Páscoa para que a comamos".<verse eid="LUK 22:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="LUK 22:9"/>Eles perguntaram: "Senhor, onde quer que a preparemos?".<verse eid="LUK 22:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="LUK 22:10"/>Jesus respondeu: "Quando entrarem na cidade, vocês encontrarão um homem carregando um pote de água. Sigam-no até a casa em que ele entrar.<verse eid="LUK 22:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="LUK 22:11"/>E digam ao dono da casa: 'O Mestre pergunta: Onde fica o aposento em que farei a refeição da Páscoa com meus discípulos?'.<verse eid="LUK 22:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="LUK 22:12"/>Ele lhes mostrará uma sala grande no andar superior, que já está mobiliada. Façam ali os preparativos".<verse eid="LUK 22:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="LUK 22:13"/>Então Pedro e João foram e, encontrando tudo como Jesus havia dito, prepararam a Páscoa.<verse eid="LUK 22:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="LUK 22:14"/>Quando chegou a hora, Jesus e os apóstolos se sentaram à mesa.<verse eid="LUK 22:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="LUK 22:15"/>E ele disse: "Como desejei comer esta refeição de Páscoa com vocês antes de sofrer!<verse eid="LUK 22:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="LUK 22:16"/>Pois lhes digo que não a farei novamente até que se cumpra no reino de Deus".<verse eid="LUK 22:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="LUK 22:17"/>E, tomando um cálice, deu graças e disse: "Tomem isto e repartam entre vocês.<verse eid="LUK 22:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="LUK 22:18"/>Pois eu lhes digo que não mais beberei do fruto da videira até que venha o reino de Deus".<verse eid="LUK 22:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="LUK 22:19"/>E, pegando o pão, deu graças, partiu-o e deu aos discípulos, dizendo: "Este é o meu corpo, que é dado por vocês. Façam isto em memória de mim".<verse eid="LUK 22:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="LUK 22:20"/>Do mesmo modo, pegou também o cálice, depois de terem comido, dizendo: "Este é o cálice da nova aliança no meu sangue, que é derramado por vocês.<verse eid="LUK 22:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="LUK 22:21"/>Mas vejam: a mão do homem que me trairá está com a minha sobre a mesa.<verse eid="LUK 22:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="LUK 22:22"/>O Filho do Homem vai morrer como já foi determinado, mas ai daquele por quem ele é traido!".<verse eid="LUK 22:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="LUK 22:23"/>Então começaram a perguntar uns aos outros qual deles faria aquilo.<verse eid="LUK 22:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="LUK 22:24"/>Os discípulos também começaram a discutir entre si sobre qual deles era o mais importante.<verse eid="LUK 22:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="LUK 22:25"/>Jesus, porém, lhes disse: "Os reis das nações dominam sobre elas, e os que exercem autoridade sobre elas são chamados benfeitores.<verse eid="LUK 22:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="LUK 22:26"/>Mas vocês não são assim. Ao contrário, o maior entre vocês deve se tornar como o menor, e o que lidera, como o que serve.<verse eid="LUK 22:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="LUK 22:27"/>Quem é maior: o que está à mesa ou o que serve? Não é o que está à mesa? Mas eu estou no meio de vocês como aquele que serve.<verse eid="LUK 22:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="LUK 22:28"/>"Vocês são os que permaneceram ao meu lado em minhas provações.<verse eid="LUK 22:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="LUK 22:29"/>E eu lhes concedo, assim como meu Pai me concedeu, um reino,<verse eid="LUK 22:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="LUK 22:30"/>para que comam e bebam à minha mesa em meu reino e se sentem em tronos para julgar as doze tribos de Israel.<verse eid="LUK 22:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="LUK 22:31"/>Então, o Senhor disse: "Simão, Simão, veja só: Satanás pediu para peneirá-los como trigo.<verse eid="LUK 22:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="LUK 22:32"/>Mas roguei por você, para que sua fé não desfaleça. E, quando você se converter, fortaleça seus irmãos".<verse eid="LUK 22:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="LUK 22:33"/>"Estou pronto para ir com o senhor tanto para a prisão como para a morte", disse ele.<verse eid="LUK 22:33"/></para>
<para style="p"><verse number="34" style="v" sid="LUK 22:34"/>Jesus respondeu: "Pedro, direi uma coisa a você: antes que o galo cante, você negará três vezes que me conhece".<verse eid="LUK 22:34"/></para>
<para style="p"><verse number="35" style="v" sid="LUK 22:35"/>E lhes perguntou: "Quando eu os enviei sem bolsa, sem sacola e sem sandálias, por acaso faltou alguma coisa a vocês?". Eles responderam: "Nada".<verse eid="LUK 22:35"/></para>
<para style="p"><verse number="36" style="v" sid="LUK 22:36"/>Então lhes disse: "Mas agora, quem tem bolsa, pegue-a, e também a sacola; e quem não tem espada, venda a sua capa e compre uma.<verse eid="LUK 22:36"/></para>
<para style="p"><verse number="37" style="v" sid="LUK 22:37"/>Pois lhes digo que é necessário que se cumpra em mim o que está escrito: 'Ele foi contado com os transgressores'. Porque tudo o que diz respeito a mim tem seu cumprimento".<verse eid="LUK 22:37"/></para>
<para style="p"><verse number="38" style="v" sid="LUK 22:38"/>Eles disseram: "Senhor, aqui estão duas espadas". Ele respondeu: "Basta!".<verse eid="LUK 22:38"/></para>
<para style="p"><verse number="39" style="v" sid="LUK 22:39"/>E, acompanhado pelos discípulos, saiu e foi, como de costume, ao monte das Oliveiras.<verse eid="LUK 22:39"/></para>
<para style="p"><verse number="40" style="v" sid="LUK 22:40"/>Quando chegaram ao lugar, disse-lhes: "Orem para que não entrem em tentação".<verse eid="LUK 22:40"/></para>
<para style="p"><verse number="41" style="v" sid="LUK 22:41"/>E afastou-se deles à distância de um arremesso de pedra, ajoelhou-se e começou a orar:<verse eid="LUK 22:41"/></para>
<para style="p"><verse number="42" style="v" sid="LUK 22:42"/>"Pai, se é do teu agrado, afasta de mim este cálice; contudo, não seja feita a minha vontade, mas a tua".<verse eid="LUK 22:42"/></para>
<para style="p"><verse number="43" style="v" sid="LUK 22:43"/>Apareceu-lhe um anjo do céu que o fortalecia.<verse eid="LUK 22:43"/></para>
<para style="p"><verse number="44" style="v" sid="LUK 22:44"/>Estando agoniado, orava com mais força. E seu suor era como gotas de sangue caindo no chão.<verse eid="LUK 22:44"/></para>
<para style="p"><verse number="45" style="v" sid="LUK 22:45"/>Levantando-se da oração, foi até os discípulos e os encontrou dormindo por causa da tristeza.<verse eid="LUK 22:45"/></para>
<para style="p"><verse number="46" style="v" sid="LUK 22:46"/>"Por que vocês estão dormindo?", perguntou. "Levantem-se e orem para que não entrem em tentação."<verse eid="LUK 22:46"/></para>
<para style="p"><verse number="47" style="v" sid="LUK 22:47"/>Enquanto ele ainda falava, chegou uma multidão conduzida pelo que se chamava Judas, um dos doze. Ele se aproximou de Jesus para beijá-lo.<verse eid="LUK 22:47"/></para>
<para style="p"><verse number="48" style="v" sid="LUK 22:48"/>Então Jesus lhe perguntou: "Judas, é com um beijo que você trai o Filho do Homem?".<verse eid="LUK 22:48"/></para>
<para style="p"><verse number="49" style="v" sid="LUK 22:49"/>Os que estavam ao redor de Jesus viram o que estava para acontecer e perguntaram: "Senhor, devemos atacar com as espadas?".<verse eid="LUK 22:49"/></para>
<para style="p"><verse number="50" style="v" sid="LUK 22:50"/>Um deles feriu o servo do sumo sacerdote e cortou a orelha direita dele.<verse eid="LUK 22:50"/></para>
<para style="p"><verse number="51" style="v" sid="LUK 22:51"/>Jesus ordenou: "Basta! Parem com isso!", e, tocando na orelha do homem, o curou.<verse eid="LUK 22:51"/></para>
<para style="p"><verse number="52" style="v" sid="LUK 22:52"/>Em seguida, dirigiu-se aos principais sacerdotes, aos oficiais da guarda do templo e aos líderes do povo que tinham vindo para prendê-lo: "Por que vieram com espadas e pedaços de pau como se eu fosse um bandido?<verse eid="LUK 22:52"/></para>
<para style="p"><verse number="53" style="v" sid="LUK 22:53"/>Estive todos os dias com vocês no templo, e vocês não estenderam a mão contra mim. Mas esta é a hora de vocês e o poder das trevas".<verse eid="LUK 22:53"/></para>
<para style="p"><verse number="54" style="v" sid="LUK 22:54"/>Eles prenderam Jesus e o levaram para a casa do sumo sacerdote. Pedro, porém, os seguia de longe.<verse eid="LUK 22:54"/></para>
<para style="p"><verse number="55" style="v" sid="LUK 22:55"/>Quando acenderam uma fogueira no meio do pátio e todos se sentaram ao redor dela, Pedro sentou-se no meio deles.<verse eid="LUK 22:55"/></para>
<para style="p"><verse number="56" style="v" sid="LUK 22:56"/>Uma serva o viu sentado perto da fogueira e, olhando bem para ele, disse: "Este homem também estava com Jesus!".<verse eid="LUK 22:56"/></para>
<para style="p"><verse number="57" style="v" sid="LUK 22:57"/>Pedro negou: "Mulher, eu não o conheço!".<verse eid="LUK 22:57"/></para>
<para style="p"><verse number="58" style="v" sid="LUK 22:58"/>Pouco depois, outro o viu e disse: "Você também é um deles". Pedro, porém, respondeu: "Não, eu não sou".<verse eid="LUK 22:58"/></para>
<para style="p"><verse number="59" style="v" sid="LUK 22:59"/>Cerca de uma hora depois, outro homem afirmou: "Com certeza este também estava com Jesus, pois também é galileu".<verse eid="LUK 22:59"/></para>
<para style="p"><verse number="60" style="v" sid="LUK 22:60"/>E Pedro disse: "Homem, eu não sei do que você está falando!". E imediatamente, enquanto ele ainda falava, o galo cantou.<verse eid="LUK 22:60"/></para>
<para style="p"><verse number="61" style="v" sid="LUK 22:61"/>Então o Senhor se voltou e olhou para Pedro; e Pedro se lembrou do que o Senhor lhe tinha dito: "Antes que o galo cante hoje, você me negará três vezes".<verse eid="LUK 22:61"/></para>
<para style="p"><verse number="62" style="v" sid="LUK 22:62"/>Pedro saiu dali e chorou amargamente.<verse eid="LUK 22:62"/></para>
<para style="p"><verse number="63" style="v" sid="LUK 22:63"/>E os homens que detinham Jesus zombavam dele, batiam nele e,<verse eid="LUK 22:63"/></para>
<para style="p"><verse number="64" style="v" sid="LUK 22:64"/>pondo uma venda em seus olhos, diziam: "Profetize para nós! Quem foi que bateu em você?".<verse eid="LUK 22:64"/></para>
<para style="p"><verse number="65" style="v" sid="LUK 22:65"/>E diziam muitas outras blasfêmias contra ele.<verse eid="LUK 22:65"/></para>
<para style="p"><verse number="66" style="v" sid="LUK 22:66"/>Ao amanhecer, os líderes do povo, os principais sacerdotes e os mestres da lei se reuniram e o levaram ao Sinédrio.<verse eid="LUK 22:66"/></para>
<para style="p"><verse number="67" style="v" sid="LUK 22:67"/>"Se você é o Cristo, diga-nos", disseram eles. Jesus, porém, respondeu: "Se eu disser que sou, vocês não vão acreditar.<verse eid="LUK 22:67"/></para>
<para style="p"><verse number="68" style="v" sid="LUK 22:68"/>E se eu lhes perguntar, vocês não vão responder.<verse eid="LUK 22:68"/></para>
<para style="p"><verse number="69" style="v" sid="LUK 22:69"/>Mas, de agora em diante, o Filho do Homem estará sentado à direita do Deus Poderoso".<verse eid="LUK 22:69"/></para>
<para style="p"><verse number="70" style="v" sid="LUK 22:70"/>Todos perguntaram: "Então você é o Filho de Deus?". Jesus respondeu: "São vocês que estão dizendo que eu sou".<verse eid="LUK 22:70"/></para>
<para style="p"><verse number="71" style="v" sid="LUK 22:71"/>Eles disseram: "Por que ainda precisamos de testemunhas? Pois nós mesmos o ouvimos de seus próprios lábios".<verse eid="LUK 22:71"/></para>
<chapter eid="LUK 22" />
<chapter number="23" style="c" sid="LUK 23" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 23:1"/>Então todo o grupo se levantou e levou Jesus a Pilatos.<verse eid="LUK 23:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="LUK 23:2"/>E ali eles começaram a acusá-lo: "Encontramos este homem subvertendo o nosso povo, proibindo o pagamento de imposto a César e dizendo ser ele o Cristo, um rei".<verse eid="LUK 23:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="LUK 23:3"/>Pilatos perguntou a Jesus: "Você é o rei dos judeus?". Ele respondeu: "É como você diz".<verse eid="LUK 23:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="LUK 23:4"/>Então Pilatos disse aos principais sacerdotes e à multidão: "Não vejo nenhum motivo para acusar este homem".<verse eid="LUK 23:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="LUK 23:5"/>Mas eles insistiam, dizendo: "Ele incita o povo com seus ensinamentos por toda a Judeia. Começou na Galileia e chegou até aqui".<verse eid="LUK 23:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="LUK 23:6"/>Quando ouviu isso, Pilatos perguntou se o homem era da Galileia.<verse eid="LUK 23:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="LUK 23:7"/>Ao saber que Jesus era da jurisdição de Herodes, enviou-o a Herodes, que também estava em Jerusalém naqueles dias.<verse eid="LUK 23:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="LUK 23:8"/>Herodes, ao ver Jesus, ficou muito contente, pois fazia muito tempo que queria vê-lo. Ele havia ouvido a seu respeito e esperava ver algum sinal realizado por Jesus.<verse eid="LUK 23:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="LUK 23:9"/>Fez-lhe muitas perguntas, mas Jesus não respondeu nada.<verse eid="LUK 23:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="LUK 23:10"/>Os principais sacerdotes e os mestres da lei estavam ali, acusando-o veementemente.<verse eid="LUK 23:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="LUK 23:11"/>Herodes, com seus soldados, desprezou-o e zombou dele. Vestindo-o com um manto resplandecente, enviou-o de volta a Pilatos.<verse eid="LUK 23:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="LUK 23:12"/>Naquele mesmo dia, Herodes e Pilatos tornaram-se amigos, pois antes eram inimigos.<verse eid="LUK 23:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="LUK 23:13"/>Então Pilatos reuniu os principais sacerdotes, as autoridades e o povo,<verse eid="LUK 23:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="LUK 23:14"/>e disse: "Vocês me trouxeram este homem acusando-o de incitar o povo. Vejam só, interrogando-o diante de vocês, nada encontrei para justificar as acusações que fazem contra ele.<verse eid="LUK 23:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="LUK 23:15"/>Nem Herodes, pois o enviou de volta para cá. Assim, ele não fez nada que mereça a pena de morte.<verse eid="LUK 23:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="LUK 23:16"/>Então mandarei que o açoitem e depois o soltarei.<verse eid="LUK 23:16"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="LUK 23:18"/>Toda a multidão, porém, gritava: "Mate este homem! Solte Barrabás para nós!".<verse eid="LUK 23:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="LUK 23:19"/>Barrabás estava preso por causa de uma revolta na cidade e por assassinato.<verse eid="LUK 23:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="LUK 23:20"/>Pilatos falou com eles novamente, porque queria soltar Jesus.<verse eid="LUK 23:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="LUK 23:21"/>Mas eles continuaram a gritar: "Crucifique-o! Crucifique-o!".<verse eid="LUK 23:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="LUK 23:22"/>Pela terceira vez, ele lhes disse: "Que mal este homem fez? Não encontrei motivo para condená-lo à morte. Mandarei que seja açoitado e depois o soltarei".<verse eid="LUK 23:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="LUK 23:23"/>Mas eles insistiam em alta voz, pedindo que Jesus fosse crucificado. E seu clamor prevaleceu.<verse eid="LUK 23:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="LUK 23:24"/>Então Pilatos decidiu atender ao pedido deles.<verse eid="LUK 23:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="LUK 23:25"/>Soltou o homem preso por revolta e assassinato, a quem pediam; e entregou Jesus para fazerem o que quisessem com ele.<verse eid="LUK 23:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="LUK 23:26"/>Enquanto os soldados o levavam, agarraram um cireneu chamado Simão, que vinha do campo, e lhe puseram a cruz às costas, fazendo-o carregá-la atrás de Jesus.<verse eid="LUK 23:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="LUK 23:27"/>Seguia-o uma grande multidão do povo, incluindo mulheres que choravam e lamentavam por ele.<verse eid="LUK 23:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="LUK 23:28"/>Jesus voltou-se para elas e disse: "Filhas de Jerusalém, não chorem por mim, mas por vocês mesmas e por seus filhos.<verse eid="LUK 23:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="LUK 23:29"/>Pois chegará o tempo em que dirão: 'Bem-aventuradas as estéreis, os ventres que não geraram e os seios que não amamentaram'.<verse eid="LUK 23:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="LUK 23:30"/>Então começarão a dizer aos montes: 'Caiam em cima de nós!', e às colinas: 'Cubram-nos!'.<verse eid="LUK 23:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="LUK 23:31"/>Porque, se fazem essas coisas com a lenha verde, o que acontecerá quando ela estiver seca?".<verse eid="LUK 23:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="LUK 23:32"/>Outros dois malfeitores também eram levados com ele para serem executados.<verse eid="LUK 23:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="LUK 23:33"/>Quando chegaram ao lugar chamado Calvário, ali crucificaram Jesus e junto com ele os malfeitores, um à sua direita e o outro à sua esquerda.<verse eid="LUK 23:33"/></para>
<para style="p"><verse number="34" style="v" sid="LUK 23:34"/>E Jesus dizia: "Pai, perdoa-lhes, pois não sabem o que fazem". E, enquanto os soldados repartiam as roupas dele, lançaram sortes.<verse eid="LUK 23:34"/></para>
<para style="p"><verse number="35" style="v" sid="LUK 23:35"/>O povo estava ali, observando, e as autoridades zombavam dele: "Salvou os outros, que salve a si mesmo, se é o Cristo, o Escolhido de Deus".<verse eid="LUK 23:35"/></para>
<para style="p"><verse number="36" style="v" sid="LUK 23:36"/>Os soldados também escarneciam dele, aproximando-se e oferecendo-lhe vinagre:<verse eid="LUK 23:36"/></para>
<para style="p"><verse number="37" style="v" sid="LUK 23:37"/>"Se você é o rei dos judeus, salve a si mesmo!", diziam.<verse eid="LUK 23:37"/></para>
<para style="p"><verse number="38" style="v" sid="LUK 23:38"/>Havia também uma tabuleta acima dele, que dizia: "ESTE É O REI DOS JUDEUS".<verse eid="LUK 23:38"/></para>
<para style="p"><verse number="39" style="v" sid="LUK 23:39"/>Um dos malfeitores crucificados insultava Jesus: "Você não é o Cristo? Salve a si mesmo e a nós!".<verse eid="LUK 23:39"/></para>
<para style="p"><verse number="40" style="v" sid="LUK 23:40"/>Mas o outro o repreendeu: "Você nem mesmo teme a Deus, já que está sob a mesma sentença?<verse eid="LUK 23:40"/></para>
<para style="p"><verse number="41" style="v" sid="LUK 23:41"/>Nós estamos recebendo justamente o que merecemos pelo que fizemos, mas este homem não cometeu nenhum mal".<verse eid="LUK 23:41"/></para>
<para style="p"><verse number="42" style="v" sid="LUK 23:42"/>E disse: "Jesus, lembre-se de mim quando vier no seu reino".<verse eid="LUK 23:42"/></para>
<para style="p"><verse number="43" style="v" sid="LUK 23:43"/>E Jesus lhe disse: "Eu lhe asseguro que hoje você estará comigo no paraíso".<verse eid="LUK 23:43"/></para>
<para style="p"><verse number="44" style="v" sid="LUK 23:44"/>Já era quase meio-dia, e houve escuridão sobre toda a terra até as três horas da tarde.<verse eid="LUK 23:44"/></para>
<para style="p"><verse number="45" style="v" sid="LUK 23:45"/>O sol escureceu, e a cortina do templo se rasgou ao meio.<verse eid="LUK 23:45"/></para>
<para style="p"><verse number="46" style="v" sid="LUK 23:46"/>Então Jesus clamou em alta voz: "Pai, em tuas mãos entrego meu espírito". E, depois de dizer isso, expirou.<verse eid="LUK 23:46"/></para>
<para style="p"><verse number="47" style="v" sid="LUK 23:47"/>Quando o centurião viu o que tinha acontecido, glorificou a Deus e disse: "Na verdade, este homem era justo".<verse eid="LUK 23:47"/></para>
<para style="p"><verse number="48" style="v" sid="LUK 23:48"/>E toda a multidão ali reunida para assistir a esse espetáculo, vendo o que havia acontecido, afastava-se, batendo no peito.<verse eid="LUK 23:48"/></para>
<para style="p"><verse number="49" style="v" sid="LUK 23:49"/>De longe, todos os que conheciam Jesus e também as mulheres que o tinham seguido desde a Galileia observavam essas coisas.<verse eid="LUK 23:49"/></para>
<para style="p"><verse number="50" style="v" sid="LUK 23:50"/>Um homem bom e justo chamado José, membro do Sinédrio,<verse eid="LUK 23:50"/></para>
<para style="p"><verse number="51" style="v" sid="LUK 23:51"/>não havia concordado com o plano e as ações dos outros. Ele era de Arimateia, na Judeia, e esperava o reino de Deus.<verse eid="LUK 23:51"/></para>
<para style="p"><verse number="52" style="v" sid="LUK 23:52"/>José foi até Pilatos e pediu o corpo de Jesus.<verse eid="LUK 23:52"/></para>
<para style="p"><verse number="53" style="v" sid="LUK 23:53"/>Descendo-o da cruz, envolveu-o num lençol de linho e o colocou num túmulo escavado na rocha, que nunca havia sido usado.<verse eid="LUK 23:53"/></para>
<para style="p"><verse number="54" style="v" sid="LUK 23:54"/>Era o Dia da Preparação, e o sábado estava quase começando.<verse eid="LUK 23:54"/></para>
<para style="p"><verse number="55" style="v" sid="LUK 23:55"/>As mulheres que tinham acompanhado Jesus desde a Galileia seguiram José e viram o túmulo e como o corpo havia sido colocado ali.<verse eid="LUK 23:55"/></para>
<para style="p"><verse number="56" style="v" sid="LUK 23:56"/>Então voltaram e prepararam especiarias aromáticas e perfumes. E no sábado descansaram, conforme o mandamento.<verse eid="LUK 23:56"/></para>
<chapter eid="LUK 23" />
<chapter number="24" style="c" sid="LUK 24" />
<para style="p"><verse number="1" style="v" sid="LUK 24:1"/>No primeiro dia da semana, de manhã bem cedo, as mulheres foram ao túmulo com as especiarias que tinham preparado.<verse eid="LUK 24:1"/></para>
<para style="p"><verse number="2" style="v" sid="LUK 24:2"/>E viram que a pedra havia sido removida do túmulo.<verse eid="LUK 24:2"/></para>
<para style="p"><verse number="3" style="v" sid="LUK 24:3"/>Quando entraram, não encontraram o corpo do Senhor Jesus.<verse eid="LUK 24:3"/></para>
<para style="p"><verse number="4" style="v" sid="LUK 24:4"/>Enquanto estavam ali, perplexas, dois homens com roupas resplandecentes se puseram ao lado delas.<verse eid="LUK 24:4"/></para>
<para style="p"><verse number="5" style="v" sid="LUK 24:5"/>Com muito medo, elas baixaram o rosto para o chão, e os homens perguntaram: "Por que vocês estão procurando entre os mortos aquele que está vivo?<verse eid="LUK 24:5"/></para>
<para style="p"><verse number="6" style="v" sid="LUK 24:6"/>Ele não está aqui, mas ressuscitou. Lembrem-se do que ele lhes disse, ainda estando na Galileia:<verse eid="LUK 24:6"/></para>
<para style="p"><verse number="7" style="v" sid="LUK 24:7"/>'O Filho do Homem deve ser entregue nas mãos de pecadores, ser crucificado e ressuscitar no terceiro dia'".<verse eid="LUK 24:7"/></para>
<para style="p"><verse number="8" style="v" sid="LUK 24:8"/>Então as mulheres se lembraram das palavras de Jesus.<verse eid="LUK 24:8"/></para>
<para style="p"><verse number="9" style="v" sid="LUK 24:9"/>E, quando voltaram do túmulo, contaram todas essas coisas aos onze discípulos e a todos os outros.<verse eid="LUK 24:9"/></para>
<para style="p"><verse number="10" style="v" sid="LUK 24:10"/>As que contavam essas coisas aos apóstolos eram Maria Madalena, Joana e Maria, mãe de Tiago, e as outras que as acompanhavam.<verse eid="LUK 24:10"/></para>
<para style="p"><verse number="11" style="v" sid="LUK 24:11"/>As palavras das mulheres pareceram um absurdo para eles, e não acreditaram no que elas diziam.<verse eid="LUK 24:11"/></para>
<para style="p"><verse number="12" style="v" sid="LUK 24:12"/>Contudo, Pedro levantou-se e correu para o túmulo. Abaixando-se, viu apenas o lençol de linho; então voltou para casa, admirado com o que havia acontecido.<verse eid="LUK 24:12"/></para>
<para style="p"><verse number="13" style="v" sid="LUK 24:13"/>Naquele mesmo dia, dois seguidores de Jesus iam para um povoado chamado Emaús, que ficava a onze quilômetrosO grego diz 60 estádios. O termo estádio vem da pista de corrida (stadion) usada nos jogos gregos, que media aproximadamente 600 pés gregos. Cada pé grego equivalia a 0,308 metros. Portanto, um estádio correspondia a cerca de 185 metros." class="footnote-marker">1 de Jerusalém.<verse eid="LUK 24:13"/></para>
<para style="p"><verse number="14" style="v" sid="LUK 24:14"/>Eles conversavam sobre todas as coisas que tinham acontecido.<verse eid="LUK 24:14"/></para>
<para style="p"><verse number="15" style="v" sid="LUK 24:15"/>Enquanto conversavam e discutiam, o próprio Jesus se aproximou e começou a caminhar com eles.<verse eid="LUK 24:15"/></para>
<para style="p"><verse number="16" style="v" sid="LUK 24:16"/>Os olhos deles, porém, foram impedidos de reconhecê-lo.<verse eid="LUK 24:16"/></para>
<para style="p"><verse number="17" style="v" sid="LUK 24:17"/>"Sobre o que vocês estão conversando enquanto caminham?", perguntou. E eles pararam, entristecidos.<verse eid="LUK 24:17"/></para>
<para style="p"><verse number="18" style="v" sid="LUK 24:18"/>Um deles, chamado Cleopas, perguntou: "Você é o único peregrino em Jerusalém que não sabe o que aconteceu lá nestes últimos dias?".<verse eid="LUK 24:18"/></para>
<para style="p"><verse number="19" style="v" sid="LUK 24:19"/>"O que foi?", perguntou Jesus. "As coisas que aconteceram com Jesus de Nazaré", responderam. "Ele era profeta, poderoso em obras e palavras diante de Deus e de todo o povo.<verse eid="LUK 24:19"/></para>
<para style="p"><verse number="20" style="v" sid="LUK 24:20"/>Os principais sacerdotes e as autoridades o entregaram para ser condenado à morte e o crucificaram.<verse eid="LUK 24:20"/></para>
<para style="p"><verse number="21" style="v" sid="LUK 24:21"/>Tínhamos esperança de que ele fosse aquele que redimiria Israel. Mas já faz três dias que essas coisas aconteceram.<verse eid="LUK 24:21"/></para>
<para style="p"><verse number="22" style="v" sid="LUK 24:22"/>"Algumas mulheres de nosso grupo nos deixaram assustados, pois foram de manhã bem cedo ao túmulo<verse eid="LUK 24:22"/></para>
<para style="p"><verse number="23" style="v" sid="LUK 24:23"/>e, não achando o corpo dele, voltaram dizendo que tinham tido uma visão de anjos, que dizem que ele está vivo.<verse eid="LUK 24:23"/></para>
<para style="p"><verse number="24" style="v" sid="LUK 24:24"/>Alguns dos nossos foram ao túmulo e encontraram tudo como as mulheres haviam dito, mas não viram Jesus."<verse eid="LUK 24:24"/></para>
<para style="p"><verse number="25" style="v" sid="LUK 24:25"/>Então Jesus lhes disse: "Como vocês são insensatos! Como demoram para crer em tudo o que os profetas falaram!<verse eid="LUK 24:25"/></para>
<para style="p"><verse number="26" style="v" sid="LUK 24:26"/>O Cristo não tinha de sofrer essas coisas e depois entrar em sua glória?".<verse eid="LUK 24:26"/></para>
<para style="p"><verse number="27" style="v" sid="LUK 24:27"/>E, começando por Moisés e por todos os profetas, explicava-lhes o que em todas as Escrituras se referia a ele.<verse eid="LUK 24:27"/></para>
<para style="p"><verse number="28" style="v" sid="LUK 24:28"/>Ao se aproximarem do povoado para onde iam, Jesus deu a entender que seguiria viagem.<verse eid="LUK 24:28"/></para>
<para style="p"><verse number="29" style="v" sid="LUK 24:29"/>E os dois insistiram com ele, dizendo: "Fique conosco, pois já é tarde e o dia está quase terminando". E Jesus entrou para ficar com eles.<verse eid="LUK 24:29"/></para>
<para style="p"><verse number="30" style="v" sid="LUK 24:30"/>Estando com eles à mesa, tomou o pão, deu graças, partiu-o e lhes deu.<verse eid="LUK 24:30"/></para>
<para style="p"><verse number="31" style="v" sid="LUK 24:31"/>Então os olhos deles foram abertos, e o reconheceram; e ele desapareceu.<verse eid="LUK 24:31"/></para>
<para style="p"><verse number="32" style="v" sid="LUK 24:32"/>Perguntaram um ao outro: "Por acaso, nosso coração não estava ardendo enquanto ele nos falava na estrada e nos explicava as Escrituras?".<verse eid="LUK 24:32"/></para>
<para style="p"><verse number="33" style="v" sid="LUK 24:33"/>Na mesma hora, eles se levantaram, voltaram para Jerusalém e encontraram reunidos ali os onze e outros que estavam com eles,<verse eid="LUK 24:33"/></para>
<para style="p"><verse number="34" style="v" sid="LUK 24:34"/>que lhes disseram: "É verdade! O Senhor ressuscitou e apareceu a Simão!".<verse eid="LUK 24:34"/></para>
<para style="p"><verse number="35" style="v" sid="LUK 24:35"/>Então os dois começaram a contar o que havia acontecido na estrada e como reconheceram Jesus quando ele partiu o pão.<verse eid="LUK 24:35"/></para>
<para style="p"><verse number="36" style="v" sid="LUK 24:36"/>E, enquanto falavam essas coisas, o próprio Jesus se pôs no meio deles e disse: "Que a paz esteja com vocês!".<verse eid="LUK 24:36"/></para>
<para style="p"><verse number="37" style="v" sid="LUK 24:37"/>Espantados e com muito medo, pensavam que estavam vendo um espírito.<verse eid="LUK 24:37"/></para>
<para style="p"><verse number="38" style="v" sid="LUK 24:38"/>Jesus perguntou: "Por que estão perturbados e por que duvidam no coração de vocês?<verse eid="LUK 24:38"/></para>
<para style="p"><verse number="39" style="v" sid="LUK 24:39"/>Vejam as minhas mãos e os meus pés. Sou eu mesmo! Toquem em mim e vejam, pois um espírito não tem carne nem ossos, como estão vendo que eu tenho".<verse eid="LUK 24:39"/></para>
<para style="p"><verse number="40" style="v" sid="LUK 24:40"/>Depois de dizer isso, mostrou-lhes as mãos e os pés.<verse eid="LUK 24:40"/></para>
<para style="p"><verse number="41" style="v" sid="LUK 24:41"/>E por não acreditarem ainda, mesmo estando cheios de alegria e admirados, ele perguntou: "Vocês têm alguma coisa para comer aqui?".<verse eid="LUK 24:41"/></para>
<para style="p"><verse number="42" style="v" sid="LUK 24:42"/>Então lhe deram um pedaço de peixe assado,<verse eid="LUK 24:42"/></para>
<para style="p"><verse number="43" style="v" sid="LUK 24:43"/>e, pegando-o, comeu diante deles.<verse eid="LUK 24:43"/></para>
<para style="p"><verse number="44" style="v" sid="LUK 24:44"/>E Jesus disse: "Foi isto que eu lhes falei enquanto ainda estava com vocês: era necessário que se cumprisse tudo o que está escrito a meu respeito na Lei de Moisés, nos Profetas e nos Salmos".<verse eid="LUK 24:44"/></para>
<para style="p"><verse number="45" style="v" sid="LUK 24:45"/>Então, ele abriu a mente deles para que pudessem compreender as Escrituras.<verse eid="LUK 24:45"/></para>
<para style="p"><verse number="46" style="v" sid="LUK 24:46"/>E disse: "Está escrito que o Cristo tinha de sofrer e ressuscitar dos mortos no terceiro dia,<verse eid="LUK 24:46"/></para>
<para style="p"><verse number="47" style="v" sid="LUK 24:47"/>e que, em seu nome, seria pregado o arrependimento para perdão de pecados a todas as nações, começando por Jerusalém.<verse eid="LUK 24:47"/></para>
<para style="p"><verse number="48" style="v" sid="LUK 24:48"/>Vocês são testemunhas dessas coisas.<verse eid="LUK 24:48"/></para>
<para style="p"><verse number="49" style="v" sid="LUK 24:49"/>"Agora envio a promessa de meu Pai sobre vocês. Fiquem na cidade até que sejam revestidos do poder vindo do alto".<verse eid="LUK 24:49"/></para>
<para style="p"><verse number="50" style="v" sid="LUK 24:50"/>Depois Jesus os levou para os arredores de Betânia e, levantando as mãos, os abençoou.<verse eid="LUK 24:50"/></para>
<para style="p"><verse number="51" style="v" sid="LUK 24:51"/>Enquanto os abençoava, ele se afastou e foi elevado ao céu.<verse eid="LUK 24:51"/></para>
<para style="p"><verse number="52" style="v" sid="LUK 24:52"/>Eles o adoraram e voltaram para Jerusalém cheios de grande alegria.<verse eid="LUK 24:52"/></para>
<para style="p"><verse number="53" style="v" sid="LUK 24:53"/>E estavam sempre no templo, louvando a Deus.<verse eid="LUK 24:53"/></para>
<chapter eid="LUK 24" />
</usx>