<usx version="3.1">
  <book code="ACT" style="id">act PT_APBRT pt_Portuguese_ltr</book>
  <para style="h">Atos
</para>
  <para style="toc1">Atos
</para>
  <para style="toc2">Atos
</para>
  <para style="toc3">At
</para>
  <para style="mt1">Atos
</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="ACT 1"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 1:1"/>No meu primeiro livro, Teófilo, escrevi a respeito de tudo o que Jesus começou a fazer e ensinar,
<verse eid="ACT 1:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ACT 1:2"/>até o dia em que foi elevado ao céu, depois de dar instruções por meio do Espírito Santo aos apóstolos que havia escolhido.
<verse eid="ACT 1:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ACT 1:3"/>Durante quarenta dias depois do seu sofrimento e morte, ele apareceu aos apóstolos várias vezes, provando de muitas maneiras que estava vivo. Nessas ocasiões, falou com eles a respeito do reino de Deus.
<verse eid="ACT 1:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ACT 1:4"/>Numa dessas ocasiões, enquanto comia com eles, ordenou-lhes: “Não saiam de Jerusalém, mas esperem a promessa do meu Pai, sobre a qual eu já lhes falei.
<verse eid="ACT 1:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ACT 1:5"/>Pois João batizou com água, mas vocês serão batizados com o Espírito Santo dentro de poucos dias”.
<verse eid="ACT 1:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ACT 1:6"/>Então os apóstolos perguntaram a Jesus: “Senhor, é agora que o senhor vai restaurar o reino a Israel?”.
<verse eid="ACT 1:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ACT 1:7"/>Jesus respondeu: “Não cabe a vocês saber os tempos ou as datas que o Pai estabeleceu pela sua própria autoridade.
<verse eid="ACT 1:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ACT 1:8"/>Mas quando o Espírito Santo vier sobre vocês, receberão poder e serão minhas testemunhas em Jerusalém, em toda a Judeia e Samaria, e até os confins da terra”.
<verse eid="ACT 1:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ACT 1:9"/>Depois de dizer isso, Jesus foi elevado, enquanto eles olhavam; e uma nuvem o encobriu, tirando-o da vista deles.
<verse eid="ACT 1:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ACT 1:10"/>Enquanto olhavam fixamente para o céu, vendo Jesus subir, de repente dois homens vestidos de branco apareceram ao lado deles
<verse eid="ACT 1:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ACT 1:11"/>e disseram: “Homens da Galileia, por que vocês permanecem olhando para o céu? Este mesmo Jesus, que dentre vocês foi levado ao céu, retornará do mesmo modo como vocês o viram subir”.
<verse eid="ACT 1:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ACT 1:12"/>Então eles voltaram para Jerusalém, vindo do monte das Oliveiras, que fica perto da cidade, a cerca de um quilômetro de distância.
<verse eid="ACT 1:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ACT 1:13"/>Quando chegaram, subiram ao cômodo do andar superior onde costumavam ficar. Estavam ali Pedro, João, Tiago e André; Filipe e Tomé; Bartolomeu e Mateus; Tiago, filho de Alfeu; Simão, chamado “o zelote”; e Judas, filho de Tiago.
<verse eid="ACT 1:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ACT 1:14"/>Todos eles perseveravam unidos em oração, junto com as mulheres, com Maria, mãe de Jesus, e com os irmãos dele.
<verse eid="ACT 1:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ACT 1:15"/>Naqueles dias, estando reunidas cerca de 120 pessoas, Pedro se levantou no meio dos irmãos e falou:
<verse eid="ACT 1:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ACT 1:16"/>“Irmãos, era necessário que se cumprisse o que as Escrituras disseram sobre Judas, aquele que guiou os que prenderam Jesus; isso foi anunciado há muito tempo pelo Espírito Santo, por meio de Davi.
<verse eid="ACT 1:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ACT 1:17"/>Judas era um de nós e recebeu a mesma participação neste ministério”.
<verse eid="ACT 1:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ACT 1:18"/>Com o dinheiro que recebeu por causa do seu pecado, Judas adquiriu um campo. Ali ele caiu de cabeça, seu corpo se abriu e suas vísceras se espalharam pelo chão.
<verse eid="ACT 1:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ACT 1:19"/>Esse fato se tornou conhecido por todos os moradores de Jerusalém. Por isso, na língua deles, aquele campo foi chamado Aceldama, isto é, “Campo de Sangue”.
<verse eid="ACT 1:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ACT 1:20"/>Pedro continuou: “Porque está escrito no Livro dos Salmos: ‘Que a sua morada fique vazia, e não haja quem nela habite’. E também: ‘Que outro ocupe o seu lugar’.
<verse eid="ACT 1:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ACT 1:21"/>Portanto, é necessário que um dos homens que nos acompanharam todo o tempo em que o Senhor Jesus viveu entre nós,
<verse eid="ACT 1:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ACT 1:22"/>desde o batismo de João até o dia em que ele foi elevado do nosso meio, seja escolhido para se juntar a nós como testemunha da sua ressurreição”.
<verse eid="ACT 1:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ACT 1:23"/>Então apresentaram dois: José, chamado Barsabás, conhecido também como Justo, e Matias.
<verse eid="ACT 1:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ACT 1:24"/>E todos oraram, dizendo: “Ó Senhor, que conheces o coração de todos, mostra-nos qual destes dois o Senhor escolheu,
<verse eid="ACT 1:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ACT 1:25"/>para tomar o lugar neste ministério e apostolado, que Judas abandonou, indo para o lugar que lhe era devido”.
<verse eid="ACT 1:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="ACT 1:26"/>Depois lançaram sortes; e a sorte caiu sobre Matias, e ele foi contado com os onze apóstolos.
<verse eid="ACT 1:26"/><verse eid="ACT 1:26"/></para>
  <chapter eid="ACT 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="ACT 2"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 2:1"/>Quando chegou o dia de Pentecostes, os crentes estavam todos reunidos no mesmo lugar.
<verse eid="ACT 2:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ACT 2:2"/>De repente, veio do céu um som como o de um vento muito forte, que encheu toda a casa onde estavam assentados.
<verse eid="ACT 2:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ACT 2:3"/>Então apareceu algo como línguas de fogo, que se repartiam e pousavam sobre cada um deles.
<verse eid="ACT 2:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ACT 2:4"/>Todos ficaram cheios do Espírito Santo e começaram a falar em outras línguas, conforme o Espírito lhes dava capacidade.
<verse eid="ACT 2:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ACT 2:5"/>Em Jerusalém havia judeus tementes a Deus, vindos de todas as nações debaixo do céu.
<verse eid="ACT 2:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ACT 2:6"/>Ao ouvirem aquele som, uma grande multidão se ajuntou e ficou confusa, porque cada um os ouvia falar no seu próprio idioma.
<verse eid="ACT 2:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ACT 2:7"/>Maravilhados e cheios de espanto, eles perguntavam: “Como estes que falam são todos galileus?
<verse eid="ACT 2:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ACT 2:8"/>Por que os ouvimos, cada um de nós, em nossa própria língua materna?
<verse eid="ACT 2:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ACT 2:9"/>Há aqui partos, medos e elamitas; há moradores da Mesopotâmia, da Judeia e da Capadócia, do Ponto e da província da Ásia,
<verse eid="ACT 2:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ACT 2:10"/>da Frígia e da Panfília, do Egito e das regiões da Líbia perto de Cirene; e também visitantes de Roma,
<verse eid="ACT 2:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ACT 2:11"/>tanto judeus como convertidos ao judaísmo; além de cretenses e árabes; e todos nós os ouvimos falar, em nossa língua, sobre as maravilhas de Deus!”.
<verse eid="ACT 2:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ACT 2:12"/>Todos estavam espantados e sem saber o que pensar, e perguntavam uns aos outros: “O que significa isto?”.
<verse eid="ACT 2:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ACT 2:13"/>Mas outros zombavam e diziam: “Eles beberam demais!”.
<verse eid="ACT 2:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ACT 2:14"/>Então Pedro, em pé com os onze apóstolos, levantou a voz e falou à multidão: “Ouçam, todos vocês, homens da Judeia e todos os que vivem em Jerusalém! Prestem muita atenção:
<verse eid="ACT 2:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ACT 2:15"/>Vocês pensam que estes homens estão embriagados, mas isso não é verdade; ainda é cedo, é a terceira hora do dia.
<verse eid="ACT 2:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ACT 2:16"/>Pelo contrário, o que vocês veem agora já foi anunciado há muito tempo pelo profeta Joel:
<verse eid="ACT 2:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ACT 2:17"/>'E acontecerá nos últimos dias, diz Deus: derramarei meu Espírito sobre todos: seus filhos e filhas profetizarão, os velhos terão sonhos, e os jovens, visões.
<verse eid="ACT 2:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ACT 2:18"/>Naqueles dias, derramarei meu Espírito até sobre meus servos e minhas servas, e eles profetizarão.
<verse eid="ACT 2:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ACT 2:19"/>Mostrarei sinais surpreendentes na terra e no céu: sangue, fogo e colunas de fumaça.
<verse eid="ACT 2:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ACT 2:20"/>O sol escurecerá, a lua se tornará vermelha como sangue, antes do grande e temível Dia do Senhor.
<verse eid="ACT 2:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ACT 2:21"/>Quem invocar o nome do Senhor será salvo’.
<verse eid="ACT 2:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ACT 2:22"/>Homens de Israel, ouçam estas palavras: Jesus de Nazaré foi aprovado por Deus diante de vocês por meio de milagres, maravilhas e sinais que Deus realizou por meio dele entre vocês, como vocês mesmos sabem.
<verse eid="ACT 2:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ACT 2:23"/>Conforme o plano determinado e o propósito de Deus, ele foi entregue; e vocês, com a ajuda de homens maus, o mataram, pregando-o numa cruz.
<verse eid="ACT 2:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ACT 2:24"/>Mas Deus o ressuscitou, quebrando o poder da morte, pois a morte não podia mantê-lo preso.
<verse eid="ACT 2:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ACT 2:25"/>Pois Davi diz a respeito dele: ‘Tenho o Senhor sempre diante de mim; porque ele está à minha direita, não serei abalado.
<verse eid="ACT 2:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="ACT 2:26"/>Por isso o meu coração se alegra e a minha boca se enche de louvor; e até o meu corpo descansará em esperança.
<verse eid="ACT 2:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="ACT 2:27"/>Porque não abandonarás a minha alma no Hades, nem deixarás que o teu santo sofra decomposição.
<verse eid="ACT 2:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="ACT 2:28"/>Tu me farás conhecer os caminhos da vida e me encherás de alegria na tua presença’.
<verse eid="ACT 2:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="ACT 2:29"/>Irmãos, posso falar com franqueza: o patriarca Davi morreu e foi sepultado, e o seu túmulo permanece entre nós até hoje.
<verse eid="ACT 2:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="ACT 2:30"/>Sendo ele profeta, e sabendo que Deus lhe havia jurado que colocaria um de seus descendentes no seu trono,
<verse eid="ACT 2:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="ACT 2:31"/>ele viu de antemão e falou da ressurreição do Cristo: que ele não foi deixado no sepulcro, e que o seu corpo não sofreu decomposição.
<verse eid="ACT 2:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="ACT 2:32"/>A este Jesus Deus ressuscitou, e disso todos nós somos testemunhas.
<verse eid="ACT 2:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="ACT 2:33"/>Exaltado, pois, à direita de Deus, e tendo recebido do Pai a promessa do Espírito Santo, ele derramou isto que vocês agora veem e ouvem.
<verse eid="ACT 2:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="ACT 2:34"/>Pois Davi não subiu aos céus, mas ele mesmo diz: ‘O Senhor disse ao meu Senhor: Senta-te à minha direita
<verse eid="ACT 2:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="ACT 2:35"/>até que eu ponha os teus inimigos como estrado para os teus pés’.
<verse eid="ACT 2:35"/></para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v" sid="ACT 2:36"/>Portanto, que toda a casa de Israel tenha certeza: Deus fez Senhor e Cristo a este Jesus que vocês crucificaram”.
<verse eid="ACT 2:36"/></para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v" sid="ACT 2:37"/>Ao ouvirem tais palavras, ficaram profundamente tocados e perguntaram a Pedro e aos demais apóstolos: “Irmãos, o que devemos fazer?”.
<verse eid="ACT 2:37"/></para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v" sid="ACT 2:38"/>Pedro respondeu: “Arrependam-se, e cada um seja batizado em nome de Jesus Cristo para perdão dos seus pecados; e vocês receberão o dom do Espírito Santo.
<verse eid="ACT 2:38"/></para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v" sid="ACT 2:39"/>Porque a promessa é para vocês, para seus filhos e para todos os que estão longe, para quantos o Senhor, nosso Deus, chamar”.
<verse eid="ACT 2:39"/></para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v" sid="ACT 2:40"/>Com muitas outras palavras, Pedro deu testemunho solene e exortou-os, dizendo: “Salvem-se desta geração perversa!”.
<verse eid="ACT 2:40"/></para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v" sid="ACT 2:41"/>Assim, os que aceitaram a sua mensagem foram batizados, e naquele dia foram acrescentadas cerca de três mil pessoas.
<verse eid="ACT 2:41"/></para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v" sid="ACT 2:42"/>Eles perseveravam no ensino dos apóstolos, na comunhão, no partir do pão e nas orações.
<verse eid="ACT 2:42"/></para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v" sid="ACT 2:43"/>Havia temor reverente em todos, e muitos prodígios e sinais eram realizados pelos apóstolos.
<verse eid="ACT 2:43"/></para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v" sid="ACT 2:44"/>Todos os que criam permaneciam unidos e dividiam entre si tudo o que possuíam.
<verse eid="ACT 2:44"/></para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v" sid="ACT 2:45"/>Vendiam propriedades e bens e repartiam o valor com todos, conforme a necessidade de cada um.
<verse eid="ACT 2:45"/></para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v" sid="ACT 2:46"/>Dia após dia, perseveravam unidos no templo; e, de casa em casa, partiam o pão e tomavam as refeições com alegria e sinceridade de coração,
<verse eid="ACT 2:46"/></para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v" sid="ACT 2:47"/>louvando a Deus e tendo o favor de todo o povo; e o Senhor, dia após dia, acrescentava a eles os que iam sendo salvos.
<verse eid="ACT 2:47"/><verse eid="ACT 2:47"/></para>
  <chapter eid="ACT 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="ACT 3"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 3:1"/>Numa tarde, Pedro e João subiam ao templo para a oração diária, na hora nona, isto é, às três da tarde.
<verse eid="ACT 3:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ACT 3:2"/>Ao se aproximarem, viram um homem coxo desde o nascimento ser levado e colocado, como sempre, junto à porta do templo chamada Formosa.
<verse eid="ACT 3:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ACT 3:3"/>Quando ele percebeu Pedro e João passando, pediu-lhes uma ajuda em dinheiro.
<verse eid="ACT 3:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ACT 3:4"/>Os dois fixaram o olhar nele, e Pedro disse: “Olhe para nós”.
<verse eid="ACT 3:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ACT 3:5"/>O homem então os observou com atenção, esperando receber alguma esmola.
<verse eid="ACT 3:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ACT 3:6"/>Pedro, porém, declarou: “Prata e ouro eu não possuo; mas o que tenho eu lhe entrego. Em nome de Jesus Cristo de Nazaré, levante-se e caminhe”.
<verse eid="ACT 3:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ACT 3:7"/>Em seguida, Pedro o segurou pela mão direita e o ergueu. Naquele instante, seus pés e tornozelos ganharam firmeza.
<verse eid="ACT 3:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ACT 3:8"/>Ele se levantou de um salto, começou a andar e entrou com eles no pátio do templo, caminhando, saltando e louvando a Deus.
<verse eid="ACT 3:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ACT 3:9"/>Todos os presentes o viram caminhar e dar louvores a Deus.
<verse eid="ACT 3:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ACT 3:10"/>Reconheceram que era o mesmo mendigo coxo que ficava à porta Formosa do templo, e ficaram cheios de espanto e admiração pelo que havia ocorrido.
<verse eid="ACT 3:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ACT 3:11"/>Enquanto o homem permanecia junto de Pedro e João, sem se afastar deles, o povo, tomado de assombro, correu para o Alpendre de Salomão.
<verse eid="ACT 3:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ACT 3:12"/>Pedro, vendo isso, falou à multidão: “Israelitas, por que se admiram deste fato? Por que nos encaram como se tivéssemos feito este homem andar por nosso próprio poder ou piedade?
<verse eid="ACT 3:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ACT 3:13"/>O Deus de Abraão, de Isaque e de Jacó, o Deus de nossos antepassados, glorificou o seu servo Jesus, a quem vocês entregaram e negaram diante de Pilatos, mesmo quando ele decidiu soltá-lo.
<verse eid="ACT 3:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ACT 3:14"/>Vocês rejeitaram o Santo e Justo e pediram que fosse libertado um assassino.
<verse eid="ACT 3:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ACT 3:15"/>Assim, mataram o autor da vida; mas Deus o ressuscitou dentre os mortos, e disso nós somos testemunhas.
<verse eid="ACT 3:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ACT 3:16"/>Pela fé no nome de Jesus, este homem, que vocês veem e reconhecem, recebeu forças. A fé que vem por meio de Jesus lhe deu esta restauração completa diante de todos vocês.
<verse eid="ACT 3:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ACT 3:17"/>Irmãos, eu sei que vocês agiram por ignorância, assim como também os seus líderes.
<verse eid="ACT 3:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ACT 3:18"/>Contudo, Deus cumpriu o que havia anunciado por meio dos profetas: que o Cristo deveria sofrer.
<verse eid="ACT 3:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ACT 3:19"/>Portanto, arrependam-se e voltem-se para Deus, para que seus pecados sejam apagados,
<verse eid="ACT 3:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ACT 3:20"/>e para que venham, da presença do Senhor, tempos de restauração, e ele envie Jesus, o Cristo destinado a vocês.
<verse eid="ACT 3:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ACT 3:21"/>Ele deve permanecer no céu até o tempo da restauração de todas as coisas, conforme Deus anunciou desde a antiguidade por seus santos profetas.
<verse eid="ACT 3:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ACT 3:22"/>Pois Moisés disse: ‘O Senhor Deus levantará dentre vocês um profeta como eu; escutem tudo o que ele lhes disser.
<verse eid="ACT 3:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ACT 3:23"/>Todo aquele que não ouvir esse profeta será eliminado do meio do povo’.
<verse eid="ACT 3:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ACT 3:24"/>Também Samuel e todos os profetas que vieram depois dele falaram e anunciaram estes dias.
<verse eid="ACT 3:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ACT 3:25"/>Vocês são herdeiros dos profetas e da aliança que Deus fez com seus antepassados, quando disse a Abraão que, por meio de sua descendência, todos os povos da terra seriam abençoados.
<verse eid="ACT 3:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="ACT 3:26"/>Depois de ressuscitar o seu Servo, Deus o enviou primeiro a vocês, para abençoá-los e afastar cada um de suas más práticas”.
<verse eid="ACT 3:26"/><verse eid="ACT 3:26"/></para>
  <chapter eid="ACT 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="ACT 4"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 4:1"/>Enquanto Pedro e João ainda falavam ao povo, aproximaram-se deles os principais sacerdotes, o comandante da guarda do templo e alguns saduceus.
<verse eid="ACT 4:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ACT 4:2"/>Eles estavam muito irritados, porque os apóstolos ensinavam ao povo que Jesus havia ressuscitado dentre os mortos.
<verse eid="ACT 4:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ACT 4:3"/>Então os prenderam; e, como já era noite, colocaram os dois na prisão até o dia seguinte.
<verse eid="ACT 4:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ACT 4:4"/>Contudo, muitos dos que ouviram a mensagem creram, e o número dos crentes chegou a cerca de cinco mil homens.
<verse eid="ACT 4:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ACT 4:5"/>No dia seguinte, reuniram-se em Jerusalém as autoridades, os líderes religiosos e os mestres da lei, formando um conselho.
<verse eid="ACT 4:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ACT 4:6"/>Estavam ali o sumo sacerdote Anás, Caifás, João, Alexandre e outros parentes do sumo sacerdote.
<verse eid="ACT 4:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ACT 4:7"/>Mandaram trazer Pedro e João para o centro e os interrogaram: “Por qual poder, ou em nome de quem, vocês fizeram isso?”.
<verse eid="ACT 4:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ACT 4:8"/>Então Pedro, cheio do Espírito Santo, respondeu: “Autoridades do povo e líderes religiosos, escutem.
<verse eid="ACT 4:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ACT 4:9"/>Se hoje somos examinados por causa de um ato de bondade, pela cura de um homem que não podia andar, e se perguntam como isso ocorreu,
<verse eid="ACT 4:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ACT 4:10"/>saibam os senhores, e saiba todo o povo de Israel, que isto foi realizado pelo nome de Jesus Cristo de Nazaré, a quem os senhores crucificaram, mas a quem Deus ressuscitou dentre os mortos; é por ele que este homem está aqui, curado, diante dos senhores.
<verse eid="ACT 4:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ACT 4:11"/>Pois este Jesus é ‘a pedra que os construtores rejeitaram, e que se tornou a pedra principal<note style="f" caller="+"> <char style="fk" closed="false">Pedra principal: </char><char style="ft" closed="false">A expressão “pedra principal”, também chamada de “pedra angular”, era a pedra mais importante de uma construção antiga. Ela servia para manter as paredes no lugar certo e garantir que o prédio ficasse firme. O texto usa essa imagem para mostrar que Jesus é aquele que Deus colocou como fundamento da fé e como centro da salvação.</char></note> da construção’.
<verse eid="ACT 4:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ACT 4:12"/>Não existe salvação em nenhum outro, pois debaixo do céu não foi dado aos homens outro nome pelo qual devamos ser salvos”.
<verse eid="ACT 4:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ACT 4:13"/>Ao verem a coragem de Pedro e João, e percebendo que eram homens simples e sem instrução formal, os membros do Sinédrio ficaram admirados e reconheceram que eles haviam estado com Jesus.
<verse eid="ACT 4:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ACT 4:14"/>E não podiam negar o fato, porque o homem que tinha sido curado estava ali, em pé, ao lado deles.
<verse eid="ACT 4:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ACT 4:15"/>Por isso, ordenaram que Pedro e João saíssem do Sinédrio; e, a portas fechadas, começaram a deliberar.
<verse eid="ACT 4:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ACT 4:16"/>Diziam entre si: “O que faremos com estes homens? É claro que um sinal notável foi feito por meio deles, e todos em Jerusalém sabem disso; não podemos negar.
<verse eid="ACT 4:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ACT 4:17"/>Mas, para que isso não se espalhe ainda mais entre o povo, vamos adverti-los com firmeza, para que não falem mais a ninguém nesse nome”.
<verse eid="ACT 4:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ACT 4:18"/>Então chamaram os dois de volta e lhes deram ordem para que não falassem nem ensinassem em nome de Jesus.
<verse eid="ACT 4:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ACT 4:19"/>Porém Pedro e João responderam: “Julguem os senhores se, diante de Deus, é correto obedecer a vocês em lugar de obedecer a Deus.
<verse eid="ACT 4:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ACT 4:20"/>Quanto a nós, não podemos ficar calados sobre o que vimos e ouvimos”.
<verse eid="ACT 4:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ACT 4:21"/>Depois de fazerem novas ameaças, soltaram os dois, porque não encontravam maneira de castigá-los sem causar revolta no povo; pois todos glorificavam a Deus pelo que havia acontecido.
<verse eid="ACT 4:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ACT 4:22"/>E o homem que havia sido curado tinha mais de quarenta anos.
<verse eid="ACT 4:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ACT 4:23"/>Assim que foram soltos, Pedro e João voltaram aos seus e relataram tudo o que os principais sacerdotes e os líderes religiosos lhes tinham dito.
<verse eid="ACT 4:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ACT 4:24"/>Ao ouvirem isso, todos elevaram a voz a Deus, em unidade, e disseram: “Ó Soberano Senhor, tu fizeste o céu, a terra, o mar e tudo o que neles existe.
<verse eid="ACT 4:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ACT 4:25"/>Tu falaste pelo Espírito Santo, por meio de nosso antepassado Davi, teu servo, dizendo: ‘Por que as nações se agitam e os povos planejam o que não tem sentido?
<verse eid="ACT 4:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="ACT 4:26"/>Os reis da terra se levantam, e os governantes se juntam, para se oporem ao SENHOR e ao seu Ungido’.
<verse eid="ACT 4:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="ACT 4:27"/>De fato, nesta cidade, Herodes e Pôncio Pilatos, com os gentios e com o povo de Israel, se uniram contra Jesus, teu santo servo, aquele que tu ungiste.
<verse eid="ACT 4:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="ACT 4:28"/>Eles se reuniram para realizar tudo o que tua mão e tua vontade já haviam determinado de antemão que acontecesse.
<verse eid="ACT 4:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="ACT 4:29"/>Agora, ó Senhor, considera as ameaças deles e concede aos teus servos que anunciem a tua palavra com plena coragem.
<verse eid="ACT 4:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="ACT 4:30"/>Estende a tua mão para curar, e faz sinais e maravilhas por meio do nome do teu santo servo Jesus”.
<verse eid="ACT 4:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="ACT 4:31"/>Depois que oraram, o lugar onde estavam reunidos tremeu; todos ficaram cheios do Espírito Santo e anunciavam com coragem a palavra de Deus.
<verse eid="ACT 4:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="ACT 4:32"/>A multidão dos que creram era um só coração e uma só mente; ninguém dizia que o que possuía era apenas seu, mas tudo era compartilhado.
<verse eid="ACT 4:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="ACT 4:33"/>Com grande poder, os apóstolos davam testemunho da ressurreição do Senhor Jesus, e grande graça estava sobre todos eles.
<verse eid="ACT 4:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="ACT 4:34"/>Não havia necessitados entre eles, porque os que possuíam terras ou casas as vendiam e traziam o valor do que tinha sido vendido.
<verse eid="ACT 4:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="ACT 4:35"/>E depositavam aos pés dos apóstolos, para que fosse distribuído a cada um conforme a sua necessidade.
<verse eid="ACT 4:35"/></para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v" sid="ACT 4:36"/>José, levita natural de Chipre, a quem os apóstolos chamaram Barnabé, que quer dizer “encorajador”,
<verse eid="ACT 4:36"/></para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v" sid="ACT 4:37"/>vendeu um campo que possuía e trouxe o dinheiro, colocando-o aos pés dos apóstolos.
<verse eid="ACT 4:37"/><verse eid="ACT 4:37"/></para>
  <chapter eid="ACT 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="ACT 5"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 5:1"/>Havia um homem chamado Ananias, junto com sua esposa Safira; eles venderam uma propriedade.
<verse eid="ACT 5:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ACT 5:2"/>Ananias guardou para si uma parte do dinheiro e levou o restante aos pés dos apóstolos, fazendo parecer que era o valor total. Safira sabia disso e concordou com ele.
<verse eid="ACT 5:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ACT 5:3"/>Então Pedro perguntou: “Ananias, por que você deixou Satanás encher o seu coração, levando-o a mentir para o Espírito Santo e guardar parte do dinheiro?
<verse eid="ACT 5:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ACT 5:4"/>A terra não era sua antes da venda? E, depois de vendida, o dinheiro não continuava em suas mãos? O que o levou a planejar isso? Você não enganou apenas pessoas, mas a Deus”.
<verse eid="ACT 5:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ACT 5:5"/>Ao ouvir essas palavras, Ananias caiu e morreu; grande temor tomou conta de todos os que souberam do ocorrido.
<verse eid="ACT 5:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ACT 5:6"/>Alguns jovens se levantaram, envolveram o corpo, levaram-no para fora e o sepultaram.
<verse eid="ACT 5:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ACT 5:7"/>Cerca de três horas depois, entrou Safira, sem saber o que havia acontecido.
<verse eid="ACT 5:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ACT 5:8"/>Pedro perguntou: “Diga-me, foi por este valor que vocês venderam a propriedade?”. Ela respondeu: “Sim, foi por esse valor”.
<verse eid="ACT 5:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ACT 5:9"/>Então Pedro disse: “Como vocês puderam concordar em testar o Espírito do Senhor? Veja, os homens que sepultaram seu marido estão à porta, e eles também levarão você”.
<verse eid="ACT 5:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ACT 5:10"/>No mesmo instante, Safira caiu aos pés de Pedro e morreu; os jovens entraram, encontraram-na morta e a levaram para sepultá-la ao lado do marido.
<verse eid="ACT 5:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ACT 5:11"/>Um grande temor tomou toda a igreja e todos os que ouviram falar desses fatos.
<verse eid="ACT 5:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ACT 5:12"/>Por meio dos apóstolos, muitos sinais e maravilhas eram realizados entre o povo, e todos costumavam reunir-se no templo, no Alpendre de Salomão.
<verse eid="ACT 5:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ACT 5:13"/>Os de fora não ousavam se juntar a eles, mas o povo os respeitava muito.
<verse eid="ACT 5:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ACT 5:14"/>Crescia cada vez mais o número dos que criam no Senhor, homens e mulheres em grande quantidade.
<verse eid="ACT 5:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ACT 5:15"/>As pessoas levavam os doentes às ruas, colocando-os em camas e macas, para que ao menos a sombra de Pedro alcançasse alguns quando ele passasse.
<verse eid="ACT 5:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ACT 5:16"/>Multidões vinham das cidades ao redor de Jerusalém, trazendo enfermos e pessoas atormentadas por espíritos impuros; e todos eram curados.
<verse eid="ACT 5:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ACT 5:17"/>O sumo sacerdote e os que estavam com ele, do grupo dos saduceus, levantaram-se cheios de inveja.
<verse eid="ACT 5:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ACT 5:18"/>Mandaram prender os apóstolos e os colocaram na prisão pública.
<verse eid="ACT 5:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ACT 5:19"/>Durante a noite, um anjo do Senhor abriu as portas da prisão e os conduziu para fora,
<verse eid="ACT 5:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ACT 5:20"/>dizendo: “Vão ao templo e contem ao povo toda a mensagem sobre esta Vida”.
<verse eid="ACT 5:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ACT 5:21"/>Ao amanhecer, eles entraram no templo e começaram a ensinar, conforme haviam recebido ordem; mais tarde, o sumo sacerdote convocou o Sinédrio e mandou buscar os apóstolos na prisão.
<verse eid="ACT 5:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ACT 5:22"/>Quando os guardas chegaram, não os encontraram; voltaram e relataram:
<verse eid="ACT 5:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ACT 5:23"/>“Achamos a prisão bem fechada, com os guardas às portas, mas ao abrir não havia ninguém lá dentro”.
<verse eid="ACT 5:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ACT 5:24"/>Ao ouvir isso, o comandante da guarda do templo e os principais sacerdotes ficaram perplexos, sem saber o que pensar.
<verse eid="ACT 5:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ACT 5:25"/>Então alguém chegou e anunciou: “Os homens que vocês prenderam estão no templo, ensinando o povo”.
<verse eid="ACT 5:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="ACT 5:26"/>O comandante foi com os guardas e trouxe os apóstolos, sem usar força, pois temiam ser apedrejados pelo povo.
<verse eid="ACT 5:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="ACT 5:27"/>Eles foram apresentados ao Sinédrio, e o sumo sacerdote os interrogou,
<verse eid="ACT 5:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="ACT 5:28"/>dizendo: “Não ordenamos claramente que vocês não ensinassem nesse nome? Mesmo assim, vocês encheram Jerusalém com esse ensino e querem nos tornar culpados pela morte desse homem”.
<verse eid="ACT 5:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="ACT 5:29"/>Pedro e os apóstolos responderam: “É necessário obedecer a Deus antes dos homens.
<verse eid="ACT 5:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="ACT 5:30"/>O Deus de nossos antepassados ressuscitou Jesus, a quem vocês mataram, pendurando-o num madeiro.
<verse eid="ACT 5:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="ACT 5:31"/>Deus o exaltou à sua direita como Príncipe e Salvador, para conceder a Israel arrependimento e perdão dos pecados.
<verse eid="ACT 5:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="ACT 5:32"/>Nós somos testemunhas dessas coisas, e também o Espírito Santo, que Deus concede aos que lhe obedecem”.
<verse eid="ACT 5:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="ACT 5:33"/>Ao ouvir isso, eles ficaram furiosos e decidiram matá-los.
<verse eid="ACT 5:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="ACT 5:34"/>Mas um fariseu chamado Gamaliel, mestre da lei e respeitado por todo o povo, levantou-se no Sinédrio e pediu que os apóstolos fossem retirados por um momento.
<verse eid="ACT 5:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="ACT 5:35"/>Então disse aos demais: “Homens de Israel, tenham cuidado com o que pretendem fazer com esses homens.
<verse eid="ACT 5:35"/></para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v" sid="ACT 5:36"/>Há algum tempo surgiu Teudas, dizendo ser alguém importante; cerca de quatrocentos homens o seguiram, mas ele foi morto, e todos os seus seguidores se dispersaram.
<verse eid="ACT 5:36"/></para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v" sid="ACT 5:37"/>Depois dele, no tempo do recenseamento, apareceu Judas, da Galileia; ele também reuniu seguidores, mas morreu, e os seus se espalharam.
<verse eid="ACT 5:37"/></para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v" sid="ACT 5:38"/>Portanto, aconselho que deixem esses homens em paz e os soltem; se esse plano ou essa obra for humana, desaparecerá.
<verse eid="ACT 5:38"/></para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v" sid="ACT 5:39"/>Mas, se for de Deus, vocês não poderão detê-los. Tomem cuidado para não acabarem lutando contra Deus”.
<verse eid="ACT 5:39"/></para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v" sid="ACT 5:40"/>Eles aceitaram o conselho; chamaram os apóstolos, mandaram açoitá-los e ordenaram que não falassem no nome de Jesus, e então os soltaram.
<verse eid="ACT 5:40"/></para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v" sid="ACT 5:41"/>Os apóstolos saíram do Sinédrio alegres por terem sido considerados dignos de sofrer humilhações por causa do Nome de Jesus Cristo.
<verse eid="ACT 5:41"/></para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v" sid="ACT 5:42"/>Todos os dias, no templo e de casa em casa, continuavam a ensinar e anunciar que Jesus é o Cristo.
<verse eid="ACT 5:42"/><verse eid="ACT 5:42"/></para>
  <chapter eid="ACT 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="ACT 6"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 6:1"/>Como o número dos discípulos crescia depressa, surgiu murmuração entre eles; os judeus de fala grega reclamavam que as viúvas do seu grupo estavam sendo esquecidas na distribuição diária de alimento, enquanto as viúvas de fala hebraica eram atendidas normalmente.
<verse eid="ACT 6:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ACT 6:2"/>Então os Doze chamaram todos os discípulos para uma reunião e disseram: “Não é correto que deixemos o anúncio da palavra de Deus para cuidar da distribuição de alimentos.
<verse eid="ACT 6:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ACT 6:3"/>Por isso, irmãos, escolham entre vocês sete homens de boa reputação, cheios do Espírito Santo e de sabedoria; nós lhes entregaremos essa tarefa.
<verse eid="ACT 6:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ACT 6:4"/>Assim, nós nos dedicaremos à oração e ao ministério da palavra”.
<verse eid="ACT 6:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ACT 6:5"/>Essa proposta agradou a todos; escolheram Estêvão, homem cheio de fé e do Espírito Santo, e Filipe, Prócoro, Nicanor, Timom, Pármenas e Nicolau de Antioquia, um convertido ao judaísmo.
<verse eid="ACT 6:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ACT 6:6"/>Eles apresentaram esses sete aos apóstolos; e os apóstolos oraram e lhes impuseram as mãos.
<verse eid="ACT 6:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ACT 6:7"/>A mensagem de Deus continuava a se espalhar, o número dos discípulos aumentava muito em Jerusalém e um grande número de sacerdotes também passou a obedecer à fé.
<verse eid="ACT 6:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ACT 6:8"/>Estêvão, cheio de graça e do poder de Deus, realizava maravilhas e sinais no meio do povo.
<verse eid="ACT 6:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ACT 6:9"/>Mas alguns homens da chamada sinagoga dos “Homens Livres” se levantaram para discutir com ele; e logo se juntaram a eles judeus de Cirene, de Alexandria e das províncias da Cilícia e da Ásia.
<verse eid="ACT 6:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ACT 6:10"/>Contudo, nenhum deles conseguia resistir à sabedoria e ao Espírito com que ele falava.
<verse eid="ACT 6:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ACT 6:11"/>Então pagaram a alguns homens para mentirem sobre ele, dizendo: “Nós ouvimos Estêvão falar blasfêmias contra Moisés e até contra Deus”.
<verse eid="ACT 6:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ACT 6:12"/>Com isso, agitaram o povo; e os líderes religiosos e os mestres da lei se levantaram, prenderam Estêvão e o levaram diante do Sinédrio.
<verse eid="ACT 6:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ACT 6:13"/>As testemunhas falsas repetiram a acusação, dizendo: “Este homem não para de falar contra este lugar santo e contra as leis de Moisés.
<verse eid="ACT 6:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ACT 6:14"/>Pois nós o ouvimos dizer que esse Jesus de Nazaré destruirá este lugar e mudará os costumes que Moisés nos deixou”.
<verse eid="ACT 6:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ACT 6:15"/>Então todos os que estavam sentados no Sinédrio fixaram os olhos nele e viram que o seu rosto parecia o rosto de um anjo.
<verse eid="ACT 6:15"/><verse eid="ACT 6:15"/></para>
  <chapter eid="ACT 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="ACT 7"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 7:1"/>Então o sumo sacerdote perguntou a Estêvão: “Estas acusações procedem?”.
<verse eid="ACT 7:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ACT 7:2"/>Estêvão respondeu: “Irmãos e pais, escutem o que vou dizer: o Deus glorioso apareceu ao nosso antepassado Abraão quando ele ainda estava na Mesopotâmia, antes de morar em Harã, e lhe disse:
<verse eid="ACT 7:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ACT 7:3"/>‘Deixe a sua terra e os seus parentes, e siga para a terra que eu lhe mostrarei’.
<verse eid="ACT 7:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ACT 7:4"/>Assim ele saiu da terra dos caldeus e passou a viver em Harã. Depois que seu pai morreu, Deus o trouxe para esta terra em que vocês agora habitam.
<verse eid="ACT 7:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ACT 7:5"/>Contudo, Deus não lhe deu aqui herança alguma, nem mesmo um pequeno pedaço de chão; mas prometeu que, no fim, daria esta terra a ele e, depois dele, aos seus descendentes, embora naquele tempo ele ainda não tivesse filho.
<verse eid="ACT 7:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ACT 7:6"/>E Deus lhe falou deste modo: ‘Os seus descendentes viverão como estrangeiros em terra alheia; ali serão escravizados e oprimidos por quatrocentos anos.
<verse eid="ACT 7:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ACT 7:7"/>Mas eu julgarei a nação que os fizer escravos. Depois disso, eles sairão de lá, voltarão a esta terra e me adorarão neste lugar’.
<verse eid="ACT 7:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ACT 7:8"/>Também lhe deu a circuncisão como sinal da aliança. Por isso, Abraão circuncidou Isaque ao oitavo dia. Isaque gerou Jacó, e Jacó gerou os doze patriarcas.
<verse eid="ACT 7:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ACT 7:9"/>Os patriarcas tiveram inveja de José e o venderam para ser escravo no Egito; mas Deus estava com ele,
<verse eid="ACT 7:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ACT 7:10"/>e o tirou de todas as suas aflições, e lhe deu favor e sabedoria diante do faraó, rei do Egito; e o faraó o colocou como governador de todo o Egito e de seu palácio.
<verse eid="ACT 7:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ACT 7:11"/>Depois veio fome sobre o Egito e sobre Canaã, e houve grande sofrimento; e nossos antepassados não encontravam alimento.
<verse eid="ACT 7:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ACT 7:12"/>Quando Jacó soube que havia trigo no Egito, enviou nossos antepassados na primeira viagem.
<verse eid="ACT 7:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ACT 7:13"/>Na segunda viagem, José se deu a conhecer aos seus irmãos, e a família de José foi apresentada ao faraó.
<verse eid="ACT 7:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ACT 7:14"/>Então José mandou chamar Jacó, seu pai, e toda a parentela, ao todo 65 pessoas.
<verse eid="ACT 7:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ACT 7:15"/>Assim Jacó desceu ao Egito; e ali morreram ele e também nossos antepassados.
<verse eid="ACT 7:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ACT 7:16"/>E os corpos foram levados para Siquém e colocados no túmulo que Abraão havia comprado, por certo preço, dos filhos de Hamor, pai de Siquém.
<verse eid="ACT 7:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ACT 7:17"/>Quando se aproximava o tempo de Deus cumprir a promessa feita a Abraão, o povo cresceu e se multiplicou muito no Egito,
<verse eid="ACT 7:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ACT 7:18"/>até que se levantou um rei que nada sabia a respeito de José.
<verse eid="ACT 7:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ACT 7:19"/>Esse rei agiu com maldade contra o nosso povo e maltratou os pais, obrigando-os a abandonar seus recém-nascidos, para que não sobrevivessem.
<verse eid="ACT 7:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ACT 7:20"/>Naquele tempo nasceu Moisés. Ele era um menino especial aos olhos de Deus, e foi escondido em casa por três meses.
<verse eid="ACT 7:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ACT 7:21"/>Quando já não puderam escondê-lo, tiveram de abandoná-lo; então a filha do faraó o encontrou, o tomou para si e o criou como filho.
<verse eid="ACT 7:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ACT 7:22"/>Moisés foi instruído em toda a sabedoria dos egípcios e se tornou poderoso em palavras e em obras.
<verse eid="ACT 7:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ACT 7:23"/>Quando completou quarenta anos, surgiu no seu coração o desejo de visitar seus irmãos, os israelitas.
<verse eid="ACT 7:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ACT 7:24"/>E, vendo um egípcio maltratar um israelita, ele defendeu o oprimido e lhe fez justiça, matando o egípcio.
<verse eid="ACT 7:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ACT 7:25"/>Ele pensava que seus irmãos entenderiam que Deus o havia enviado para libertá-los, mas eles não entenderam.
<verse eid="ACT 7:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="ACT 7:26"/>No dia seguinte, viu dois israelitas brigando e tentou reconciliá-los, dizendo: ‘Senhores, vocês são irmãos; por que fazem o mal um ao outro?’.
<verse eid="ACT 7:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="ACT 7:27"/>Porém o que fazia injustiça empurrou Moisés e disse: ‘Quem colocou você como autoridade e juiz sobre nós?
<verse eid="ACT 7:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="ACT 7:28"/>Você quer me matar como matou o egípcio ontem?’.
<verse eid="ACT 7:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="ACT 7:29"/>Ao ouvir isso, Moisés fugiu e passou a viver como estrangeiro na terra de Midiã; e ali teve dois filhos.
<verse eid="ACT 7:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="ACT 7:30"/>Passados quarenta anos, no deserto, perto do monte Sinai, um anjo lhe apareceu numa chama de fogo, no meio de um arbusto.
<verse eid="ACT 7:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="ACT 7:31"/>Moisés ficou admirado com aquela visão. Ao se aproximar para observar melhor, veio a ele a voz do Senhor:
<verse eid="ACT 7:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="ACT 7:32"/>‘Eu sou o Deus dos seus antepassados, o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó’. Moisés tremeu e não se atreveu a olhar.
<verse eid="ACT 7:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="ACT 7:33"/>Então o Senhor lhe disse: ‘Tire as sandálias dos pés, porque o lugar onde você está é terra santa.
<verse eid="ACT 7:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="ACT 7:34"/>Eu vi claramente o sofrimento do meu povo no Egito, ouvi os seus gemidos e desci para libertá-los; agora venha, pois eu enviarei você ao Egito’.
<verse eid="ACT 7:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="ACT 7:35"/>Foi esse Moisés, a quem eles rejeitaram dizendo: ‘Quem fez você líder e juiz?’, que Deus enviou como líder e libertador, por meio do anjo que lhe apareceu no arbusto.
<verse eid="ACT 7:35"/></para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v" sid="ACT 7:36"/>Ele os conduziu para fora, realizando sinais e maravilhas no Egito, no mar Vermelho e no deserto, durante quarenta anos.
<verse eid="ACT 7:36"/></para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v" sid="ACT 7:37"/>Foi esse Moisés que disse aos israelitas: ‘Deus levantará para vocês, dentre os seus irmãos, um profeta semelhante a mim’.
<verse eid="ACT 7:37"/></para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v" sid="ACT 7:38"/>Ele esteve com a congregação no deserto, como mediador entre o anjo que lhe falava no monte Sinai e nossos antepassados; e recebeu palavras vivas para nos transmitir.
<verse eid="ACT 7:38"/></para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v" sid="ACT 7:39"/>Mas nossos antepassados não quiseram obedecer; antes, o rejeitaram e, no coração, voltaram-se para o Egito.
<verse eid="ACT 7:39"/></para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v" sid="ACT 7:40"/>E disseram a Arão: ‘Faça para nós deuses que vão à nossa frente, pois não sabemos o que aconteceu com Moisés, que nos tirou do Egito’.
<verse eid="ACT 7:40"/></para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v" sid="ACT 7:41"/>Naqueles dias fizeram um bezerro como ídolo, ofereceram sacrifício ao ídolo e se alegraram com a obra das próprias mãos.
<verse eid="ACT 7:41"/></para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v" sid="ACT 7:42"/>Então Deus se afastou deles e os deixou adorar os astros do céu, como está escrito no livro dos profetas: ‘Foi a mim que vocês ofereceram vítimas e sacrifícios durante quarenta anos no deserto, ó casa de Israel?
<verse eid="ACT 7:42"/></para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v" sid="ACT 7:43"/>Não! Vocês carregaram a tenda de Moloque e a estrela do deus Renfã, e as imagens que fizeram para adorar. Por isso eu os levarei para o exílio, para além da Babilônia’.
<verse eid="ACT 7:43"/></para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v" sid="ACT 7:44"/>Nossos antepassados tinham no deserto o tabernáculo da aliança, feito conforme a ordem de Deus, segundo o modelo que Moisés tinha visto.
<verse eid="ACT 7:44"/></para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v" sid="ACT 7:45"/>Depois, ao receberem a terra, nossos pais o trouxeram com Josué, quando tomaram posse do território das nações que Deus expulsou diante deles. Esse tabernáculo permaneceu até os dias de Davi.
<verse eid="ACT 7:45"/></para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v" sid="ACT 7:46"/>Davi achou favor diante de Deus e pediu permissão para preparar uma morada para o Deus de Jacó.<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Achar favor diante de Deus significa que o Senhor olha com boa vontade para alguém e age em seu favor. Não é sorte nem uma recompensa automática por mérito humano; é a graça de Deus. Pode acontecer junto com fé ou obediência, mas não depende só delas, pois vem da iniciativa do Senhor. Ter esse favor não garante que a pessoa não passará por provas ou sofrimentos.</char></note>
<verse eid="ACT 7:46"/></para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v" sid="ACT 7:47"/>Mas foi Salomão quem edificou a casa.
<verse eid="ACT 7:47"/></para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v" sid="ACT 7:48"/>Entretanto, o Altíssimo não habita em casas feitas por mãos humanas; como diz o profeta:
<verse eid="ACT 7:48"/></para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v" sid="ACT 7:49"/>‘O céu é o meu trono, e a terra é o apoio dos meus pés; que casa vocês me construirão?’, diz o SENHOR, ‘ou qual será o lugar do meu descanso?
<verse eid="ACT 7:49"/></para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v" sid="ACT 7:50"/>Não foi a minha mão que fez todas estas coisas?’.
<verse eid="ACT 7:50"/></para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v" sid="ACT 7:51"/>Vocês são teimosos e duros de coração e de ouvidos! Sempre resistem ao Espírito Santo; vocês agem como os seus antepassados.
<verse eid="ACT 7:51"/></para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v" sid="ACT 7:52"/>Digam-me: qual profeta os antepassados de vocês não perseguiram? Eles mataram os que anunciaram a vinda do Justo, e agora vocês se tornaram traidores e assassinos dele.
<verse eid="ACT 7:52"/></para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v" sid="ACT 7:53"/>Sim, vocês receberam a lei de Deus por meio de anjos. Mesmo assim, não obedeceram a ela”.
<verse eid="ACT 7:53"/></para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v" sid="ACT 7:54"/>Ao ouvirem isso, os líderes judeus ficaram tomados de ira e rangiam os dentes contra Estêvão.
<verse eid="ACT 7:54"/></para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v" sid="ACT 7:55"/>Mas Estêvão, cheio do Espírito Santo, levantou os olhos para o céu e viu a glória de Deus, e Jesus em pé, à direita de Deus.
<verse eid="ACT 7:55"/></para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v" sid="ACT 7:56"/>Então ele disse: “Vejam, eu contemplo os céus abertos e o Filho do Homem em pé, à direita de Deus!”.
<verse eid="ACT 7:56"/></para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v" sid="ACT 7:57"/>Então eles taparam os ouvidos e, gritando bem alto, avançaram juntos sobre Estêvão.
<verse eid="ACT 7:57"/></para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v" sid="ACT 7:58"/>Eles o arrastaram para fora da cidade e começaram a apedrejá-lo; e as testemunhas tiraram suas capas e as colocaram aos pés de um jovem chamado Saulo.
<verse eid="ACT 7:58"/></para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v" sid="ACT 7:59"/>Enquanto as pedras caíam sobre Estêvão, ele orava: “Senhor Jesus, recebe o meu espírito”.
<verse eid="ACT 7:59"/></para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v" sid="ACT 7:60"/>Depois, ajoelhou-se e clamou: “Senhor, não os consideres culpados por este pecado!”. E, dizendo isso, adormeceu.
<verse eid="ACT 7:60"/><verse eid="ACT 7:60"/></para>
  <chapter eid="ACT 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="ACT 8"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 8:1"/>Saulo concordou com a morte de Estêvão. Naquele mesmo tempo, levantou-se grande perseguição contra a igreja em Jerusalém, e todos se espalharam pela Judeia e por Samaria, exceto os apóstolos.
<verse eid="ACT 8:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ACT 8:2"/>Alguns judeus piedosos recolheram o corpo de Estêvão e o sepultaram, e fizeram grande pranto por ele.
<verse eid="ACT 8:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ACT 8:3"/>Saulo, porém, devastava a igreja: entrava de casa em casa, arrastava homens e mulheres e os entregava à prisão.
<verse eid="ACT 8:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ACT 8:4"/>Os que tinham sido dispersos, por onde passavam, anunciavam a palavra.
<verse eid="ACT 8:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ACT 8:5"/>Filipe desceu à cidade de Samaria e proclamou ao povo a respeito de Cristo.
<verse eid="ACT 8:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ACT 8:6"/>As multidões o escutavam com atenção, pois ouviam suas palavras e viam os sinais que ele realizava.
<verse eid="ACT 8:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ACT 8:7"/>Muitos espíritos imundos saíam, gritando em alta voz; e muitos paralíticos e coxos eram curados.
<verse eid="ACT 8:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ACT 8:8"/>E houve grande alegria naquela cidade.
<verse eid="ACT 8:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ACT 8:9"/>Havia ali um homem chamado Simão, que há muito tempo praticava feitiçaria; ele era conhecido e dizia ser alguém muito importante por causa do que fazia.
<verse eid="ACT 8:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ACT 8:10"/>Todos lhe davam ouvidos, do mais simples ao mais importante, e diziam: “Este homem é chamado de ‘Grande Poder de Deus’”.
<verse eid="ACT 8:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ACT 8:11"/>E o seguiam, porque por muito tempo ele os havia impressionado com suas feitiçarias.
<verse eid="ACT 8:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ACT 8:12"/>Mas, quando creram na mensagem de Filipe sobre as boas-novas do reino de Deus e sobre Jesus Cristo, homens e mulheres foram batizados.
<verse eid="ACT 8:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ACT 8:13"/>O próprio Simão também creu e foi batizado; e passou a acompanhar Filipe por toda parte, admirado com os sinais e milagres que aconteciam.
<verse eid="ACT 8:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ACT 8:14"/>Quando os apóstolos em Jerusalém souberam que Samaria havia recebido a palavra de Deus, enviaram para lá Pedro e João.
<verse eid="ACT 8:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ACT 8:15"/>Eles chegaram e oraram por aqueles novos irmãos, para que recebessem o Espírito Santo.
<verse eid="ACT 8:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ACT 8:16"/>Pois o Espírito ainda não havia descido sobre nenhum deles; tinham apenas sido batizados no nome do Senhor Jesus.
<verse eid="ACT 8:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ACT 8:17"/>Então Pedro e João lhes impuseram as mãos, e eles receberam o Espírito Santo.
<verse eid="ACT 8:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ACT 8:18"/>Simão, vendo que o Espírito Santo era concedido quando os apóstolos impunham as mãos, ofereceu dinheiro aos apóstolos.
<verse eid="ACT 8:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ACT 8:19"/>Ele disse: “Concedam-me também essa autoridade, para que, quando eu impuser as mãos, as pessoas recebam o Espírito Santo”.
<verse eid="ACT 8:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ACT 8:20"/>Mas Pedro respondeu: “Que o seu dinheiro pereça com você, porque você pensou que o dom de Deus se compra com dinheiro.
<verse eid="ACT 8:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ACT 8:21"/>Você não tem parte nem lugar neste serviço, porque o seu coração não é reto diante de Deus.
<verse eid="ACT 8:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ACT 8:22"/>Arrependa-se dessa maldade e ore ao Senhor, para que talvez ele perdoe o pensamento do seu coração.
<verse eid="ACT 8:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ACT 8:23"/>Pois vejo em você amargura profunda e um laço que o prende ao pecado”.
<verse eid="ACT 8:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ACT 8:24"/>Simão respondeu: “Orem ao Senhor por mim, para que nada disso venha sobre mim”.
<verse eid="ACT 8:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ACT 8:25"/>Depois de anunciarem a palavra e darem testemunho em Samaria, Pedro e João voltaram para Jerusalém. No caminho, em muitas aldeias samaritanas, proclamaram as boas-novas.
<verse eid="ACT 8:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="ACT 8:26"/>Quanto a Filipe, um anjo do Senhor lhe disse: “Levante-se e siga para o sul, pela estrada que desce de Jerusalém para Gaza, a estrada do deserto”.
<verse eid="ACT 8:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="ACT 8:27"/>Ele se levantou e foi. No caminho, viu um eunuco etíope, alto oficial responsável pelo tesouro da rainha Candace, da Etiópia. Ele tinha ido a Jerusalém para adorar.
<verse eid="ACT 8:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="ACT 8:28"/>Agora voltava sentado em sua carruagem, lendo em voz alta o livro do profeta Isaías.
<verse eid="ACT 8:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="ACT 8:29"/>E o Espírito disse a Filipe: “Aproxime-se e acompanhe essa carruagem”.
<verse eid="ACT 8:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="ACT 8:30"/>Filipe correu, ouviu o que ele lia do profeta Isaías e perguntou: “O senhor compreende o que está lendo?”.
<verse eid="ACT 8:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="ACT 8:31"/>Ele respondeu: “Como poderei compreender, se ninguém me orientar?”. E pediu que Filipe subisse e se sentasse ao seu lado.
<verse eid="ACT 8:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="ACT 8:32"/>A passagem das Escrituras que ele lia era esta: “Ele foi conduzido como ovelha ao matadouro; e, como cordeiro silencioso diante de quem o tosquia, assim ele não abriu a boca.
<verse eid="ACT 8:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="ACT 8:33"/>Na sua humilhação, a justiça lhe foi negada; e quem poderá falar de sua descendência? Pois a sua vida foi tirada da terra”.
<verse eid="ACT 8:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="ACT 8:34"/>Então o eunuco disse a Filipe: “Peço que me diga: de quem o profeta fala? De si mesmo ou de outra pessoa?”.
<verse eid="ACT 8:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="ACT 8:35"/>Filipe, começando por essa mesma passagem das Escrituras, anunciou a ele as boas-novas sobre Jesus.
<verse eid="ACT 8:35"/></para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v" sid="ACT 8:36"/>Seguindo viagem, chegaram a um lugar com água; e o eunuco disse: “Veja, aqui há água; o que impede que eu seja batizado?”.
<verse eid="ACT 8:36"/></para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v" sid="ACT 8:38"/>[Filipe respondeu: “O senhor pode, se crê com todo o coração”. E ele disse: “Eu creio que Jesus Cristo é o Filho de Deus”.]<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Ao contrário de muitos manuscritos antigos, o texto entre colchetes (v. 37) aparece apenas em manuscritos mais recentes.</char></note> Então o eunuco mandou parar a carruagem; ambos desceram à água, Filipe e o eunuco, e Filipe o batizou.
<verse eid="ACT 8:38"/></para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v" sid="ACT 8:39"/>Quando saíram da água, o Espírito do Senhor arrebatou Filipe de repente; o eunuco não o viu mais e seguiu o seu caminho com alegria.
<verse eid="ACT 8:39"/></para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v" sid="ACT 8:40"/>Filipe apareceu em Azoto; e, passando adiante, anunciava as boas-novas em todas as cidades, até chegar a Cesareia.
<verse eid="ACT 8:40"/><verse eid="ACT 8:40"/></para>
  <chapter eid="ACT 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="ACT 9"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 9:1"/>Saulo ainda lançava ameaças de morte contra os discípulos do Senhor e foi ao sumo sacerdote em Jerusalém.
<verse eid="ACT 9:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ACT 9:2"/>Ele pediu cartas para as sinagogas de Damasco, buscando apoio para prender homens e mulheres que seguiam o Caminho e levá‑los detidos a Jerusalém.
<verse eid="ACT 9:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ACT 9:3"/>Quando Saulo se aproximava de Damasco, uma luz intensa vinda do céu brilhou ao redor dele.
<verse eid="ACT 9:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ACT 9:4"/>Ele caiu ao chão e ouviu uma voz: “Saulo, Saulo, por que você continua a me perseguir?”.
<verse eid="ACT 9:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ACT 9:5"/>Ele perguntou: “Quem é o Senhor?”. E a voz respondeu: “Eu sou Jesus, aquele que você persegue.
<verse eid="ACT 9:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ACT 9:6"/>Levante-se agora, entre na cidade e espere ali as instruções que eu lhe darei”.
<verse eid="ACT 9:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ACT 9:7"/>Os homens que viajavam com Saulo ficaram sem palavras; ouviam a voz, mas não viam ninguém.
<verse eid="ACT 9:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ACT 9:8"/>Saulo se levantou do chão, mas percebeu que não podia ver; então o conduziram pela mão até Damasco.
<verse eid="ACT 9:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ACT 9:9"/>Ele permaneceu três dias sem enxergar e não comeu nem bebeu.
<verse eid="ACT 9:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ACT 9:10"/>Em Damasco havia um discípulo chamado Ananias, e o Senhor lhe falou numa visão: “Ananias”. Ele respondeu: “Aqui estou, Senhor”.
<verse eid="ACT 9:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ACT 9:11"/>O Senhor disse: “Vá à rua chamada Direita, à casa de Judas, e pergunte por Saulo de Tarso; ele está orando.
<verse eid="ACT 9:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ACT 9:12"/>Mostrei a ele numa visão que você entrará e colocará as mãos sobre ele para que volte a ver”.
<verse eid="ACT 9:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ACT 9:13"/>Ananias disse: “Senhor, ouvi falar das coisas terríveis que esse homem fez aos teus santos em Jerusalém.
<verse eid="ACT 9:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ACT 9:14"/>E sabemos que ele recebeu autoridade dos principais sacerdotes para prender todos os que invocam o teu nome”.
<verse eid="ACT 9:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ACT 9:15"/>Mas o Senhor respondeu: “Vá, pois ele é o instrumento que escolhi para levar o meu nome aos gentios, aos seus reis e ao povo de Israel.
<verse eid="ACT 9:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ACT 9:16"/>Eu lhe mostrarei quanto ele terá de sofrer por causa do meu nome”.
<verse eid="ACT 9:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ACT 9:17"/>Então Ananias foi, entrou na casa, colocou as mãos sobre Saulo e disse: “Irmão Saulo, o Senhor Jesus, que lhe apareceu no caminho, enviou‑me para que você seja cheio do Espírito Santo e volte a enxergar”.
<verse eid="ACT 9:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ACT 9:18"/>No mesmo instante algo como escamas caiu dos olhos de Saulo; ele recuperou a visão e foi batizado.
<verse eid="ACT 9:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ACT 9:19"/>Depois comeu e recuperou as forças. Ele permaneceu vários dias com os discípulos em Damasco.
<verse eid="ACT 9:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ACT 9:20"/>Logo começou a anunciar nas sinagogas que Jesus é o Filho de Deus.
<verse eid="ACT 9:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ACT 9:21"/>Todos os que o ouviam ficavam admirados e diziam: “Não é este o homem que destruía os seguidores de Jesus em Jerusalém? E não veio aqui justamente para prendê-los e levá-los aos principais sacerdotes?”.
<verse eid="ACT 9:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ACT 9:22"/>Mas Saulo se fortalecia cada vez mais e deixava sem resposta os judeus que moravam em Damasco, provando que Jesus é o Cristo.
<verse eid="ACT 9:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ACT 9:23"/>Depois de algum tempo, os líderes judeus decidiram, juntos, matá-lo.
<verse eid="ACT 9:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ACT 9:24"/>Porém Saulo soube do plano, e eles vigiavam os portões dia e noite para matá-lo.
<verse eid="ACT 9:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ACT 9:25"/>Então, à noite, os discípulos o colocaram dentro de um cesto e o desceram por uma abertura no muro.
<verse eid="ACT 9:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="ACT 9:26"/>Ao chegar a Jerusalém, Saulo tentou reunir-se com os discípulos, mas todos tinham medo dele e não acreditavam que fosse realmente um discípulo.
<verse eid="ACT 9:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="ACT 9:27"/>Barnabé o levou aos apóstolos e contou como Saulo tinha visto o Senhor no caminho e como pregava com ousadia em nome de Jesus.
<verse eid="ACT 9:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="ACT 9:28"/>Assim Saulo foi recebido e passou a andar livremente em Jerusalém, anunciando o nome do Senhor com coragem.
<verse eid="ACT 9:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="ACT 9:29"/>Ele discutia com alguns judeus de língua grega, e eles começaram a planejar matá-lo.
<verse eid="ACT 9:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="ACT 9:30"/>Quando os irmãos souberam disso, levaram Saulo até Cesareia e o enviaram para sua cidade, Tarso.
<verse eid="ACT 9:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="ACT 9:31"/>A igreja então teve paz em toda a Judeia, Galileia e Samaria; ela crescia em força e número, andando no temor do Senhor e no consolo do Espírito Santo.
<verse eid="ACT 9:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="ACT 9:32"/>Pedro viajava por várias regiões para visitar os crentes e chegou à cidade de Lida.
<verse eid="ACT 9:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="ACT 9:33"/>Ali encontrou um homem chamado Eneias, paralítico e acamado havia oito anos.
<verse eid="ACT 9:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="ACT 9:34"/>Pedro lhe disse: “Eneias, Jesus Cristo cura você. Levante-se e arrume sua cama”. E ele se levantou imediatamente.
<verse eid="ACT 9:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="ACT 9:35"/>Todos os moradores de Lida e de Sarona viram o que aconteceu e se converteram ao Senhor.
<verse eid="ACT 9:35"/></para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v" sid="ACT 9:36"/>Em Jope havia uma discípula chamada Tabita, em grego Dorcas, que fazia muitas boas obras e ajudava os pobres.
<verse eid="ACT 9:36"/></para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v" sid="ACT 9:37"/>Naqueles dias ela ficou doente e morreu; prepararam seu corpo e o colocaram numa sala no andar superior.
<verse eid="ACT 9:37"/></para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v" sid="ACT 9:38"/>Quando souberam que Pedro estava perto, em Lida, enviaram dois homens para pedir: “Venha depressa até Jope”.
<verse eid="ACT 9:38"/></para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v" sid="ACT 9:39"/>Pedro foi com eles e, ao chegar, subiu ao quarto onde Tabita estava; viúvas choravam e mostravam as roupas que ela havia feito.
<verse eid="ACT 9:39"/></para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v" sid="ACT 9:40"/>Pedro pediu que todos saíssem, ajoelhou-se e orou; depois disse à mulher: “Tabita, levante-se”. Ela abriu os olhos e, ao ver Pedro, sentou-se.
<verse eid="ACT 9:40"/></para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v" sid="ACT 9:41"/>Ele estendeu a mão para ela e a ajudou a ficar em pé. Depois, chamou os discípulos e as viúvas, e a apresentou viva diante de todos.
<verse eid="ACT 9:41"/></para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v" sid="ACT 9:42"/>A notícia se espalhou por toda a cidade, e muitos creram no Senhor.
<verse eid="ACT 9:42"/></para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v" sid="ACT 9:43"/>Pedro ficou muitos dias em Jope, hospedado na casa de Simão, um curtidor de couro.
<verse eid="ACT 9:43"/><verse eid="ACT 9:43"/></para>
  <chapter eid="ACT 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="ACT 10"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 10:1"/>Em Cesareia vivia um centurião do exército romano chamado Cornélio, oficial de um destacamento conhecido como Italiano.
<verse eid="ACT 10:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ACT 10:2"/>Ele era devoto e temia a Deus, assim como todos os de sua casa; ajudava os necessitados com generosidade e orava a Deus sem cessar.
<verse eid="ACT 10:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ACT 10:3"/>Certo dia, por volta das três horas da tarde, ele teve uma visão e viu com clareza um anjo de Deus que se aproximava dele. E o anjo dizia: “Cornélio!”.
<verse eid="ACT 10:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ACT 10:4"/>Ele fixou o olhar, tomado de temor, e perguntou: “Que deseja o Senhor?”. O anjo respondeu: “As suas orações e as suas esmolas chegaram à presença de Deus como memorial.
<verse eid="ACT 10:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ACT 10:5"/>Agora envie homens a Jope e mande chamar Simão, chamado Pedro.
<verse eid="ACT 10:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ACT 10:6"/>Ele está hospedado com Simão, o curtidor, cuja casa fica junto ao mar; ele lhe dirá o que fazer”.
<verse eid="ACT 10:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ACT 10:7"/>Quando o anjo se retirou, Cornélio chamou dois servos de confiança e um soldado piedoso de sua guarda.
<verse eid="ACT 10:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ACT 10:8"/>Contou-lhes tudo o que havia ocorrido e os enviou a Jope.
<verse eid="ACT 10:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ACT 10:9"/>No dia seguinte, enquanto eles se aproximavam da cidade, por volta do meio-dia, Pedro subiu ao terraço para orar.
<verse eid="ACT 10:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ACT 10:10"/>Sentiu fome e desejou comer; enquanto preparavam a refeição, caiu em êxtase.
<verse eid="ACT 10:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ACT 10:11"/>Viu o céu aberto e algo como um grande lençol, preso pelas quatro pontas, descendo até a terra.
<verse eid="ACT 10:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ACT 10:12"/>Dentro havia todo tipo de animais de quatro patas, répteis e aves.
<verse eid="ACT 10:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ACT 10:13"/>Então ouviu uma voz que dizia: “Levante-se, Pedro; mate e coma”.
<verse eid="ACT 10:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ACT 10:14"/>Pedro respondeu: “De modo nenhum, Senhor, pois jamais comi algo comum ou impuro”.
<verse eid="ACT 10:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ACT 10:15"/>A voz falou novamente: “Não considere impuro o que Deus declarou puro”.
<verse eid="ACT 10:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ACT 10:16"/>Isso aconteceu três vezes, e logo o lençol foi recolhido ao céu.
<verse eid="ACT 10:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ACT 10:17"/>Enquanto Pedro refletia sobre o sentido da visão, os homens enviados por Cornélio chegaram e pararam diante do portão da casa.
<verse eid="ACT 10:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ACT 10:18"/>Eles perguntavam se ali se hospedava Simão, chamado Pedro.
<verse eid="ACT 10:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ACT 10:19"/>Enquanto Pedro ainda meditava sobre o significado da visão, o Espírito lhe disse: “Simão, três homens procuram por você.
<verse eid="ACT 10:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ACT 10:20"/>Levante-se, desça e vá com eles sem hesitar, pois fui eu que os enviei”.
<verse eid="ACT 10:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ACT 10:21"/>Pedro desceu e disse: “Sou aquele que vocês procuram; qual é a razão da vinda de vocês?”.
<verse eid="ACT 10:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ACT 10:22"/>Eles responderam: “O centurião Cornélio, homem justo e temente a Deus, respeitado entre os judeus, recebeu ordem de um anjo santo para chamá-lo à casa dele e ouvir suas palavras”.
<verse eid="ACT 10:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ACT 10:23"/>Então Pedro os recebeu e os hospedou. No dia seguinte partiu com eles, acompanhado de alguns irmãos de Jope.
<verse eid="ACT 10:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ACT 10:24"/>No outro dia chegaram a Cesareia. Cornélio os aguardava e havia reunido parentes e amigos próximos.
<verse eid="ACT 10:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ACT 10:25"/>Quando Pedro entrou, Cornélio prostrou-se aos seus pés em adoração.
<verse eid="ACT 10:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="ACT 10:26"/>Pedro, porém, o levantou e disse: “Erga-se; eu também sou apenas um homem”.
<verse eid="ACT 10:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="ACT 10:27"/>Conversando, entraram juntos, e Pedro viu muitas pessoas reunidas.
<verse eid="ACT 10:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="ACT 10:28"/>Pedro lhes disse: “Vocês sabem que não é permitido a um judeu associar-se ou entrar na casa de um gentio. Mas Deus me mostrou que não devo chamar ninguém de impuro ou comum.
<verse eid="ACT 10:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="ACT 10:29"/>Por isso vim sem resistência quando fui chamado. Agora, pergunto: por que me mandaram buscar?”.
<verse eid="ACT 10:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="ACT 10:30"/>Cornélio respondeu: “Há quatro dias, nesta mesma hora, eu orava em minha casa, quando um homem com veste brilhante apareceu diante de mim.
<verse eid="ACT 10:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="ACT 10:31"/>Ele disse: ‘Cornélio, a sua oração foi ouvida, e as suas esmolas foram lembradas diante de Deus.
<verse eid="ACT 10:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="ACT 10:32"/>Envie, pois, alguns homens a Jope e chame Simão, chamado Pedro; ele está na casa de Simão, o curtidor, junto ao mar’.
<verse eid="ACT 10:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="ACT 10:33"/>Assim, mandei chamá-lo imediatamente, e você fez bem em vir; agora estamos todos aqui diante de Deus para ouvir tudo o que o Senhor lhe ordenou”.
<verse eid="ACT 10:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="ACT 10:34"/>Então Pedro tomou a palavra e disse: “Reconheço agora que Deus não faz acepção de pessoas.
<verse eid="ACT 10:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="ACT 10:35"/>Em toda nação, aquele que o teme e pratica o que é justo lhe é aceitável.
<verse eid="ACT 10:35"/></para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v" sid="ACT 10:36"/>Vocês conhecem a mensagem que Deus enviou ao povo de Israel, anunciando paz por meio de Jesus Cristo, que é Senhor de todos.
<verse eid="ACT 10:36"/></para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v" sid="ACT 10:37"/>Essa palavra se espalhou por toda a Judeia, começando na Galileia, depois do batismo proclamado por João.
<verse eid="ACT 10:37"/></para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v" sid="ACT 10:38"/>Deus ungiu Jesus de Nazaré com o Espírito Santo e com poder. Jesus andou por toda parte fazendo o bem e curando todos os oprimidos pelo diabo, porque Deus estava com ele.
<verse eid="ACT 10:38"/></para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v" sid="ACT 10:39"/>Nós somos testemunhas de tudo o que Jesus fez na terra dos judeus e em Jerusalém. Eles o mataram, pendurando-o num madeiro.
<verse eid="ACT 10:39"/></para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v" sid="ACT 10:40"/>Deus, porém, o ressuscitou ao terceiro dia e permitiu que fosse visto,
<verse eid="ACT 10:40"/></para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v" sid="ACT 10:41"/>não por todo o povo, mas por testemunhas escolhidas por Deus: nós, que comemos e bebemos com ele depois que ressuscitou dos mortos.
<verse eid="ACT 10:41"/></para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v" sid="ACT 10:42"/>Ele nos ordenou anunciar ao povo e testemunhar que foi constituído por Deus como juiz dos vivos e dos mortos.
<verse eid="ACT 10:42"/></para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v" sid="ACT 10:43"/>Dele dão testemunho todos os profetas, afirmando que todo o que nele crê recebe perdão dos pecados por meio do seu nome”.
<verse eid="ACT 10:43"/></para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v" sid="ACT 10:44"/>Enquanto Pedro ainda falava, o Espírito Santo desceu sobre todos os que ouviam a palavra.
<verse eid="ACT 10:44"/></para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v" sid="ACT 10:45"/>Os judeus convertidos que vieram com Pedro ficaram admirados, pois o dom do Espírito Santo também foi derramado sobre os gentios.
<verse eid="ACT 10:45"/></para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v" sid="ACT 10:46"/>Eles os ouviam falar em línguas e engrandecer a Deus; então Pedro disse:
<verse eid="ACT 10:46"/></para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v" sid="ACT 10:47"/>"Alguém pode impedir a água, para que estes que receberam o Espírito Santo como nós não sejam batizados?”.
<verse eid="ACT 10:47"/></para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v" sid="ACT 10:48"/>E ordenou que fossem batizados em nome de Jesus Cristo. Depois, pediram que Pedro permanecesse com eles por alguns dias.
<verse eid="ACT 10:48"/><verse eid="ACT 10:48"/></para>
  <chapter eid="ACT 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="ACT 11"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 11:1"/>A notícia chegou aos apóstolos e aos irmãos da Judeia de que muitos gentios tinham recebido a palavra de Deus.
<verse eid="ACT 11:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ACT 11:2"/>Quando Pedro voltou a Jerusalém, alguns do grupo dos circuncisos discutiram com ele, dizendo:
<verse eid="ACT 11:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ACT 11:3"/>"Você entrou na casa de homens não circuncidados e ainda comeu com eles”.
<verse eid="ACT 11:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ACT 11:4"/>Então Pedro explicou tudo o que havia acontecido:
<verse eid="ACT 11:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ACT 11:5"/>“Quando eu estava em Jope, orando, tive uma visão; vi algo como um grande pano descendo do céu, preso pelas quatro pontas.
<verse eid="ACT 11:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ACT 11:6"/>Nele havia animais de toda espécie: quadrúpedes, feras, répteis e aves.
<verse eid="ACT 11:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ACT 11:7"/>E ouvi uma voz que dizia: ‘Pedro, levante-se; mate e coma’.
<verse eid="ACT 11:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ACT 11:8"/>Eu respondi: ‘Senhor, de modo nenhum; nunca comi algo que fosse comum ou impuro’.
<verse eid="ACT 11:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ACT 11:9"/>Mas a voz falou outra vez do céu: ‘Não chame de impuro aquilo que Deus tornou puro’.
<verse eid="ACT 11:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ACT 11:10"/>Isso aconteceu três vezes, e depois o pano foi levado de volta ao céu.
<verse eid="ACT 11:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ACT 11:11"/>Naquele momento, três homens enviados de Cesareia chegaram à casa onde eu estava hospedado.
<verse eid="ACT 11:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ACT 11:12"/>O Espírito Santo me orientou a ir com eles sem hesitar. Estes seis irmãos aqui foram comigo, e juntos entramos na casa do homem que os enviou.
<verse eid="ACT 11:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ACT 11:13"/>Ele nos contou que um anjo tinha aparecido em sua casa e dito: ‘Mande buscar Simão, chamado Pedro, que está em Jope.
<verse eid="ACT 11:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ACT 11:14"/>Ele explicará a mensagem por meio da qual você e toda a sua família serão salvos’.
<verse eid="ACT 11:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ACT 11:15"/>Quando comecei a falar, o Espírito Santo desceu sobre eles, assim como desceu sobre nós no início.
<verse eid="ACT 11:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ACT 11:16"/>Então lembrei-me das palavras do Senhor: ‘João batizou com água, mas vocês serão batizados com o Espírito Santo’.
<verse eid="ACT 11:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ACT 11:17"/>E, se Deus deu a eles o mesmo dom que deu a nós quando cremos no Senhor Jesus Cristo, quem seria eu para resistir a Deus?”.
<verse eid="ACT 11:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ACT 11:18"/>Ao ouvirem isso, todos ficaram em silêncio e depois louvaram a Deus, dizendo: “Então Deus também permitiu que os gentios se arrependessem e recebessem a vida”.
<verse eid="ACT 11:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ACT 11:19"/>Os crentes que tinham sido espalhados após a morte de Estêvão viajaram até a Fenícia, Chipre e Antioquia, anunciando as boas-novas apenas aos judeus.
<verse eid="ACT 11:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ACT 11:20"/>Mas alguns irmãos de Chipre e de Cirene falaram também a alguns gregos em Antioquia, anunciando o Senhor Jesus.
<verse eid="ACT 11:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ACT 11:21"/>A mão do Senhor estava com eles, e muitos creram e se voltaram para o Senhor.
<verse eid="ACT 11:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ACT 11:22"/>Quando a igreja de Jerusalém soube disso, enviou Barnabé para Antioquia.
<verse eid="ACT 11:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ACT 11:23"/>Ao chegar e ver a graça de Deus ali, ele se alegrou muito e encorajou todos a permanecerem firmes no Senhor.
<verse eid="ACT 11:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ACT 11:24"/>Barnabé era um homem bom, cheio do Espírito Santo e de fé; e muitas pessoas creram no Senhor.
<verse eid="ACT 11:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ACT 11:25"/>Então Barnabé foi até Tarso para procurar Saulo.
<verse eid="ACT 11:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="ACT 11:26"/>Quando o encontrou, levou-o para Antioquia; ali ficaram um ano inteiro, reunidos com a igreja e ensinando muitas pessoas. Foi em Antioquia que os seguidores de Jesus receberam pela primeira vez o nome de “cristãos”.
<verse eid="ACT 11:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="ACT 11:27"/>Naqueles dias, alguns profetas vieram de Jerusalém para Antioquia.
<verse eid="ACT 11:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="ACT 11:28"/>Um deles, chamado Ágabo, levantou-se e, pelo Espírito, anunciou que uma grande fome viria sobre todo o mundo conhecido. Isso aconteceu no tempo do imperador Cláudio.
<verse eid="ACT 11:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="ACT 11:29"/>Então os discípulos decidiram enviar ajuda aos irmãos da Judeia, cada um conforme suas possibilidades.
<verse eid="ACT 11:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="ACT 11:30"/>Eles entregaram a oferta a Barnabé e Saulo, para que levassem o auxílio aos presbíteros da igreja.
<verse eid="ACT 11:30"/><verse eid="ACT 11:30"/></para>
  <chapter eid="ACT 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="ACT 12"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 12:1"/>Naqueles dias, o rei Herodes começou a perseguir alguns membros da igreja e mandou maltratá‑los e prendê‑los.
<verse eid="ACT 12:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ACT 12:2"/>Ele mandou matar Tiago, irmão de João, usando a espada.
<verse eid="ACT 12:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ACT 12:3"/>Ao perceber que essa ação agradou aos líderes judeus, Herodes prendeu também Pedro durante a festa dos pães sem fermento.
<verse eid="ACT 12:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ACT 12:4"/>Ele colocou Pedro na prisão, vigiado por quatro grupos de quatro soldados, pois planejava julgá‑lo diante do povo depois da Páscoa.
<verse eid="ACT 12:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ACT 12:5"/>Enquanto Pedro estava preso, a igreja continuava em oração intensa diante de Deus.
<verse eid="ACT 12:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ACT 12:6"/>Na noite anterior ao julgamento, Pedro dormia entre dois soldados, preso por duas correntes, enquanto outros guardavam a porta da prisão.
<verse eid="ACT 12:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ACT 12:7"/>De repente uma luz brilhou na cela, e um anjo do Senhor apareceu ao lado dele. O anjo tocou Pedro, despertou-o e disse: “Levante-se rápido”, e as correntes caíram de seus pulsos.
<verse eid="ACT 12:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ACT 12:8"/>O anjo acrescentou: “Coloque a roupa e as sandálias”, e ele obedeceu. Depois, o anjo ordenou: “Vista a capa e siga-me”.
<verse eid="ACT 12:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ACT 12:9"/>Pedro saiu e caminhou atrás do anjo, mas pensava que tudo era apenas uma visão e não algo real.
<verse eid="ACT 12:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ACT 12:10"/>Eles passaram pelo primeiro e pelo segundo posto de guarda e chegaram ao portão de ferro que dava para a rua. O portão se abriu sozinho, e eles avançaram juntos por um quarteirão, até que o anjo desapareceu.
<verse eid="ACT 12:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ACT 12:11"/>Então Pedro compreendeu o que havia acontecido e disse consigo: “Agora vejo que o Senhor enviou o seu anjo e me livrou de Herodes e de tudo o que o povo judeu esperava que acontecesse comigo”.
<verse eid="ACT 12:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ACT 12:12"/>Depois de refletir, ele foi à casa de Maria, mãe de João, chamado Marcos, onde muitos estavam reunidos em oração.
<verse eid="ACT 12:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ACT 12:13"/>Pedro bateu à porta da entrada, e uma serva chamada Rode veio atender.
<verse eid="ACT 12:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ACT 12:14"/>Ao reconhecer a voz de Pedro, ela ficou tão alegre que correu para dentro sem abrir a porta e anunciou: “Pedro está lá fora”.
<verse eid="ACT 12:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ACT 12:15"/>Eles não acreditaram e disseram: “Você está enganada”. Mas, como ela insistiu, concluíram: “É o anjo dele”.
<verse eid="ACT 12:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ACT 12:16"/>Enquanto isso, Pedro continuava a bater; quando abriram a porta e o viram, ficaram muito admirados.
<verse eid="ACT 12:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ACT 12:17"/>Ele fez sinal para que ficassem em silêncio e contou como o Senhor o havia libertado da prisão; depois disse: “Avisem Tiago e os irmãos”, e saiu dali para outro lugar.
<verse eid="ACT 12:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ACT 12:18"/>Ao amanhecer, houve grande confusão entre os soldados, pois não sabiam o que tinha acontecido com Pedro.
<verse eid="ACT 12:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ACT 12:19"/>Herodes mandou buscá-lo, mas, ao saber que ele não estava lá, interrogou os guardas e ordenou que fossem executados. Depois, partiu da Judeia e permaneceu algum tempo em Cesareia.
<verse eid="ACT 12:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ACT 12:20"/>Ali, uma delegação de Tiro e Sidom veio falar com ele. Herodes estava irritado com aquelas cidades, mas eles ganharam o favor de Blasto, oficial do rei, e pediram paz, pois dependiam das terras do rei para conseguir alimento.
<verse eid="ACT 12:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ACT 12:21"/>No dia marcado, Herodes vestiu suas roupas reais, sentou-se no trono e fez um discurso ao povo.
<verse eid="ACT 12:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ACT 12:22"/>A multidão o aclamou com gritos: “A voz dele é de um deus, e não de um homem”.
<verse eid="ACT 12:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ACT 12:23"/>No mesmo instante, um anjo do Senhor o feriu, e ele morreu consumido por vermes, porque aceitou a adoração do povo e não deu glória a Deus.
<verse eid="ACT 12:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ACT 12:24"/>A mensagem de Deus continuava a crescer e a se espalhar entre o povo.
<verse eid="ACT 12:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ACT 12:25"/>Barnabé e Saulo concluíram sua missão em Jerusalém e voltaram, levando consigo João, chamado Marcos.
<verse eid="ACT 12:25"/><verse eid="ACT 12:25"/></para>
  <chapter eid="ACT 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="ACT 13"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 13:1"/>Entre os profetas e mestres da igreja em Antioquia estavam Barnabé, Simeão, chamado Níger, Lúcio de Cirene, Manaém, que tinha sido criado com Herodes, o tetrarca, e Saulo.
<verse eid="ACT 13:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ACT 13:2"/>Enquanto serviam ao Senhor e jejuavam, o Espírito Santo falou: “Separem Barnabé e Saulo para a missão que preparei para eles”.
<verse eid="ACT 13:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ACT 13:3"/>Depois de jejuarem e orarem, os irmãos impuseram as mãos sobre os dois e os enviaram.
<verse eid="ACT 13:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ACT 13:4"/>Guiados pelo Espírito Santo, eles foram até Selêucia e dali seguiram de barco para Chipre.
<verse eid="ACT 13:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ACT 13:5"/>Ao chegarem a Salamina, entraram na sinagoga judaica e anunciaram a Palavra de Deus. João os acompanhava como ajudante.
<verse eid="ACT 13:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ACT 13:6"/>Eles atravessaram toda a ilha, indo de cidade em cidade, até chegarem a Pafos, onde encontraram um judeu feiticeiro e falso profeta chamado Barjesus.
<verse eid="ACT 13:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ACT 13:7"/>Esse homem era assessor do governador Sérgio Paulo, que era muito sábio. O governador chamou Barnabé e Saulo, pois queria ouvir a mensagem de Deus.
<verse eid="ACT 13:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ACT 13:8"/>Mas Elimas, o feiticeiro (esse é o significado do seu nome), levantou oposição contra eles e tentou impedir que o governador chegasse a crer.
<verse eid="ACT 13:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ACT 13:9"/>Então Saulo, também chamado Paulo, cheio do Espírito Santo, fixou os olhos em Elimas.
<verse eid="ACT 13:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ACT 13:10"/>E disse: “Você é filho do mal e inimigo do que é justo; sua vida está cheia de engano e maldade. Até quando vai desviar os caminhos retos do Senhor?
<verse eid="ACT 13:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ACT 13:11"/>Agora a mão do Senhor está contra você, e você ficará sem ver por um tempo”. No mesmo instante, uma névoa o envolveu, e ele ficou na escuridão, andando sem rumo e pedindo que alguém o conduzisse pela mão.
<verse eid="ACT 13:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ACT 13:12"/>Quando o governador viu o que aconteceu, creu e ficou muito impressionado com o ensino sobre o Senhor.
<verse eid="ACT 13:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ACT 13:13"/>Depois disso, Paulo e seus companheiros partiram de Pafos rumo à Panfília e chegaram a Perge. Ali, João se separou deles e voltou para Jerusalém.
<verse eid="ACT 13:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ACT 13:14"/>Mas Barnabé e Paulo seguiram para Antioquia da Pisídia. No sábado, entraram na sinagoga e se sentaram.
<verse eid="ACT 13:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ACT 13:15"/>Depois da leitura da Lei e dos Profetas, os principais da sinagoga enviaram-lhes uma mensagem: “Irmãos, se há entre vocês alguma palavra de encorajamento para o povo, falem”.
<verse eid="ACT 13:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ACT 13:16"/>Então Paulo se levantou, fez um gesto com a mão e começou a falar: “Homens de Israel e gentios que honram a Deus, escutem.
<verse eid="ACT 13:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ACT 13:17"/>O Deus de Israel escolheu nossos antepassados, cuidou deles no Egito e os tirou de lá com grande poder.
<verse eid="ACT 13:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ACT 13:18"/>No deserto, ele suportou o povo durante cerca de quarenta anos.
<verse eid="ACT 13:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ACT 13:19"/>Depois destruiu sete nações em Canaã e entregou suas terras como herança a Israel.
<verse eid="ACT 13:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ACT 13:20"/>Tudo isso levou cerca de 450 anos. Depois disso, Deus deu juízes até o tempo do profeta Samuel.
<verse eid="ACT 13:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ACT 13:21"/>Então o povo pediu um rei, e Deus lhes deu Saul, filho de Quis, da tribo de Benjamim, que reinou quarenta anos.
<verse eid="ACT 13:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ACT 13:22"/>Mas Deus tirou Saul e colocou Davi como rei, dizendo sobre ele: ‘Davi, filho de Jessé, é um homem segundo o meu coração; ele fará a minha vontade’.
<verse eid="ACT 13:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ACT 13:23"/>Da descendência de Davi, Deus trouxe a Israel o Salvador Jesus, como havia prometido.
<verse eid="ACT 13:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ACT 13:24"/>Antes da vinda de Jesus, João Batista chamou todo o povo de Israel ao batismo de arrependimento.
<verse eid="ACT 13:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ACT 13:25"/>E quando João estava terminando sua missão, disse: ‘Quem vocês pensam que eu sou? Eu não sou aquele que esperam. Mas saibam: depois de mim vem alguém cujas sandálias não sou digno de desatar’.
<verse eid="ACT 13:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="ACT 13:26"/>Irmãos, filhos de Abraão, e vocês, povos que honram a Deus, escutem: esta palavra de salvação é dirigida a todos nós.
<verse eid="ACT 13:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="ACT 13:27"/>Os moradores de Jerusalém e seus líderes não reconheceram Jesus e, mesmo ouvindo os profetas a cada sábado, cumpriram as Escrituras ao condená-lo.
<verse eid="ACT 13:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="ACT 13:28"/>Eles não acharam motivo justo para sua morte, mas ainda assim pediram a Pilatos que o executasse.
<verse eid="ACT 13:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="ACT 13:29"/>Depois de realizarem tudo o que estava escrito sobre ele, tiraram seu corpo da cruz e o colocaram num túmulo.
<verse eid="ACT 13:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="ACT 13:30"/>Mas Deus levantou Jesus dentre os mortos.
<verse eid="ACT 13:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="ACT 13:31"/>Durante muitos dias ele apareceu aos que o acompanharam desde a Galileia até Jerusalém. Esses homens agora testemunham diante do povo.
<verse eid="ACT 13:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="ACT 13:32"/>E nós anunciamos a vocês as boas-novas de que Deus cumpriu a promessa feita aos nossos antepassados.
<verse eid="ACT 13:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="ACT 13:33"/>Ele cumpriu essa promessa ao ressuscitar Jesus, como está escrito no segundo salmo: ‘Você é meu Filho; hoje eu o gerei’.
<verse eid="ACT 13:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="ACT 13:34"/>Deus declarou que Jesus não seria vencido pela morte, como mostram as palavras: ‘Eu darei a vocês as bênçãos santas e firmes prometidas a Davi’.
<verse eid="ACT 13:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="ACT 13:35"/>E outro salmo afirma: ‘O Santo de Deus não verá decomposição’.
<verse eid="ACT 13:35"/></para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v" sid="ACT 13:36"/>Essas palavras não se referiam a Davi, pois ele serviu à sua geração, morreu, foi sepultado com seus pais e seu corpo se decompôs.
<verse eid="ACT 13:36"/></para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v" sid="ACT 13:37"/>Elas se referiam a Jesus, que Deus ressuscitou, e cujo corpo não sofreu decomposição.
<verse eid="ACT 13:37"/></para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v" sid="ACT 13:38"/>Irmãos, ouçam: anunciamos que, por meio de Jesus, há perdão para os pecados.
<verse eid="ACT 13:38"/></para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v" sid="ACT 13:39"/>Todo aquele que crê nele é libertado da culpa e declarado justo, algo que a Lei de Moisés não pôde realizar.
<verse eid="ACT 13:39"/></para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v" sid="ACT 13:40"/>Portanto, cuidem para que não aconteça com vocês o que os profetas advertiram.
<verse eid="ACT 13:40"/></para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v" sid="ACT 13:41"/>Pois está escrito: ‘Vejam, vocês que rejeitam a verdade, fiquem espantados e pereçam, porque eu realizo uma obra em seus dias, uma obra em que vocês não acreditarão, mesmo que alguém a descreva’”.
<verse eid="ACT 13:41"/></para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v" sid="ACT 13:42"/>Quando a reunião na sinagoga terminou, o povo pediu que Paulo e Barnabé voltassem no sábado seguinte para falar novamente.
<verse eid="ACT 13:42"/></para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v" sid="ACT 13:43"/>Muitos judeus e estrangeiros tementes a Deus seguiram os dois, e eles os encorajaram a permanecer firmes na graça do Senhor.
<verse eid="ACT 13:43"/></para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v" sid="ACT 13:44"/>No sábado seguinte quase toda a cidade se reuniu para ouvir a palavra do Senhor.
<verse eid="ACT 13:44"/></para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v" sid="ACT 13:45"/>Mas, ao verem a multidão, os líderes judeus ficaram tomados de inveja e começaram a contradizer e insultar Paulo.
<verse eid="ACT 13:45"/></para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v" sid="ACT 13:46"/>Então Paulo e Barnabé falaram com coragem: “Era necessário anunciar primeiro a vocês a palavra de Deus; mas, já que a rejeitam e não se consideram dignos da vida eterna, nós nos voltamos agora para os povos não judeus”.
<verse eid="ACT 13:46"/></para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v" sid="ACT 13:47"/>E disseram: “O Senhor nos ordenou assim: ‘Eu fiz de você uma luz para as nações, para levar a salvação até os confins da terra’”.
<verse eid="ACT 13:47"/></para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v" sid="ACT 13:48"/>Quando os povos não judeus ouviram isso, ficaram muito alegres e honraram a palavra do Senhor; e creram todos os que foram destinados à vida eterna.
<verse eid="ACT 13:48"/></para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v" sid="ACT 13:49"/>Assim, a palavra do Senhor se espalhou por toda aquela região.
<verse eid="ACT 13:49"/></para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v" sid="ACT 13:50"/>Mas os líderes judeus incitaram mulheres piedosas de alta posição e autoridades da cidade, provocando perseguição contra Paulo e Barnabé e expulsando-os do território.
<verse eid="ACT 13:50"/></para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v" sid="ACT 13:51"/>Eles, porém, sacudiram o pó dos pés contra aquela cidade e seguiram para Icônio.
<verse eid="ACT 13:51"/></para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v" sid="ACT 13:52"/>E os discípulos permaneceram cheios de alegria e do Espírito Santo.
<verse eid="ACT 13:52"/><verse eid="ACT 13:52"/></para>
  <chapter eid="ACT 13"/>
  <chapter number="14" style="c" sid="ACT 14"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 14:1"/>Em Icônio, Paulo e Barnabé foram juntos à sinagoga, como era o costume deles, e anunciaram a mensagem com tanta clareza e força que muitos creram, tanto judeus como gentios.
<verse eid="ACT 14:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ACT 14:2"/>Porém, alguns judeus se recusaram a crer e despertaram desconfiança nos gentios contra Paulo e Barnabé, espalhando hostilidade contra eles.
<verse eid="ACT 14:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ACT 14:3"/>Mesmo assim, eles permaneceram ali por muito tempo, falando com coragem sobre o Senhor, e o Senhor confirmava a palavra da sua graça, realizando sinais e maravilhas por meio deles.
<verse eid="ACT 14:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ACT 14:4"/>A população da cidade ficou dividida: uma parte se uniu aos judeus e aos seus líderes, e a outra parte ficou ao lado dos apóstolos.
<verse eid="ACT 14:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ACT 14:5"/>Quando Paulo e Barnabé souberam que judeus e gentios, junto com seus líderes, planejavam atacá-los, maltratá-los e apedrejá-los,
<verse eid="ACT 14:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ACT 14:6"/>fugiram para salvar a vida e foram para a região da Licaônia, para as cidades de Listra e Derbe e para os arredores.
<verse eid="ACT 14:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ACT 14:7"/>Ali, em toda aquela região, continuaram a anunciar as boas-novas.
<verse eid="ACT 14:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ACT 14:8"/>Em Listra havia um homem sentado, paralítico dos pés, aleijado desde o nascimento, que nunca tinha dado um passo.
<verse eid="ACT 14:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ACT 14:9"/>Ele ouvia atentamente a pregação de Paulo. Paulo fixou os olhos nele e percebeu que ele tinha fé para ser curado.
<verse eid="ACT 14:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ACT 14:10"/>Então Paulo disse em voz alta: “Levante-se agora e fique firme sobre os pés!”. O homem deu um salto, pôs-se em pé e começou a andar.
<verse eid="ACT 14:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ACT 14:11"/>Quando a multidão viu o que Paulo tinha feito, começou a gritar na língua licaônica: “Estes homens são deuses que desceram até nós em forma humana!”.
<verse eid="ACT 14:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ACT 14:12"/>Chamavam Barnabé de Júpiter, e Paulo, por ser o principal que falava, chamavam de Mercúrio.<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false"><char style="it" closed="true">Júpiter e Mercúrio: O texto grego usa os nomes Zeus e Hermes; a Vulgata e as traduções latinas usam Júpiter e Mercúrio. Ambas as formas são corretas: uma mantém os nomes gregos, a outra usa os equivalentes romanos por tradição.</char></char></note>
<verse eid="ACT 14:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ACT 14:13"/>O sacerdote do templo de Júpiter, que ficava diante da porta da cidade, trouxe bois e coroas de flores, querendo oferecer sacrifícios junto com a multidão diante do templo.
<verse eid="ACT 14:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ACT 14:14"/>Quando os apóstolos Barnabé e Paulo perceberam o que estavam fazendo, rasgaram as próprias roupas e correram para o meio do povo, gritando:
<verse eid="ACT 14:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ACT 14:15"/>“Homens, por que estão fazendo isso? Nós também somos seres humanos como vocês! Viemos anunciar as boas-novas para que deixem essas coisas sem valor e se voltem para o Deus vivo, que criou o céu, a terra, o mar e tudo o que existe neles.
<verse eid="ACT 14:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ACT 14:16"/>Em gerações passadas, ele permitiu que todas as nações seguissem os seus próprios caminhos,
<verse eid="ACT 14:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ACT 14:17"/>mas nunca deixou de dar testemunho de si mesmo: ele mostrou sua bondade, enviando chuva do céu, dando colheitas no tempo certo, sustentando vocês com alimento em abundância e enchendo o coração de alegria”.
<verse eid="ACT 14:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ACT 14:18"/>Mesmo depois de dizerem essas palavras, com grande dificuldade conseguiram impedir que a multidão lhes oferecesse sacrifícios.
<verse eid="ACT 14:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ACT 14:19"/>Então chegaram alguns judeus vindos de Antioquia e de Icônio; eles convenceram a multidão, e esta apedrejou Paulo e o arrastou para fora da cidade, pensando que ele estivesse morto.
<verse eid="ACT 14:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ACT 14:20"/>Mas, enquanto os discípulos o rodeavam, Paulo se levantou, entrou de novo na cidade e, no dia seguinte, partiu com Barnabé para Derbe.
<verse eid="ACT 14:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ACT 14:21"/>Depois de anunciarem ali as boas-novas e de fazerem muitos discípulos, voltaram para Listra, Icônio e Antioquia.
<verse eid="ACT 14:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ACT 14:22"/>Em cada lugar, fortaleciam os discípulos e os encorajavam a permanecer firmes na fé, dizendo que é necessário passar por muitos sofrimentos para entrar no reino de Deus.
<verse eid="ACT 14:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ACT 14:23"/>Paulo e Barnabé também escolheram presbíteros para cada igreja, e, com oração e jejum, os entregaram ao Senhor, em quem haviam crido.
<verse eid="ACT 14:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ACT 14:24"/>Em seguida, atravessaram a Pisídia e chegaram à região da Panfília.
<verse eid="ACT 14:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ACT 14:25"/>Anunciaram novamente a palavra em Perge e depois desceram para Atália.
<verse eid="ACT 14:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="ACT 14:26"/>De Atália embarcaram de navio para Antioquia, o lugar onde tinham sido entregues à graça de Deus para a obra que agora haviam completado.
<verse eid="ACT 14:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="ACT 14:27"/>Quando chegaram, reuniram a igreja e relataram tudo o que Deus tinha feito por meio deles, e como ele tinha aberto a porta da fé para os gentios.
<verse eid="ACT 14:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="ACT 14:28"/>E permaneceram ali por muito tempo com os discípulos em Antioquia.
<verse eid="ACT 14:28"/><verse eid="ACT 14:28"/></para>
  <chapter eid="ACT 14"/>
  <chapter number="15" style="c" sid="ACT 15"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 15:1"/>Enquanto Paulo e Barnabé estavam em Antioquia, chegaram alguns homens da Judeia e começaram a ensinar aos irmãos que, se não seguissem o antigo costume judaico da circuncisão, não poderiam receber a salvação.
<verse eid="ACT 15:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ACT 15:2"/>Paulo e Barnabé discutiram longamente com esses homens, houve muito debate, e ao final a comunidade decidiu enviar os dois a Jerusalém, junto com alguns irmãos, para tratar desse assunto com os apóstolos e os presbíteros.
<verse eid="ACT 15:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ACT 15:3"/>Assim, a igreja de Antioquia os enviou, e, ao passarem pelas regiões da Fenícia e de Samaria, visitando os santos, contaram que muitos gentios estavam se convertendo, e isso encheu todos de grande alegria.
<verse eid="ACT 15:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ACT 15:4"/>Quando chegaram a Jerusalém, foram recebidos pela igreja, pelos apóstolos e pelos presbíteros, e Paulo e Barnabé relataram tudo o que Deus havia realizado por meio do trabalho deles.
<verse eid="ACT 15:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ACT 15:5"/>Então alguns do partido dos fariseus que tinham crido levantaram-se e declararam: “É necessário que os gentios que creram sejam circuncidados e que obedeçam à Lei de Moisés”.
<verse eid="ACT 15:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ACT 15:6"/>Por isso, os apóstolos e os presbíteros se reuniram para examinar com cuidado essa questão.
<verse eid="ACT 15:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ACT 15:7"/>Depois de muita discussão, Pedro levantou-se no meio deles e disse: “Irmãos, vocês sabem que, há muito tempo, Deus me escolheu para que eu anunciasse as boas-novas aos gentios, para que também eles pudessem crer.
<verse eid="ACT 15:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ACT 15:8"/>Deus, que conhece o coração de todos, mostrou que aceita também os que não são judeus, dando a eles o Espírito Santo, assim como deu a nós.
<verse eid="ACT 15:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ACT 15:9"/>Ele não fez diferença entre nós e eles, pois purificou a vida deles por meio da fé, do mesmo modo que purificou a nossa.
<verse eid="ACT 15:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ACT 15:10"/>Então, por que agora vocês querem pôr Deus à prova, colocando sobre os gentios um jugo pesado que nem nós nem nossos antepassados conseguimos carregar?
<verse eid="ACT 15:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ACT 15:11"/>Cremos que todos somos salvos pela graça do nosso Senhor Jesus, tanto nós como eles”.
<verse eid="ACT 15:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ACT 15:12"/>Então a assembleia inteira ficou em silêncio, e todos passaram a ouvir Barnabé e Paulo, enquanto eles contavam os sinais e maravilhas que Deus havia feito por meio deles entre os gentios.
<verse eid="ACT 15:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ACT 15:13"/>Quando terminaram de falar, Tiago tomou a palavra e disse: “Irmãos, escutem o que vou dizer.
<verse eid="ACT 15:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ACT 15:14"/>Simão explicou a vocês como, em primeiro lugar, Deus visitou os gentios para separar dentre as nações um povo que honrasse o seu nome.
<verse eid="ACT 15:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ACT 15:15"/>E o que aconteceu com esses povos está de acordo com o que os profetas anunciaram:
<verse eid="ACT 15:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ACT 15:16"/>‘Depois disso voltarei e reconstruirei a tenda caída de Davi; o que está em ruínas será restaurado, e o que estiver quebrado será consertado, e as ruínas serão levantadas novamente.
<verse eid="ACT 15:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ACT 15:17"/>Para que o restante dos homens busque o Senhor, e também todos os gentios sobre os quais o meu nome é invocado, diz o Senhor que realiza essas coisas’.
<verse eid="ACT 15:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ACT 15:18"/>É isso que o Senhor declara, pois ele torna conhecidos os seus planos preparados desde o princípio.
<verse eid="ACT 15:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ACT 15:19"/>"Portanto, a minha opinião é que não devemos impor peso aos gentios que se convertem a Deus, não devemos colocar dificuldades sobre eles.
<verse eid="ACT 15:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ACT 15:20"/>Devemos escrever a eles que deixem de comer comida oferecida a ídolos, que abandonem a imoralidade sexual, que não comam carne de animais estrangulados e que não consumam sangue.
<verse eid="ACT 15:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ACT 15:21"/>Pois, desde tempos antigos, em cada cidade, Moisés é anunciado nas sinagogas, e essas coisas são lidas todos os sábados”.
<verse eid="ACT 15:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ACT 15:22"/>Então os apóstolos, os presbíteros e toda a igreja decidiram enviar mensageiros a Antioquia com Paulo e Barnabé, para comunicar essa decisão; escolheram dois líderes da igreja: Judas, chamado Barsabás, e Silas.
<verse eid="ACT 15:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ACT 15:23"/>Eles levaram esta carta: “Os irmãos, apóstolos e presbíteros, aos irmãos gentios que creem em Cristo em Antioquia, na Síria e na Cilícia: saudações.
<verse eid="ACT 15:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ACT 15:24"/>Ficamos sabendo que alguns, vindos do nosso meio, têm causado confusão entre vocês e perturbado a mente de vocês, embora não tivessem recebido de nós tal ordem.
<verse eid="ACT 15:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ACT 15:25"/>Por isso, em comum acordo, julgamos bom enviar a vocês estes dois homens, junto com nossos queridos irmãos Barnabé e Paulo.
<verse eid="ACT 15:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="ACT 15:26"/>Eles são homens que arriscaram a própria vida pela causa do nosso Senhor Jesus Cristo e confirmarão pessoalmente a decisão que tomamos sobre a questão apresentada por vocês.
<verse eid="ACT 15:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="ACT 15:27"/>Assim, enviamos Judas e Silas para que, com suas próprias palavras, confirmem o que está escrito nesta carta.
<verse eid="ACT 15:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="ACT 15:28"/>Pois pareceu bem ao Espírito Santo e a nós não colocar sobre vocês outro peso,
<verse eid="ACT 15:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="ACT 15:29"/>a não ser que se afastem da comida sacrificada a ídolos, da carne de animais estrangulados, do sangue e da imoralidade sexual; se vocês evitarem essas coisas, procederão bem. Saúde a todos”.
<verse eid="ACT 15:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="ACT 15:30"/>Os quatro mensageiros partiram logo para Antioquia, reuniram a igreja e entregaram a carta.
<verse eid="ACT 15:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="ACT 15:31"/>Quando a carta foi lida, toda a igreja se alegrou muito por causa da consolação que ela trouxe.
<verse eid="ACT 15:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="ACT 15:32"/>Judas e Silas, que também eram profetas, falaram longamente, encorajando os irmãos e fortalecendo a fé deles.
<verse eid="ACT 15:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="ACT 15:33"/>Depois de passarem ali vários dias, Judas e Silas se despediram e voltaram para Jerusalém, levando a bênção de paz dos irmãos.
<verse eid="ACT 15:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="ACT 15:35"/>[Mas Silas decidiu permanecer em Antioquia.]<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">O texto entre colchetes (v. 34) não aparece em alguns manuscritos, apenas nos mais recentes.</char></note> Paulo e Barnabé ficaram ali, ensinando e anunciando a palavra do Senhor, junto com muitos outros.
<verse eid="ACT 15:35"/></para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v" sid="ACT 15:36"/>Algum tempo depois, Paulo disse a Barnabé: “Vamos voltar e visitar os irmãos em todas as cidades onde anunciamos a palavra do Senhor, para saber como eles estão”.
<verse eid="ACT 15:36"/></para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v" sid="ACT 15:37"/>Barnabé concordou com a ideia, mas desejava levar com eles João, chamado Marcos.
<verse eid="ACT 15:37"/></para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v" sid="ACT 15:38"/>Porém Paulo não considerava prudente levá-lo, porque João os havia deixado na Panfília e não continuou com eles na obra.
<verse eid="ACT 15:38"/></para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v" sid="ACT 15:39"/>O desacordo entre eles foi tão forte por causa disso que se separaram; Barnabé levou Marcos e embarcou para Chipre.
<verse eid="ACT 15:39"/></para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v" sid="ACT 15:40"/>Paulo, porém, escolheu Silas, e, depois de ser recomendado pelos irmãos à graça do Senhor, partiu.
<verse eid="ACT 15:40"/></para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v" sid="ACT 15:41"/>Ele viajou pela Síria e pela Cilícia, fortalecendo as igrejas que havia ali.
<verse eid="ACT 15:41"/><verse eid="ACT 15:41"/></para>
  <chapter eid="ACT 15"/>
  <chapter number="16" style="c" sid="ACT 16"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 16:1"/>Paulo e Silas seguiram primeiro para Derbe e depois para Listra, onde encontraram um discípulo chamado Timóteo, cuja mãe era uma judia convertida ao Senhor, mas cujo pai era grego.
<verse eid="ACT 16:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ACT 16:2"/>Os irmãos de Listra e de Icônio falavam bem de Timóteo e davam bom testemunho sobre ele.
<verse eid="ACT 16:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ACT 16:3"/>Por isso Paulo quis que ele viajasse com ele; e, por causa dos judeus da região, circuncidou Timóteo, pois todos sabiam que seu pai era grego.
<verse eid="ACT 16:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ACT 16:4"/>Enquanto viajavam pelas cidades, transmitiam as decisões dos apóstolos e presbíteros de Jerusalém para que fossem obedecidas.
<verse eid="ACT 16:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ACT 16:5"/>Assim, a igreja era fortalecida na fé, e o número de discípulos aumentava dia após dia.
<verse eid="ACT 16:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ACT 16:6"/>Depois disso, eles cruzaram a Frígia e a Galácia, porque o Espírito Santo não permitiu que entrassem na província da Ásia para anunciar a palavra naquele tempo.
<verse eid="ACT 16:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ACT 16:7"/>Então avançaram até as fronteiras da Mísia e tentaram ir para a Bitínia, mas o Espírito de Jesus não deixou que seguissem por ali.
<verse eid="ACT 16:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ACT 16:8"/>Por isso contornaram a Mísia e desceram à cidade de Trôade.
<verse eid="ACT 16:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ACT 16:9"/>Nessa noite, Paulo teve uma visão: ele viu um homem da Macedônia pedindo com urgência: “Venha até nós e ofereça ajuda”.
<verse eid="ACT 16:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ACT 16:10"/>Depois dessa visão, entendemos que Deus nos chamava para pregar o evangelho na Macedônia, e decidimos partir sem demora.
<verse eid="ACT 16:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ACT 16:11"/>Embarcamos em Trôade e navegamos direto para Samotrácia; no dia seguinte chegamos a Neápolis.
<verse eid="ACT 16:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ACT 16:12"/>Dali fomos até Filipos, na Macedônia, que era uma colônia romana e a principal cidade daquela região. Ali permanecemos por vários dias.
<verse eid="ACT 16:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ACT 16:13"/>No sábado, saímos da cidade e fomos à beira do rio, onde pensávamos encontrar um lugar de oração. Sentamos ali e conversamos com algumas mulheres que tinham se reunido.
<verse eid="ACT 16:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ACT 16:14"/>Entre elas estava Lídia, da cidade de Tiatira, vendedora de tecido de púrpura. Ela já adorava a Deus, e o Senhor abriu seu coração para receber a mensagem de Paulo.
<verse eid="ACT 16:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ACT 16:15"/>Lídia foi batizada com a sua família e pediu que ficássemos em sua casa, dizendo: “Se vocês veem que sou fiel ao Senhor, aceitem ficar comigo”. Ela insistiu até que concordamos.
<verse eid="ACT 16:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ACT 16:16"/>Certo dia, indo ao lugar de oração, encontramos uma escrava possuída por um espírito pelo qual predizia o futuro. Ela fazia os seus senhores ganhar muito dinheiro por meio das suas adivinhações.
<verse eid="ACT 16:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ACT 16:17"/>Ela seguia Paulo e a nós, gritando: “Estes homens servem ao Deus Altíssimo e mostram o caminho da salvação”.
<verse eid="ACT 16:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ACT 16:18"/>Isso se repetiu por muitos dias, até que Paulo, muito perturbado, voltou-se e disse ao espírito: “Eu ordeno, em nome de Jesus Cristo, que você saia dela”; e o espírito saiu naquele instante.
<verse eid="ACT 16:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ACT 16:19"/>Quando os donos da jovem viram que perderam sua fonte de lucro, agarraram Paulo e Silas e os levaram à praça diante das autoridades.
<verse eid="ACT 16:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ACT 16:20"/>Ali disseram aos magistrados: “Estes homens judeus estão causando desordem em nossa cidade.
<verse eid="ACT 16:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ACT 16:21"/>Eles ensinam práticas contrárias às leis romanas, que nós não podemos aceitar nem seguir”.
<verse eid="ACT 16:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ACT 16:22"/>A multidão se levantou contra Paulo e Silas, e os juízes mandaram tirar suas roupas e açoitá-los.
<verse eid="ACT 16:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ACT 16:23"/>Depois de muitos açoites, lançaram-nos na prisão e ordenaram ao carcereiro que os guardasse com toda atenção.
<verse eid="ACT 16:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ACT 16:24"/>O carcereiro, recebendo essa ordem, colocou-os na cela interna e prendeu os pés deles no tronco.
<verse eid="ACT 16:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ACT 16:25"/>Por volta da meia-noite, Paulo e Silas oravam e cantavam hinos ao Senhor, e os outros presos ouviam suas vozes.
<verse eid="ACT 16:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="ACT 16:26"/>De repente houve um forte terremoto; os alicerces da prisão tremeram, as portas se abriram e as correntes de todos se soltaram.
<verse eid="ACT 16:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="ACT 16:27"/>O carcereiro acordou e, vendo as portas abertas, pensou que os presos tinham fugido; então puxou a espada para tirar a própria vida.
<verse eid="ACT 16:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="ACT 16:28"/>Mas Paulo gritou: “Não faça isso! Todos nós estamos aqui!”.
<verse eid="ACT 16:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="ACT 16:29"/>Tremendo, o carcereiro pediu luz, correu para dentro e se prostrou diante de Paulo e Silas.
<verse eid="ACT 16:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="ACT 16:30"/>Depois os levou para fora e perguntou: “Senhores, o que devo fazer para receber a salvação?”.
<verse eid="ACT 16:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="ACT 16:31"/>Eles responderam: “Creia no Senhor Jesus, e você e a sua casa receberão a salvação”.
<verse eid="ACT 16:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="ACT 16:32"/>Então anunciaram a palavra do Senhor a ele e à sua família.
<verse eid="ACT 16:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="ACT 16:33"/>Naquela mesma hora da noite, o carcereiro lavou as feridas deles; e logo ele e toda a sua família foram batizados.
<verse eid="ACT 16:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="ACT 16:34"/>Depois os levou para sua casa, preparou uma refeição e alegrou-se com toda a família, porque agora criam em Deus.
<verse eid="ACT 16:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="ACT 16:35"/>Ao amanhecer, os juízes enviaram soldados com a ordem: “Soltem esses homens”.
<verse eid="ACT 16:35"/></para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v" sid="ACT 16:36"/>O carcereiro transmitiu a mensagem a Paulo, dizendo: “Os juízes mandaram libertar vocês; podem sair e seguir em paz”.
<verse eid="ACT 16:36"/></para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v" sid="ACT 16:37"/>Mas Paulo respondeu: “Não é justo! Eles nos bateram em público sem julgamento, mesmo sendo cidadãos romanos, e nos colocaram na prisão. Agora querem que saiamos escondidos? Não! Que venham eles mesmos e nos libertem”.
<verse eid="ACT 16:37"/></para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v" sid="ACT 16:38"/>Os soldados levaram essas palavras aos juízes, que ficaram com medo ao saber que Paulo e Silas eram cidadãos romanos.
<verse eid="ACT 16:38"/></para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v" sid="ACT 16:39"/>Então foram até a prisão, pediram desculpas, trouxeram-nos para fora e pediram que deixassem a cidade.
<verse eid="ACT 16:39"/></para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v" sid="ACT 16:40"/>Ao saírem da prisão, Paulo e Silas foram à casa de Lídia, encontraram os irmãos, falaram palavras de encorajamento e depois partiram da cidade.
<verse eid="ACT 16:40"/><verse eid="ACT 16:40"/></para>
  <chapter eid="ACT 16"/>
  <chapter number="17" style="c" sid="ACT 17"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 17:1"/>Então atravessaram Anfípolis e Apolônia e chegaram a Tessalônica, onde havia uma sinagoga judaica.
<verse eid="ACT 17:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ACT 17:2"/>Paulo, como de costume, foi à sinagoga e, durante três sábados seguidos, debateu as Escrituras com eles,
<verse eid="ACT 17:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ACT 17:3"/>explicando e mostrando que o Cristo deveria sofrer e ressuscitar dos mortos. Ele dizia: “Este Jesus que anuncio a vocês é o Cristo”.
<verse eid="ACT 17:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ACT 17:4"/>Alguns judeus creram e se juntaram a Paulo e Silas, assim como um grande número de gregos piedosos e muitas mulheres de posição elevada.
<verse eid="ACT 17:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ACT 17:5"/>Mas os judeus ficaram com inveja e reuniram alguns homens maus das ruas. Com a multidão, provocaram um tumulto na cidade e atacaram a casa de Jasom, procurando Paulo e Silas para levá-los diante do povo.
<verse eid="ACT 17:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ACT 17:6"/>Como não os encontraram, arrastaram Jasom e alguns outros irmãos diante das autoridades da cidade, gritando: “Estes homens que têm causado tumulto por todo o mundo chegaram também aqui,
<verse eid="ACT 17:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ACT 17:7"/>e Jasom os recebeu em sua casa. Todos eles agem contra os decretos de César, dizendo que há outro rei, chamado Jesus”.
<verse eid="ACT 17:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ACT 17:8"/>Essas palavras inquietaram a multidão e as autoridades da cidade que as ouviram,
<verse eid="ACT 17:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ACT 17:9"/>mas depois que Jasom e os outros pagaram uma fiança, foram liberados.
<verse eid="ACT 17:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ACT 17:10"/>Naquela mesma noite, os irmãos enviaram Paulo e Silas para Bereia. Chegando lá, eles foram à sinagoga dos judeus.
<verse eid="ACT 17:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ACT 17:11"/>Os bereanos eram de mentalidade mais aberta do que os tessalonicenses; receberam a mensagem com grande interesse e examinavam as Escrituras todos os dias para verificar se o que Paulo e Silas ensinavam era verdade.
<verse eid="ACT 17:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ACT 17:12"/>Como resultado, muitos deles creram, e várias mulheres gregas de posição elevada, assim como muitos homens.
<verse eid="ACT 17:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ACT 17:13"/>Quando os judeus de Tessalônica souberam que Paulo anunciava a Palavra de Deus em Bereia, foram até lá e agitaram a multidão, causando grande confusão.
<verse eid="ACT 17:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ACT 17:14"/>Então os irmãos agiram sem demora e enviaram Paulo para a região do mar, enquanto Silas e Timóteo ficaram em Bereia.
<verse eid="ACT 17:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ACT 17:15"/>Os homens que acompanharam Paulo seguiram com ele até Atenas e depois voltaram, levando a mensagem: “Que Silas e Timóteo venham depressa para se encontrar com ele”.
<verse eid="ACT 17:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ACT 17:16"/>Enquanto Paulo aguardava seus companheiros em Atenas, seu espírito ficou muito perturbado ao ver a cidade cheia de ídolos por todos os lados.
<verse eid="ACT 17:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ACT 17:17"/>Ele ia à sinagoga para dialogar com os judeus e com os gregos que honravam a Deus, e falava cada dia na praça com todos os que ali passavam.
<verse eid="ACT 17:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ACT 17:18"/>Alguns filósofos epicureus e estoicos discutiram com ele; quando ouviram Paulo anunciar Jesus e a ressurreição, alguns perguntaram: “O que esse tagarela está tentando dizer?”; e outros: “Parece que ele anuncia deuses estrangeiros”.
<verse eid="ACT 17:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ACT 17:19"/>Então o levaram ao Areópago e disseram: “Queremos que você nos explique melhor esse novo ensinamento.
<verse eid="ACT 17:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ACT 17:20"/>Pois você fala coisas que nos parecem estranhas, e desejamos entender o que significam”.
<verse eid="ACT 17:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ACT 17:21"/>Os atenienses e os estrangeiros que viviam ali passavam o tempo todo conversando sobre as ideias mais recentes.
<verse eid="ACT 17:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ACT 17:22"/>Paulo, em pé diante deles no Areópago, declarou: “Homens de Atenas, vejo que vocês são muito dedicados à religião.
<verse eid="ACT 17:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ACT 17:23"/>Ao caminhar pela cidade, observei muitos altares; encontrei um que dizia: ‘Ao Deus Desconhecido’. Vocês adoram alguém que não conhecem, e agora quero explicar quem ele é.
<verse eid="ACT 17:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ACT 17:24"/>O Deus que criou o mundo e tudo o que nele existe é Senhor do céu e da terra, e não habita em templos feitos por mãos humanas.
<verse eid="ACT 17:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ACT 17:25"/>Ele não depende do serviço humano, pois não precisa de nada; ele mesmo dá vida, respiração e tudo o que sustenta cada ser.
<verse eid="ACT 17:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="ACT 17:26"/>De um só homem ele formou todos os povos e os espalhou pela terra; ele decidiu os tempos de cada nação e marcou seus limites.
<verse eid="ACT 17:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="ACT 17:27"/>Ele fez isso para que buscassem a Deus, e para que, mesmo tateando, pudessem encontrá-lo, pois ele não está longe de nenhum de nós.
<verse eid="ACT 17:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="ACT 17:28"/>'Porque nele vivemos, nele nos movemos e nele existimos’; como também disse um dos poetas de vocês: ‘Nós somos descendência dele’.
<verse eid="ACT 17:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="ACT 17:29"/>Se somos descendência de Deus, não devemos pensar que Deus é como imagens de ouro, prata ou pedra moldadas pela mente humana.
<verse eid="ACT 17:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="ACT 17:30"/>No passado, Deus permitiu que as pessoas vivessem sem conhecer essas verdades, mas agora ordena que todos se arrependam.
<verse eid="ACT 17:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="ACT 17:31"/>Pois ele estabeleceu um dia em que julgará o mundo com justiça por meio do homem que escolheu, e confirmou isso ao ressuscitá-lo dentre os mortos”.
<verse eid="ACT 17:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="ACT 17:32"/>Quando ouviram Paulo falar da ressurreição dos mortos, alguns zombaram, mas outros disseram: “Queremos ouvir mais sobre isso em outra ocasião”.
<verse eid="ACT 17:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="ACT 17:33"/>Então Paulo encerrou a conversa e saiu do meio deles.
<verse eid="ACT 17:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="ACT 17:34"/>Contudo, alguns homens se aproximaram dele e creram; entre eles estavam Dionísio, membro do Areópago, e uma mulher chamada Dâmaris, além de outros.
<verse eid="ACT 17:34"/><verse eid="ACT 17:34"/></para>
  <chapter eid="ACT 17"/>
  <chapter number="18" style="c" sid="ACT 18"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 18:1"/>Paulo deixou Atenas e seguiu para Corinto.
<verse eid="ACT 18:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ACT 18:2"/>Ali encontrou um judeu chamado Áquila, natural do Ponto, que havia chegado da Itália com sua esposa Priscila, pois Cláudio César tinha ordenado que todos os judeus saíssem de Roma. Paulo foi visitá‑los
<verse eid="ACT 18:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ACT 18:3"/>e passou a morar e a trabalhar com eles, pois todos tinham o mesmo ofício: eram fabricantes de tendas.
<verse eid="ACT 18:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ACT 18:4"/>Todo sábado Paulo ia à sinagoga e debatia com as pessoas, tentando convencer judeus e gregos.
<verse eid="ACT 18:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ACT 18:5"/>Quando Silas e Timóteo vieram da Macedônia, Paulo dedicou todo o seu tempo à pregação, afirmando aos judeus que Jesus era o Cristo.
<verse eid="ACT 18:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ACT 18:6"/>Mas, quando os judeus se opuseram e começaram a insultá-lo, Paulo sacudiu o pó das roupas e declarou: “Que a culpa fique com vocês; eu estou livre. A partir de agora vou anunciar a mensagem aos gentios”.
<verse eid="ACT 18:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ACT 18:7"/>Então ele saiu da sinagoga e entrou na casa de Tício Justo, que adorava a Deus e morava ao lado da sinagoga.
<verse eid="ACT 18:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ACT 18:8"/>Crispo, líder da sinagoga, creu no Senhor com toda a sua família, e muitos em Corinto também creram e foram batizados.
<verse eid="ACT 18:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ACT 18:9"/>Numa noite o Senhor falou a Paulo em visão e disse: “Não tenha medo; fale com firmeza; não fique em silêncio.
<verse eid="ACT 18:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ACT 18:10"/>Eu estou com você; ninguém vai lhe fazer mal ou feri‑lo; muitas pessoas nesta cidade pertencem a mim”.
<verse eid="ACT 18:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ACT 18:11"/>Assim Paulo ficou ali um ano e meio, ensinando a palavra de Deus.
<verse eid="ACT 18:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ACT 18:12"/>Quando Gálio se tornou governador da Acaia, os judeus se uniram contra Paulo e o levaram ao tribunal.
<verse eid="ACT 18:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ACT 18:13"/>Eles disseram: “Este homem ensina o povo a adorar a Deus de modo contrário à lei”.
<verse eid="ACT 18:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ACT 18:14"/>Quando Paulo ia começar a defesa, Gálio disse: “Judeus, se fosse crime ou injustiça, eu ouviria vocês.
<verse eid="ACT 18:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ACT 18:15"/>Mas, se é discussão sobre palavras, nomes e leis de vocês, resolvam isso sozinhos; não quero julgar esse assunto”.
<verse eid="ACT 18:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ACT 18:16"/>E ele mandou que todos fossem retirados do tribunal.
<verse eid="ACT 18:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ACT 18:17"/>Então todos se voltaram contra Sóstenes, o novo líder da sinagoga, e o espancaram diante do tribunal; mas Gálio não demonstrou preocupação.
<verse eid="ACT 18:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ACT 18:18"/>Depois disso Paulo permaneceu ali por muitos dias. Em seguida, se despediu dos irmãos e navegou para a Síria, levando Priscila e Áquila. Em Cencreia ele raspou a cabeça por causa de um voto.
<verse eid="ACT 18:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ACT 18:19"/>Ao chegar a Éfeso, deixou Priscila e Áquila e foi à sinagoga para falar com os judeus.
<verse eid="ACT 18:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ACT 18:20"/>Eles pediram que ficasse mais tempo, mas Paulo disse que não podia permanecer.
<verse eid="ACT 18:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ACT 18:21"/>Ele afirmou: “Voltarei, se Deus permitir”, e partiu de Éfeso.
<verse eid="ACT 18:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ACT 18:22"/>Depois chegou a Cesareia, subiu a Jerusalém para saudar a igreja e então voltou para Antioquia.
<verse eid="ACT 18:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ACT 18:23"/>Após algum tempo em Antioquia, viajou pela Galácia e pela Frígia, visitando todos os irmãos e fortalecendo os discípulos.
<verse eid="ACT 18:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ACT 18:24"/>Um judeu chamado Apolo, natural de Alexandria, chegou a Éfeso. Ele era um grande orador e conhecia bem as Escrituras.
<verse eid="ACT 18:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ACT 18:25"/>Ele tinha sido instruído no caminho do Senhor, falava com entusiasmo e ensinava corretamente sobre Jesus, embora conhecesse apenas o batismo de João.
<verse eid="ACT 18:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="ACT 18:26"/>Quando Priscila e Áquila o ouviram na sinagoga, o convidaram para sua casa e lhe explicaram o caminho de Deus com mais exatidão.
<verse eid="ACT 18:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="ACT 18:27"/>Apolo desejava ir para a Acaia; os irmãos o animaram e escreveram aos discípulos para recebê‑lo. Quando chegou, ajudou muito os que tinham crido pela graça.
<verse eid="ACT 18:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="ACT 18:28"/>Ele enfrentava os judeus em debates públicos e mostrava pelas Escrituras que Jesus é o Cristo.
<verse eid="ACT 18:28"/><verse eid="ACT 18:28"/></para>
  <chapter eid="ACT 18"/>
  <chapter number="19" style="c" sid="ACT 19"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 19:1"/>Enquanto Apolo ainda estava em Corinto, Paulo atravessou as regiões altas da província da Ásia e chegou a Éfeso, onde encontrou alguns discípulos.
<verse eid="ACT 19:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ACT 19:2"/>Ele lhes perguntou: “Quando vocês creram, receberam o Espírito Santo?”. Eles responderam: “Não, nem mesmo ouvimos falar que existe Espírito Santo”.
<verse eid="ACT 19:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ACT 19:3"/>Então Paulo perguntou: “Nesse caso, em que batismo vocês foram batizados?”. Eles disseram: “No batismo de João Batista”.
<verse eid="ACT 19:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ACT 19:4"/>Paulo explicou: “João batizou com um batismo de arrependimento, mas também ensinou que as pessoas deveriam crer naquele que viria depois dele, isto é, em Jesus”.
<verse eid="ACT 19:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ACT 19:5"/>Ao ouvirem essas palavras, eles foram batizados em nome do Senhor Jesus.
<verse eid="ACT 19:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ACT 19:6"/>E quando Paulo colocou as mãos sobre eles, o Espírito Santo veio sobre eles, e eles começaram a falar em outras línguas e a profetizar.
<verse eid="ACT 19:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ACT 19:7"/>Ao todo, eram cerca de doze homens.
<verse eid="ACT 19:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ACT 19:8"/>Depois disso, Paulo entrou na sinagoga e, durante três meses, falava com liberdade, discutindo e explicando de modo convincente sobre o reino de Deus.
<verse eid="ACT 19:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ACT 19:9"/>Mas alguns se endureceram, recusaram a fé e falavam publicamente contra o Caminho; então Paulo se afastou deles, separou os discípulos e passou a ensinar todos os dias na escola de um homem chamado Tirano.
<verse eid="ACT 19:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ACT 19:10"/>Isso continuou por dois anos, de modo que todos os habitantes da província da Ásia, tanto judeus como gregos, ouviram a palavra do Senhor.
<verse eid="ACT 19:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ACT 19:11"/>Deus realizava milagres extraordinários por meio das mãos de Paulo.
<verse eid="ACT 19:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ACT 19:12"/>A tal ponto que lenços e peças de roupa que tinham tocado o corpo de Paulo eram levados aos doentes, e as doenças os deixavam, e os espíritos malignos saíam deles.
<verse eid="ACT 19:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ACT 19:13"/>Alguns judeus que viajavam de cidade em cidade expulsando espíritos impuros tentaram usar o nome do Senhor Jesus, dizendo: “Ordenamos que saiam em nome de Jesus, a quem Paulo anuncia”.
<verse eid="ACT 19:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ACT 19:14"/>Os que faziam isso eram sete filhos de Ceva, um dos principais sacerdotes judeus.
<verse eid="ACT 19:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ACT 19:15"/>Porém, quando tentaram isso com um homem dominado por um espírito maligno, o espírito lhes respondeu: “Eu conheço Jesus e sei quem é Paulo, mas vocês, quem são?”.
<verse eid="ACT 19:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ACT 19:16"/>Então o homem possuído pelo espírito mau lançou-se sobre eles, dominou a todos e os espancou, de modo que fugiram daquela casa, nus e feridos.
<verse eid="ACT 19:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ACT 19:17"/>O fato se espalhou por toda a cidade de Éfeso, entre judeus e gregos, e grande temor tomou conta de todos, e o nome do Senhor Jesus foi muito respeitado.
<verse eid="ACT 19:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ACT 19:18"/>Muitos dos que tinham crido vinham e confessavam abertamente as coisas más que haviam praticado.
<verse eid="ACT 19:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ACT 19:19"/>Muitos que tinham se envolvido com práticas de magia trouxeram seus livros, reuniram tudo e queimaram diante de todos; calcularam o valor dos livros em cinquenta mil moedas de prata.
<verse eid="ACT 19:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ACT 19:20"/>Assim, a palavra do Senhor se espalhava com grande força e prevalecia poderosamente.
<verse eid="ACT 19:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ACT 19:21"/>Depois desses acontecimentos, Paulo decidiu em seu espírito passar pela Macedônia e pela Acaia e, em seguida, ir a Jerusalém; ele dizia: “Depois de ir a Jerusalém, preciso também visitar Roma”.
<verse eid="ACT 19:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ACT 19:22"/>Então enviou à Macedônia dois dos seus auxiliares, Timóteo e Erasto, enquanto ele mesmo permaneceu por mais um período na província da Ásia.
<verse eid="ACT 19:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ACT 19:23"/>Por esse tempo, surgiu grande agitação em Éfeso por causa do Caminho.
<verse eid="ACT 19:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ACT 19:24"/>Tudo começou com Demétrio, um ourives que fabricava modelos de prata do templo da deusa Ártemis e dava muito trabalho e lucro aos artesãos.
<verse eid="ACT 19:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ACT 19:25"/>Ele reuniu seus trabalhadores e outros que exerciam ofícios semelhantes e disse: “Senhores, vocês sabem que a nossa prosperidade vem deste trabalho.
<verse eid="ACT 19:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="ACT 19:26"/>Vocês veem e ouvem que esse Paulo tem convencido muita gente, aqui em Éfeso e em quase toda a província da Ásia, dizendo que deuses feitos por mãos humanas não são deuses de verdade, e por isso as nossas vendas estão caindo.
<verse eid="ACT 19:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="ACT 19:27"/>E não é apenas o nosso negócio que corre perigo de perder valor, mas também o templo da grande deusa Ártemis pode ser desprezado, e a sua grandeza, adorada em toda a Ásia e em todo o mundo, pode ser tirada dela”.
<verse eid="ACT 19:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="ACT 19:28"/>Ao ouvirem isso, eles ficaram cheios de ira e começaram a gritar: “Grande é a Ártemis dos efésios!”.
<verse eid="ACT 19:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="ACT 19:29"/>A cidade inteira se agitou, formou-se uma multidão, e todos correram para o anfiteatro, arrastando com eles Gaio e Aristarco, macedônios, companheiros de viagem de Paulo.
<verse eid="ACT 19:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="ACT 19:30"/>Paulo queria entrar e falar ao povo, mas os discípulos não deixaram.
<verse eid="ACT 19:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="ACT 19:31"/>Algumas autoridades da província, que eram amigos de Paulo, mandaram recado pedindo com insistência que ele não se arriscasse entrando no anfiteatro.
<verse eid="ACT 19:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="ACT 19:32"/>Lá dentro, uns gritavam uma coisa, outros gritavam outra, e a assembleia estava em confusão; a maioria nem sabia por que estava reunida.
<verse eid="ACT 19:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="ACT 19:33"/>Alguns judeus empurraram Alexandre para a frente da multidão. Ele fez sinal com a mão pedindo silêncio, querendo se defender diante do povo.
<verse eid="ACT 19:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="ACT 19:34"/>Mas, quando perceberam que ele era judeu, todos começaram a gritar de novo, em voz alta, por cerca de duas horas: “Grande é a Ártemis dos efésios! Grande é a Ártemis dos efésios!”.
<verse eid="ACT 19:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="ACT 19:35"/>Por fim, o escrivão da cidade conseguiu acalmar a multidão e disse: “Homens de Éfeso, todos sabem que a nossa cidade é guardiã do templo da grande Ártemis e da imagem que caiu do céu.
<verse eid="ACT 19:35"/></para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v" sid="ACT 19:36"/>Como isso é um fato conhecido e incontestável, vocês devem manter a calma e não agir com precipitação, nem se deixar levar por qualquer palavra.
<verse eid="ACT 19:36"/></para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v" sid="ACT 19:37"/>Vocês trouxeram aqui estes homens, mas eles não roubaram nada do templo, nem falaram mal da nossa deusa.
<verse eid="ACT 19:37"/></para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v" sid="ACT 19:38"/>Se Demétrio e os artesãos que estão com ele têm alguma queixa contra alguém, existem tribunais e há autoridades; que apresentem ali suas acusações.
<verse eid="ACT 19:38"/></para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v" sid="ACT 19:39"/>E se vocês têm outras questões, elas serão tratadas nas assembleias regulares da cidade, conforme a lei.
<verse eid="ACT 19:39"/></para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v" sid="ACT 19:40"/>Pois corremos o risco de sermos acusados pelos romanos por causa deste tumulto de hoje, já que não há motivo justo para esta desordem. Se Roma pedir explicações, não teremos como responder”. [41] Depois de dizer isso, ele dissolveu a reunião e mandou todos voltarem para casa.<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">Em algumas traduções, o v. 41 aparece como parte do v. 40.</char></note>
<verse eid="ACT 19:40"/><verse eid="ACT 19:40"/></para>
  <chapter eid="ACT 19"/>
  <chapter number="20" style="c" sid="ACT 20"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 20:1"/>Quando o tumulto terminou, Paulo chamou os discípulos, falou palavras de ânimo a eles, despediu-se e partiu para a Macedônia.
<verse eid="ACT 20:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ACT 20:2"/>Ele viajou por aquela região, fortalecendo os irmãos com muitas palavras, até chegar à Grécia.
<verse eid="ACT 20:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ACT 20:3"/>Ali permaneceu três meses. Quando se preparava para embarcar para a Síria, soube de um plano dos judeus para matá-lo. Por isso, decidiu voltar primeiro pela Macedônia.
<verse eid="ACT 20:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ACT 20:4"/>Alguns homens o acompanhavam na viagem até a Ásia: Sópatro, filho de Pirro, de Bereia; Aristarco e Secundo, de Tessalônica; Gaio, de Derbe; e Timóteo; além de Tíquico e Trófimo, que eram da província da Ásia.
<verse eid="ACT 20:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ACT 20:5"/>Esses foram adiante e ficaram esperando por nós em Trôade.
<verse eid="ACT 20:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ACT 20:6"/>Depois da festa dos pães sem fermento, embarcamos em Filipos e, cinco dias depois, chegamos a Trôade, onde permanecemos sete dias.
<verse eid="ACT 20:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ACT 20:7"/>No primeiro dia da semana, nós nos reunimos para partir o pão, e Paulo começou a falar às pessoas reunidas ali. Como partiria no dia seguinte, prolongou o discurso até a meia-noite.
<verse eid="ACT 20:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ACT 20:8"/>O salão do andar superior, onde estávamos reunidos, estava iluminado por muitas lamparinas.
<verse eid="ACT 20:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ACT 20:9"/>Um jovem chamado Êutico, sentado na janela, foi vencido pelo sono profundo enquanto Paulo fazia um discurso muito longo. Ele adormeceu e caiu do terceiro andar, e quando o levantaram, estava morto.
<verse eid="ACT 20:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ACT 20:10"/>Paulo desceu, inclinou-se sobre o jovem, abraçou-o e disse: “Não fiquem apavorados; o rapaz está vivo”. E assim aconteceu.
<verse eid="ACT 20:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ACT 20:11"/>Depois Paulo subiu novamente, partiu o pão, comeu e continuou a conversar por muito tempo, até o amanhecer. Em seguida, foi embora.
<verse eid="ACT 20:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ACT 20:12"/>Levaram o jovem vivo, e todos ficaram cheios de alegria e consolados.
<verse eid="ACT 20:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ACT 20:13"/>Paulo preferiu seguir por terra, enquanto nós embarcamos e navegamos até Assôs, onde iríamos recebê-lo a bordo, conforme ele havia combinado.
<verse eid="ACT 20:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ACT 20:14"/>Em Assôs ele se juntou a nós, e seguimos juntos de navio para Mitilene.
<verse eid="ACT 20:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ACT 20:15"/>No dia seguinte passamos ao largo de Quios; no outro, chegamos perto de Samos; e, um dia depois, aportamos em Mileto.
<verse eid="ACT 20:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ACT 20:16"/>Paulo tinha decidido não parar em Éfeso, para não se demorar na província da Ásia, pois se apressava para chegar, se possível, a Jerusalém no dia de Pentecostes.
<verse eid="ACT 20:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ACT 20:17"/>De Mileto, ele mandou chamar os presbíteros da igreja de Éfeso.
<verse eid="ACT 20:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ACT 20:18"/>Quando eles chegaram, Paulo lhes disse: “Vocês sabem como me comportei entre vocês todo o tempo, desde o primeiro dia em que entrei na Ásia até hoje.
<verse eid="ACT 20:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ACT 20:19"/>Servi ao Senhor com humildade, com muitas lágrimas e em meio a duras provações, por causa das tramas dos judeus contra a minha vida.
<verse eid="ACT 20:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ACT 20:20"/>Vocês também sabem que não deixei de anunciar nada que fosse útil, ensinando a vocês em público e de casa em casa.
<verse eid="ACT 20:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ACT 20:21"/>Testifiquei tanto a judeus como a gregos que é necessário converter-se a Deus com arrependimento e fé em nosso Senhor Jesus Cristo.
<verse eid="ACT 20:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ACT 20:22"/>Agora vou para Jerusalém, constrangido pelo Espírito Santo, sem saber o que me acontecerá ali.
<verse eid="ACT 20:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ACT 20:23"/>Apenas sei que, de cidade em cidade, o Espírito Santo me avisa que me esperam prisões e sofrimentos.
<verse eid="ACT 20:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ACT 20:24"/>Mas a minha vida não é preciosa para mim mesmo, contanto que eu complete a corrida e cumpra o serviço que recebi do Senhor Jesus: testemunhar a boa notícia da graça de Deus.
<verse eid="ACT 20:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ACT 20:25"/>Agora eu sei que nenhum de vocês, entre os quais passei anunciando o reino, verá novamente o meu rosto.
<verse eid="ACT 20:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="ACT 20:26"/>Por isso declaro hoje que estou limpo do sangue de todos,
<verse eid="ACT 20:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="ACT 20:27"/>pois não deixei de anunciar a vocês todo o plano de Deus.
<verse eid="ACT 20:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="ACT 20:28"/>Cuidem de vocês mesmos e de todo o rebanho sobre o qual o Espírito Santo os colocou como bispos, para pastorearem a igreja de Deus, que ele comprou com o seu próprio sangue.
<verse eid="ACT 20:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="ACT 20:29"/>Eu sei que, depois da minha partida, entrarão no meio de vocês lobos ferozes, que não pouparão o rebanho.
<verse eid="ACT 20:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="ACT 20:30"/>E dentre vocês mesmos se levantarão homens que distorcerão a verdade para atrair discípulos para si.
<verse eid="ACT 20:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="ACT 20:31"/>Portanto, vigiem! Lembrem-se de que, durante três anos, não parei de advertir cada um de vocês, dia e noite, com muitas lágrimas.
<verse eid="ACT 20:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="ACT 20:32"/>Agora eu os entrego a Deus e à palavra da sua graça, que pode edificá-los e dar-lhes a herança entre todos os santificados.
<verse eid="ACT 20:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="ACT 20:33"/>Não cobicei prata, nem ouro, nem roupas de ninguém.
<verse eid="ACT 20:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="ACT 20:34"/>Vocês sabem que estas minhas mãos trabalharam para suprir as minhas necessidades e as dos que estavam comigo.
<verse eid="ACT 20:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="ACT 20:35"/>Em tudo mostrei a vocês que, trabalhando com esforço, devemos ajudar os fracos, lembrando as palavras do Senhor Jesus: ‘Há mais bênção em dar do que em receber’”.
<verse eid="ACT 20:35"/></para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v" sid="ACT 20:36"/>Depois de dizer isso, Paulo se ajoelhou e orou com todos eles.
<verse eid="ACT 20:36"/></para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v" sid="ACT 20:37"/>Todos choraram muito, abraçaram Paulo e o beijaram.
<verse eid="ACT 20:37"/></para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v" sid="ACT 20:38"/>A maior tristeza deles vinha do que ele tinha dito, que nunca mais veriam o seu rosto. Então o acompanharam até o navio.
<verse eid="ACT 20:38"/><verse eid="ACT 20:38"/></para>
  <chapter eid="ACT 20"/>
  <chapter number="21" style="c" sid="ACT 21"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 21:1"/>Depois da despedida, seguimos por mar até Cós; no dia seguinte chegamos a Rodes, e depois seguimos para Pátara.
<verse eid="ACT 21:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ACT 21:2"/>Ali embarcamos num navio que partia para a região da Fenícia.
<verse eid="ACT 21:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ACT 21:3"/>Quando vimos a ilha de Chipre, deixamos a ilha ao lado esquerdo e chegamos ao porto de Tiro, na Síria, onde o navio descarregou sua carga.
<verse eid="ACT 21:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ACT 21:4"/>Descemos à cidade, procuramos os discípulos e ficamos com eles por sete dias. Movidos pelo Espírito Santo, eles pediram a Paulo que não fosse para Jerusalém.
<verse eid="ACT 21:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ACT 21:5"/>Ao fim dos dias, voltamos ao navio. Todos os discípulos, com esposas e filhos, nos acompanharam até a praia, onde nos ajoelhamos, oramos e nos despedimos.
<verse eid="ACT 21:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ACT 21:6"/>Depois subimos ao navio, e eles retornaram às suas casas.
<verse eid="ACT 21:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ACT 21:7"/>Ao deixar Tiro, chegamos a Ptolemaida; saudamos os irmãos e permanecemos com eles apenas um dia.
<verse eid="ACT 21:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ACT 21:8"/>No dia seguinte, partimos para Cesareia e ficamos na casa de Filipe, o evangelista, um dos sete primeiros diáconos.
<verse eid="ACT 21:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ACT 21:9"/>Ele tinha quatro filhas solteiras que anunciavam mensagens proféticas.
<verse eid="ACT 21:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ACT 21:10"/>Ficamos ali vários dias, e então chegou da Judeia um profeta chamado Ágabo.
<verse eid="ACT 21:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ACT 21:11"/>Ele veio até nós, tomou o cinto de Paulo, amarrou seus próprios pés e mãos e declarou: “O Espírito Santo diz: ‘O dono deste cinto será preso pelos judeus em Jerusalém e entregue aos gentios’”.
<verse eid="ACT 21:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ACT 21:12"/>Ao ouvir isso, nós e os discípulos do lugar pedimos com insistência que Paulo não fosse para Jerusalém.
<verse eid="ACT 21:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ACT 21:13"/>Mas Paulo respondeu: “Por que vocês choram? Por que ferem o meu coração? Estou pronto não só para ser preso, mas também para morrer por causa do Senhor Jesus”.
<verse eid="ACT 21:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ACT 21:14"/>Como vimos que ele não mudaria de ideia, paramos de insistir e dissemos: “Que a vontade do Senhor aconteça”.
<verse eid="ACT 21:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ACT 21:15"/>Depois disso, preparamos nossas coisas e seguimos para Jerusalém.
<verse eid="ACT 21:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ACT 21:16"/>Alguns discípulos de Cesareia foram conosco, e ficamos hospedados na casa de Mnasom, natural de Chipre e um dos primeiros discípulos.
<verse eid="ACT 21:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ACT 21:17"/>Quando chegamos a Jerusalém, os irmãos nos receberam com grande alegria.
<verse eid="ACT 21:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ACT 21:18"/>No dia seguinte, Paulo nos levou para encontrar Tiago e todos os presbíteros da igreja.
<verse eid="ACT 21:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ACT 21:19"/>Depois das saudações, Paulo contou em detalhes tudo o que Deus havia feito entre os gentios por meio do seu ministério.
<verse eid="ACT 21:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ACT 21:20"/>Ao ouvirem, eles louvaram a Deus e disseram: “Irmão, muitos milhares de judeus creram, e todos são zelosos pelas tradições.
<verse eid="ACT 21:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ACT 21:21"/>Eles ouviram dizer que você ensina os judeus a deixarem a Lei de Moisés e a não circuncidarem seus filhos, nem seguirem nossos costumes.
<verse eid="ACT 21:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ACT 21:22"/>O que devemos fazer? Eles saberão que você chegou.
<verse eid="ACT 21:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ACT 21:23"/>Temos uma sugestão: há aqui quatro homens que fizeram um voto e precisam raspar a cabeça.
<verse eid="ACT 21:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ACT 21:24"/>Vá com eles ao templo, participe da cerimônia de purificação e pague suas despesas para que possam raspar a cabeça. Assim todos saberão que os rumores sobre você são falsos e que você mesmo obedece à lei.
<verse eid="ACT 21:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ACT 21:25"/>Quanto aos gentios que creram, já lhes enviamos uma carta com nossas decisões: que se abstenham de carne sacrificada a ídolos, de sangue, de carne de animais estrangulados e de imoralidade sexual”.
<verse eid="ACT 21:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="ACT 21:26"/>Paulo concordou. No dia seguinte, participou da purificação com os homens e foi ao templo para informar o prazo do cumprimento dos dias da purificação, quando seria feito o sacrifício em favor de cada um deles.
<verse eid="ACT 21:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="ACT 21:27"/>Quando os sete dias estavam quase completos, alguns judeus da Ásia viram Paulo no templo e provocaram um tumulto, agarrando-o.
<verse eid="ACT 21:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="ACT 21:28"/>Eles gritavam: “Homens de Israel, ajudem! Este homem fala contra o nosso povo, contra a lei e contra este templo. Ele até trouxe gregos para dentro da área do templo e profanou este lugar santo”.
<verse eid="ACT 21:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="ACT 21:29"/>Diziam isso porque tinham visto Paulo com Trófimo, de Éfeso, e pensaram que ele o havia levado ao templo.
<verse eid="ACT 21:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="ACT 21:30"/>A cidade inteira se agitou; uma multidão correu, arrastou Paulo para fora do templo e fechou as portas.
<verse eid="ACT 21:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="ACT 21:31"/>Enquanto tentavam matá-lo, o comandante romano soube que Jerusalém estava em confusão.
<verse eid="ACT 21:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="ACT 21:32"/>Ele correu até lá com soldados e oficiais. Quando o povo viu os militares, parou de espancar Paulo.
<verse eid="ACT 21:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="ACT 21:33"/>O comandante prendeu Paulo, mandou amarrá-lo com duas correntes e perguntou quem ele era e o que tinha feito.
<verse eid="ACT 21:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="ACT 21:34"/>A multidão gritava coisas diferentes. Como o comandante não conseguia entender o que ocorria, ordenou que levassem Paulo para a fortaleza.
<verse eid="ACT 21:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="ACT 21:35"/>Ao chegar às escadas, os soldados tiveram de carregar Paulo, pois a multidão estava violenta.
<verse eid="ACT 21:35"/></para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v" sid="ACT 21:36"/>O povo seguia atrás, gritando: “Acabem com ele, acabem com ele!”.
<verse eid="ACT 21:36"/></para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v" sid="ACT 21:37"/>Quando estavam para entrar na fortaleza, Paulo perguntou ao comandante: “Posso falar com o senhor?”. O comandante respondeu, surpreso: “Você fala grego?
<verse eid="ACT 21:37"/></para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v" sid="ACT 21:38"/>Você não é o egípcio que liderou uma revolta e levou quatro mil homens armados para o deserto?”.
<verse eid="ACT 21:38"/></para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v" sid="ACT 21:39"/>Paulo respondeu: “Não. Eu sou judeu, cidadão de Tarso, cidade importante da Cilícia. Peço permissão para falar ao povo”.
<verse eid="ACT 21:39"/></para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v" sid="ACT 21:40"/>O comandante permitiu; então Paulo ficou em pé nas escadas, fez sinal pedindo silêncio e, quando houve grande silêncio, falou em aramaico, dizendo:
<verse eid="ACT 21:40"/><verse eid="ACT 21:40"/></para>
  <chapter eid="ACT 21"/>
  <chapter number="22" style="c" sid="ACT 22"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 22:1"/>“Irmãos e pais, peço que me escutem com atenção enquanto apresento a minha defesa diante de vocês”.
<verse eid="ACT 22:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ACT 22:2"/>Quando perceberam que ele falava em aramaico, fizeram completo silêncio; então ele começou a dizer:
<verse eid="ACT 22:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ACT 22:3"/>“Sou judeu, nascido em Tarso da Cilícia, mas fui criado aqui em Jerusalém, instruído por Gamaliel, aos pés de quem aprendi com rigor a lei dos nossos antepassados; tornei-me muito zeloso de honrar a Deus em tudo, assim como vocês hoje demonstram zelo.
<verse eid="ACT 22:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ACT 22:4"/>Persegui sem descanso os seguidores deste Caminho, até à morte, prendendo e lançando na prisão tanto homens como mulheres, um por um.
<verse eid="ACT 22:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ACT 22:5"/>O sumo sacerdote e todos os membros do Sinédrio podem confirmar isso, pois deles recebi cartas para os irmãos em Damasco, com ordem e autorização para prender e trazer para Jerusalém, a fim de serem castigados, todos os que eu encontrasse que seguiam Cristo.
<verse eid="ACT 22:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ACT 22:6"/>Quando eu viajava pela estrada e já me aproximava de Damasco, por volta do meio-dia, uma luz muito intensa, vinda do céu, brilhou de repente ao meu redor.
<verse eid="ACT 22:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ACT 22:7"/>Então caí ao chão e ouvi uma voz que me dizia: ‘Saulo, Saulo, por que você me persegue?’.
<verse eid="ACT 22:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ACT 22:8"/>Eu perguntei: ‘Quem é o Senhor que fala comigo?’; e ele respondeu: ‘Eu sou Jesus de Nazaré, aquele a quem você está perseguindo’.
<verse eid="ACT 22:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ACT 22:9"/>Os homens que viajavam comigo viram a luz brilhante, mas não compreenderam a voz daquele que falava comigo, não entenderam o que ele dizia.
<verse eid="ACT 22:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ACT 22:10"/>Então perguntei: ‘Senhor, o que devo fazer?’; e o Senhor me ordenou: ‘Levante-se, entre na cidade de Damasco, e ali lhe dirão tudo o que você deve fazer’.
<verse eid="ACT 22:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ACT 22:11"/>Por causa do brilho daquela luz, perdi a visão e fiquei cego. Assim, meus companheiros me tomaram pelas mãos e me conduziram até Damasco.
<verse eid="ACT 22:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ACT 22:12"/>Ali havia um homem chamado Ananias, fiel à Lei e muito respeitado por todos os judeus que moravam em Damasco.
<verse eid="ACT 22:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ACT 22:13"/>Ele veio até mim, ficou ao meu lado e disse: ‘Irmão Saulo, recupere a visão’. E, naquele mesmo momento, meus olhos voltaram a ver.
<verse eid="ACT 22:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ACT 22:14"/>Então ele acrescentou: ‘O Deus dos nossos antepassados escolheu você para conhecer a vontade dele, para ver o Justo e para ouvir as palavras que saem da boca dele.
<verse eid="ACT 22:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ACT 22:15"/>Você será testemunha dele diante de todas as pessoas, dizendo o que você viu e ouviu.
<verse eid="ACT 22:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ACT 22:16"/>E agora, por que esperar? Levante-se, seja batizado e tenha seus pecados lavados, invocando o nome dele’.
<verse eid="ACT 22:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ACT 22:17"/>Depois disso, quando voltei para Jerusalém, em certo dia, enquanto eu orava no templo, tive uma visão como se estivesse em êxtase.
<verse eid="ACT 22:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ACT 22:18"/>Nessa visão, ouvi o Senhor dizer: ‘Saia logo daqui e deixe Jerusalém, porque as pessoas desta cidade não aceitarão o testemunho que você dá a meu respeito’.
<verse eid="ACT 22:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ACT 22:19"/>Eu respondi: ‘Senhor, eles sabem que eu prendia e açoitava, em cada sinagoga, aqueles que criam em ti.
<verse eid="ACT 22:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ACT 22:20"/>E quando derramaram o sangue da tua testemunha Estêvão, eu estava presente, concordei com o que faziam e guardava as capas daqueles que o apedrejavam’.
<verse eid="ACT 22:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ACT 22:21"/>Então o Senhor me disse: ‘Vá, saia de Jerusalém, pois eu o enviarei para muito longe, para o meio dos gentios’”.
<verse eid="ACT 22:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ACT 22:22"/>A multidão escutou Paulo até esse ponto, mas, quando ouviu essa palavra, começou a gritar numa só voz: “Fora com esse homem! Tirem esse homem da face da terra! Ele não merece viver!”.
<verse eid="ACT 22:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ACT 22:23"/>Eles gritavam cada vez mais, jogavam suas capas para o alto e lançavam punhados de terra ao ar.
<verse eid="ACT 22:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ACT 22:24"/>Então o comandante mandou levar Paulo para dentro da fortaleza e ordenou que o açoitassem e o interrogassem, querendo saber por que motivo o povo estava tão furioso com ele.
<verse eid="ACT 22:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ACT 22:25"/>Quando estava sendo amarrado para ser açoitado, Paulo disse ao centurião que estava ali: “A lei permite que vocês açoitem um cidadão romano que ainda não foi julgado?”.
<verse eid="ACT 22:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="ACT 22:26"/>O centurião foi imediatamente ao comandante e perguntou: “O que o senhor pretende fazer? Este homem é cidadão romano”.
<verse eid="ACT 22:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="ACT 22:27"/>Então o comandante veio falar com Paulo e perguntou: “Diga-me, você é cidadão romano?”. Paulo respondeu: “Sim, sou”.
<verse eid="ACT 22:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="ACT 22:28"/>O comandante declarou: “Eu também sou cidadão, mas isso me custou muito dinheiro”. Paulo respondeu: “Eu, porém, sou cidadão por nascimento”.
<verse eid="ACT 22:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="ACT 22:29"/>Ao ouvirem isso, os soldados que estavam prontos para interrogá-lo se afastaram depressa, e o comandante ficou com medo, porque havia mandado amarrar um cidadão romano.
<verse eid="ACT 22:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="ACT 22:30"/>O comandante desejava saber com clareza qual era a acusação dos judeus contra Paulo. Por isso, no dia seguinte, mandou soltá-lo, ordenou que os principais sacerdotes e todo o Sinédrio se reunissem, e fez com que Paulo fosse levado para ficar diante deles.
<verse eid="ACT 22:30"/><verse eid="ACT 22:30"/></para>
  <chapter eid="ACT 22"/>
  <chapter number="23" style="c" sid="ACT 23"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 23:1"/>Paulo fixou o olhar no Sinédrio e declarou: “Irmãos, até hoje tenho servido a Deus com consciência limpa diante dele”.
<verse eid="ACT 23:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ACT 23:2"/>Ao ouvir isso, o sumo sacerdote Ananias ordenou aos que estavam perto de Paulo que batessem na boca dele.
<verse eid="ACT 23:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ACT 23:3"/>Então Paulo respondeu: “Deus vai atingir você, parede caiada! Você se senta como juiz para aplicar a lei, mas manda que me agridam, quebrando a própria lei”.
<verse eid="ACT 23:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ACT 23:4"/>Os que estavam ao lado de Paulo disseram: “Como você se atreve a falar assim contra o sumo sacerdote de Deus?”.
<verse eid="ACT 23:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ACT 23:5"/>Paulo replicou: “Irmãos, eu não sabia que ele era o sumo sacerdote, pois está escrito: ‘Não fale mal de uma autoridade do seu povo’”.
<verse eid="ACT 23:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ACT 23:6"/>Sabendo que parte do grupo era de saduceus e parte de fariseus, Paulo exclamou: “Irmãos, eu sou fariseu, filho de fariseus, e hoje estou sendo julgado por causa da esperança na ressurreição dos mortos”.
<verse eid="ACT 23:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ACT 23:7"/>Quando ele disse isso, a assembleia se dividiu, e surgiu uma forte discussão entre fariseus e saduceus.
<verse eid="ACT 23:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ACT 23:8"/>Pois os saduceus afirmam que não existe ressurreição, nem anjos, nem espíritos; mas os fariseus aceitam a ressurreição, os anjos e os espíritos.
<verse eid="ACT 23:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ACT 23:9"/>Então o tumulto aumentou muito; alguns mestres da lei do partido dos fariseus se levantaram, começaram a discutir intensamente e disseram: “Não encontramos nada de errado neste homem; talvez um espírito ou um anjo tenha falado com ele”.
<verse eid="ACT 23:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ACT 23:10"/>A confusão crescia, os gritos aumentavam, e Paulo corria o risco de ser despedaçado por eles. Com medo disso, o comandante ordenou que os soldados descessem, tirassem Paulo do meio deles à força e o levassem de volta para a fortaleza.
<verse eid="ACT 23:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ACT 23:11"/>Na noite seguinte, o Senhor apareceu junto de Paulo e lhe disse: “Tenha ânimo, Paulo; assim como você deu testemunho de mim em Jerusalém, também deve dar testemunho em Roma”.
<verse eid="ACT 23:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ACT 23:12"/>Na manhã seguinte, alguns judeus se reuniram, fizeram um plano secreto e juraram que não comeriam nem beberiam enquanto não matassem Paulo.
<verse eid="ACT 23:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ACT 23:13"/>Mais de quarenta homens participaram dessa conspiração.
<verse eid="ACT 23:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ACT 23:14"/>Eles foram aos principais sacerdotes e aos líderes dos judeus e disseram: “Assumimos um juramento solene, sob maldição, de não comer nada até matarmos Paulo.
<verse eid="ACT 23:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ACT 23:15"/>Agora, peçam ao comandante que traga Paulo outra vez diante do Sinédrio, fingindo que desejam examinar melhor o caso. Nós estaremos prontos para matá-lo antes que ele chegue aqui”.
<verse eid="ACT 23:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ACT 23:16"/>Porém o sobrinho de Paulo, filho de sua irmã, soube desse plano e foi até a fortaleza contar tudo a Paulo.
<verse eid="ACT 23:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ACT 23:17"/>Então Paulo chamou um dos centuriões e disse: “Leve este jovem ao comandante, porque ele tem algo importante para lhe dizer”.
<verse eid="ACT 23:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ACT 23:18"/>O centurião conduziu o rapaz ao comandante e explicou: “O prisioneiro Paulo me chamou e pediu que trouxesse este jovem ao senhor, porque ele tem algo a comunicar”.
<verse eid="ACT 23:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ACT 23:19"/>O comandante tomou o jovem pela mão, levou-o para um lugar à parte e perguntou: “O que você tem para me contar?”.
<verse eid="ACT 23:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ACT 23:20"/>Ele respondeu: “Os judeus combinaram pedir ao senhor que leve Paulo amanhã diante do Sinédrio, como se quisessem obter mais detalhes sobre ele.
<verse eid="ACT 23:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ACT 23:21"/>Mas não se deixe enganar; mais de quarenta homens estão escondidos, preparando uma emboscada contra Paulo. Eles juraram não comer nem beber até o matarem e agora esperam apenas que o senhor aceite o pedido deles”.
<verse eid="ACT 23:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ACT 23:22"/>Então o comandante despediu o jovem, recomendando: “Não conte a ninguém que você me revelou essas coisas”.
<verse eid="ACT 23:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ACT 23:23"/>Em seguida, o comandante chamou dois de seus oficiais e ordenou: “Preparem duzentos soldados de infantaria, setenta cavaleiros e duzentos lanceiros para irem a Cesareia esta noite, às nove horas.
<verse eid="ACT 23:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ACT 23:24"/>Providenciem também montarias para Paulo e levem o acusado em segurança até o governador Félix”.
<verse eid="ACT 23:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ACT 23:25"/>O comandante escreveu então uma carta ao governador com o seguinte teor:
<verse eid="ACT 23:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="ACT 23:26"/>“De Cláudio Lísias ao excelentíssimo governador Félix: saudações.
<verse eid="ACT 23:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="ACT 23:27"/>Este homem foi preso pelos judeus e estava prestes a ser morto por eles; eu cheguei com os soldados e o resgatei, pois soube que ele é cidadão romano.
<verse eid="ACT 23:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="ACT 23:28"/>Querendo entender de que o acusavam, levei-o ao Sinédrio deles.
<verse eid="ACT 23:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="ACT 23:29"/>Descobri que as acusações se referiam apenas a questões da lei dos judeus, sem nada que merecesse prisão ou pena de morte.
<verse eid="ACT 23:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="ACT 23:30"/>Quando fui informado de uma conspiração contra ele, decidi enviá-lo imediatamente a Vossa Excelência e ordenei que os acusadores apresentem suas queixas diante do senhor”.
<verse eid="ACT 23:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="ACT 23:31"/>De acordo com a ordem recebida, os soldados levaram Paulo durante a noite até Antipátride.
<verse eid="ACT 23:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="ACT 23:32"/>No dia seguinte, os soldados de infantaria voltaram para a fortaleza, deixando Paulo aos cuidados da cavalaria, que seguiu viagem até Cesareia.
<verse eid="ACT 23:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="ACT 23:33"/>Ao chegar a Cesareia, os cavaleiros entregaram a carta ao governador e apresentaram Paulo diante dele.
<verse eid="ACT 23:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="ACT 23:34"/>Depois de ler a carta, o governador perguntou de que província Paulo era e, ao saber que ele era da Cilícia,
<verse eid="ACT 23:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="ACT 23:35"/>disse: “Ouvirei o seu caso quando chegarem os seus acusadores”, e mandou que Paulo fosse mantido sob guarda no palácio de Herodes.
<verse eid="ACT 23:35"/><verse eid="ACT 23:35"/></para>
  <chapter eid="ACT 23"/>
  <chapter number="24" style="c" sid="ACT 24"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 24:1"/>Cinco dias depois, o sumo sacerdote Ananias chegou com alguns líderes judeus e com um advogado chamado Tértulo, para apresentarem diante do governador as acusações deles contra Paulo.
<verse eid="ACT 24:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ACT 24:2"/>Quando Tértulo foi chamado à frente, começou a acusar Paulo e disse ao governador Félix: “Vossa Excelência tem trazido para nós, judeus, tempos de paz e segurança, e o seu governo cuidadoso produziu reformas importantes para o bem deste povo.
<verse eid="ACT 24:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ACT 24:3"/>Por isso, em todo lugar e em todo tempo, nós reconhecemos isso com muita gratidão, Excelentíssimo Félix.
<verse eid="ACT 24:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ACT 24:4"/>Porém, para não tomar mais do que o necessário do seu tempo, peço que nos ouça com atenção por alguns instantes, enquanto exponho de forma breve a nossa causa contra este homem.
<verse eid="ACT 24:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ACT 24:5"/>Descobrimos que este homem é um agitador, alguém que provoca desordem entre os judeus em todo o mundo, e é o principal líder da seita dos nazarenos.
<verse eid="ACT 24:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ACT 24:6"/>Além disso, ele tentou profanar o templo, e por isso o prendemos, [desejando julgá-lo segundo a nossa própria lei.
<verse eid="ACT 24:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ACT 24:8"/>Mas o comandante Lísias desceu de repente, arrancou o acusado com violência das nossas mãos e ordenou que os seus acusadores viessem até aqui.]<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">O texto entre colchetes (vs. 6b-7) não aparece em muitos manuscritos antigos.</char></note> Vossa Excelência poderá verificar por si mesmo, interrogando Paulo, e assim verá claramente que as nossas acusações contra ele são verdadeiras”.
<verse eid="ACT 24:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ACT 24:9"/>Então todos os outros judeus presentes confirmaram as palavras de Tértulo, declarando que tudo o que ele tinha dito era exato.
<verse eid="ACT 24:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ACT 24:10"/>Quando chegou a vez de Paulo falar, o governador fez um sinal para que ele se levantasse e apresentasse sua defesa. Então Paulo disse: “Sei que o senhor julga questões dos judeus há muitos anos, e isso me dá confiança para falar diante do senhor.
<verse eid="ACT 24:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ACT 24:11"/>O senhor poderá verificar com facilidade que não faz mais do que doze dias que cheguei a Jerusalém para adorar a Deus.
<verse eid="ACT 24:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ACT 24:12"/>E verá que não me encontraram discutindo com ninguém no templo, nem provocando tumulto em nenhuma sinagoga, nem causando desordem nas ruas da cidade.
<verse eid="ACT 24:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ACT 24:13"/>Eles não podem provar as acusações que agora levantam contra mim, pois não têm testemunhas nem fatos verdadeiros.
<verse eid="ACT 24:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ACT 24:14"/>Contudo, declaro isto: eu sirvo ao Deus dos meus antepassados seguindo o Caminho, que eles chamam de seita. Creio na lei e creio em tudo o que está escrito nos Profetas.
<verse eid="ACT 24:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ACT 24:15"/>E tenho a mesma esperança em Deus que estes homens também afirmam ter: que haverá ressurreição tanto dos justos como dos injustos.
<verse eid="ACT 24:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ACT 24:16"/>Por isso me esforço sempre, com toda a minha força, para manter a consciência limpa diante de Deus e diante das pessoas.
<verse eid="ACT 24:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ACT 24:17"/>Depois de muitos anos longe, voltei a Jerusalém para trazer ofertas de ajuda ao meu povo e para apresentar ofertas a Deus.
<verse eid="ACT 24:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ACT 24:18"/>Eles me encontraram no templo, quando eu estava cumprindo esse ato de adoração. Eu estava cerimonialmente puro, e não havia multidão comigo, nem havia qualquer confusão.
<verse eid="ACT 24:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ACT 24:19"/>Mas alguns judeus da província da Ásia estavam lá; são eles que deveriam estar aqui diante do senhor para apresentar acusações, se tivessem algo contra mim.
<verse eid="ACT 24:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ACT 24:20"/>Ou então, que estes homens aqui digam que crime encontraram em mim, quando compareci diante do Sinédrio deles.
<verse eid="ACT 24:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ACT 24:21"/>A não ser por esta única declaração que fiz em voz alta entre eles: ‘Estou sendo julgado hoje diante de vocês por causa da minha fé na ressurreição dos mortos!’”.
<verse eid="ACT 24:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ACT 24:22"/>Então Félix, que tinha conhecimento mais exato a respeito do Caminho, encerrou a sessão e disse: “Por agora, podem retirar-se. Quando o comandante Lísias chegar, decidirei o caso de vocês”.
<verse eid="ACT 24:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ACT 24:23"/>Ele ordenou ao centurião que mantivesse Paulo preso, mas com certa liberdade, e que não impedisse os amigos de Paulo de visitá-lo e de cuidar dele, para tornar menos dura a sua permanência na prisão.
<verse eid="ACT 24:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ACT 24:24"/>Alguns dias depois, Félix voltou com sua esposa Drusila, que era judia. Mandou chamar Paulo e os dois ouviram o que ele dizia sobre a fé em Cristo Jesus.
<verse eid="ACT 24:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ACT 24:25"/>Enquanto Paulo falava sobre a justiça de Deus, sobre o domínio próprio e sobre o juízo futuro, Félix ficou com medo e disse: “Por agora é suficiente. Pode ir, e quando eu encontrar uma ocasião mais conveniente, mandarei chamá-lo novamente”.
<verse eid="ACT 24:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="ACT 24:26"/>Ao mesmo tempo, ele esperava que Paulo lhe oferecesse dinheiro para conseguir a liberdade. Por isso, o chamava muitas vezes e conversava com ele.
<verse eid="ACT 24:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="ACT 24:27"/>Passados dois anos, Pórcio Festo substituiu Félix; porém Félix, querendo manter a simpatia dos judeus, manteve Paulo preso.
<verse eid="ACT 24:27"/><verse eid="ACT 24:27"/></para>
  <chapter eid="ACT 24"/>
  <chapter number="25" style="c" sid="ACT 25"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 25:1"/>Três dias depois de chegar a Cesareia para assumir sua função, Festo subiu para Jerusalém.
<verse eid="ACT 25:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ACT 25:2"/>Ali, os principais sacerdotes e outros líderes judeus apresentaram suas acusações contra Paulo.
<verse eid="ACT 25:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ACT 25:3"/>Eles pediram a Festo que levasse Paulo logo para Jerusalém, pois planejavam uma emboscada para matá-lo no caminho.
<verse eid="ACT 25:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ACT 25:4"/>Festo respondeu: “Paulo permanece preso em Cesareia, e em breve voltarei para lá.
<verse eid="ACT 25:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ACT 25:5"/>Alguns líderes competentes venham comigo e apresentem ali as acusações, se ele realmente fez algo errado”.
<verse eid="ACT 25:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ACT 25:6"/>Depois de oito a dez dias em Jerusalém, Festo retornou a Cesareia e, no dia seguinte, convocou o tribunal e mandou trazer Paulo.
<verse eid="ACT 25:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ACT 25:7"/>Quando Paulo entrou, os judeus vindos de Jerusalém o cercaram, lançando muitas acusações graves que não conseguiam provar.
<verse eid="ACT 25:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ACT 25:8"/>Paulo então declarou sua defesa: “Sou inocente; não violei a lei dos judeus, nem o templo, nem a autoridade de César”.
<verse eid="ACT 25:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ACT 25:9"/>Festo, desejando agradar aos judeus, perguntou: “Você aceita ir a Jerusalém para ser julgado diante de mim sobre essas acusações?”.
<verse eid="ACT 25:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ACT 25:10"/>Paulo respondeu: “Estou agora diante do tribunal de César, onde devo ser julgado. O senhor sabe que não fiz nada de mal aos judeus.
<verse eid="ACT 25:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ACT 25:11"/>Se fiz algo que mereça morte, não recuso morrer; mas, sendo inocente, ninguém tem o direito de me entregar a esses homens. Eu apelo para César”.
<verse eid="ACT 25:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ACT 25:12"/>Festo consultou seus conselheiros e declarou: “Você apelou para César, e a César será enviado”.
<verse eid="ACT 25:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ACT 25:13"/>Poucos dias depois, o rei Agripa e Berenice chegaram a Cesareia para visitar Festo.
<verse eid="ACT 25:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ACT 25:14"/>Como ficaram vários dias ali, Festo conversou com o rei sobre o caso de Paulo, dizendo: “Há aqui um homem preso, deixado por Félix.
<verse eid="ACT 25:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ACT 25:15"/>Quando estive em Jerusalém, os principais sacerdotes e outros líderes judeus apresentaram muitas acusações e pediram sua condenação.
<verse eid="ACT 25:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ACT 25:16"/>Expliquei que a lei romana não condena alguém sem julgamento, e que o acusado deve ter a chance de se defender diante dos acusadores.
<verse eid="ACT 25:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ACT 25:17"/>Quando vieram para o julgamento, no dia seguinte tratei do caso e mandei trazer Paulo.
<verse eid="ACT 25:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ACT 25:18"/>Mas as acusações não eram o que eu esperava ouvir.
<verse eid="ACT 25:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ACT 25:19"/>Eram discussões sobre a religião deles e sobre um tal Jesus, que morreu, mas que Paulo afirma estar vivo.
<verse eid="ACT 25:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ACT 25:20"/>Sem saber como resolver o caso, perguntei se ele aceitava ser julgado em Jerusalém por essas questões.
<verse eid="ACT 25:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ACT 25:21"/>Mas Paulo apelou para César. Então o mantive preso até que eu pudesse enviá‑lo ao imperador”.
<verse eid="ACT 25:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ACT 25:22"/>Agripa disse a Festo: “Quero ouvir esse homem pessoalmente”. E Festo respondeu: “O senhor o ouvirá amanhã”.
<verse eid="ACT 25:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ACT 25:23"/>No dia seguinte, o rei e Berenice entraram com grande pompa na sala do tribunal, acompanhados por oficiais militares e homens importantes da cidade, e Festo mandou trazer Paulo.
<verse eid="ACT 25:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ACT 25:24"/>Festo disse: “Este é o homem cuja morte é exigida pelos judeus, tanto em Jerusalém quanto em Cesareia.
<verse eid="ACT 25:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ACT 25:25"/>Mas, em minha opinião, ele não fez nada que mereça morte; contudo, ele pediu que seu caso fosse levado a César, e decidi enviá‑lo a Roma.
<verse eid="ACT 25:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="ACT 25:26"/>O problema é que não tenho acusação clara para apresentar ao imperador. Por isso o trouxe diante de todos, especialmente diante do senhor, ó rei, para que, após o interrogatório, eu saiba o que escrever.
<verse eid="ACT 25:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="ACT 25:27"/>Pois não parece correto enviar um preso sem declarar quais são as acusações contra ele”.
<verse eid="ACT 25:27"/><verse eid="ACT 25:27"/></para>
  <chapter eid="ACT 25"/>
  <chapter number="26" style="c" sid="ACT 26"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 26:1"/>Então Agripa falou a Paulo: “Você está autorizado a apresentar a sua defesa”. Paulo ergueu a mão e iniciou a sua defesa, dizendo:
<verse eid="ACT 26:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ACT 26:2"/>“Sinto grande alegria, rei Agripa, por poder expor diante de Vossa Majestade a minha defesa contra todas as acusações feitas pelos judeus,
<verse eid="ACT 26:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ACT 26:3"/>pois reconheço que Vossa Majestade conhece bem as leis, os costumes e as controvérsias do povo judeu. Por isso, peço que me escute com paciência.
<verse eid="ACT 26:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ACT 26:4"/>Todos os judeus sabem que, desde a minha juventude, em Tarso e depois em Jerusalém, vivi segundo a educação judaica mais rigorosa.
<verse eid="ACT 26:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ACT 26:5"/>E, se eles quiserem declarar, podem confirmar que sempre fui um fariseu muito rigoroso na obediência às leis e aos costumes dos judeus.
<verse eid="ACT 26:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ACT 26:6"/>Mas a verdadeira causa das acusações contra mim está ligada à esperança que tenho no cumprimento da promessa que Deus fez aos nossos antepassados.
<verse eid="ACT 26:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ACT 26:7"/>As doze tribos de Israel servem a Deus com esforço, dia e noite, buscando alcançar essa mesma esperança. No entanto, ó rei, é justamente por causa dessa esperança que sou acusado pelos judeus.
<verse eid="ACT 26:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ACT 26:8"/>Por que vocês, judeus, consideram impossível crer que Deus pode ressuscitar os mortos?
<verse eid="ACT 26:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ACT 26:9"/>Eu mesmo pensava que devia fazer tudo o que estivesse ao meu alcance para me opor ao nome de Jesus de Nazaré.
<verse eid="ACT 26:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ACT 26:10"/>E foi isso que realizei em Jerusalém: com autorização dos chefes dos sacerdotes, prendi muitos seguidores de Cristo; e, quando eram condenados à morte, eu dava o meu voto contra eles.
<verse eid="ACT 26:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ACT 26:11"/>Por muito tempo, de sinagoga em sinagoga, eu os pressionava a blasfemar e a negar a fé. Eu os perseguia com tanta violência que os segui até cidades distantes, em terras estrangeiras.
<verse eid="ACT 26:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ACT 26:12"/>Numa dessas viagens, eu ia para Damasco com autoridade e ordem dos principais sacerdotes,
<verse eid="ACT 26:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ACT 26:13"/>quando, no caminho, perto do meio-dia, ó rei, uma luz vinda do céu, mais brilhante que o sol, resplandeceu ao redor de mim e dos que viajavam comigo.
<verse eid="ACT 26:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ACT 26:14"/>Todos caímos ao chão, e eu ouvi uma voz que me dizia em aramaico: ‘Saulo, Saulo, por que você me persegue? Ao fazer isso, você só causa dor a si mesmo’.
<verse eid="ACT 26:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ACT 26:15"/>Então perguntei: ‘Quem é o Senhor?’. E o Senhor respondeu: ‘Eu sou Jesus, a quem você está perseguindo.
<verse eid="ACT 26:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ACT 26:16"/>Agora levante-se e fique em pé, pois apareci a você para torná-lo meu servo e testemunha do que você viu a meu respeito e do que ainda lhe revelarei.
<verse eid="ACT 26:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ACT 26:17"/>Eu o protegerei do seu próprio povo e dos gentios, para os quais agora o envio,
<verse eid="ACT 26:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ACT 26:18"/>a fim de abrir os olhos deles, para que se voltem das trevas para a luz, e do poder de Satanás para Deus. Assim receberão o perdão dos pecados e terão parte na herança junto com os que são santificados pela fé em mim’.
<verse eid="ACT 26:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ACT 26:19"/>Por isso, ó rei Agripa, não fui desobediente à visão que veio do céu.
<verse eid="ACT 26:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ACT 26:20"/>Anunciei primeiro em Damasco, depois em Jerusalém e por toda a região da Judeia, e entre os gentios, conclamando todos a deixarem seus pecados, voltarem-se para Deus e mostrarem o arrependimento por meio de obras dignas.
<verse eid="ACT 26:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ACT 26:21"/>Foi por causa dessa mensagem que os judeus me prenderam no templo e tentaram tirar a minha vida.
<verse eid="ACT 26:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ACT 26:22"/>Mas Deus tem me sustentado até hoje. Por isso, continuo a dar testemunho a todos, tanto a pessoas importantes como a pessoas simples. Não digo nada além do que Moisés e os profetas anunciaram que aconteceria:
<verse eid="ACT 26:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ACT 26:23"/>que o Cristo haveria de sofrer e que seria o primeiro a ressuscitar dentre os mortos, para trazer luz ao seu próprio povo e aos gentios”.
<verse eid="ACT 26:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ACT 26:24"/>Nesse momento, Festo interrompeu a defesa de Paulo e exclamou em alta voz: “Paulo, você está fora de si; tanto estudo o levou à loucura!”.
<verse eid="ACT 26:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ACT 26:25"/>Mas Paulo respondeu: “Não estou louco, excelentíssimo Festo; o que digo são palavras verdadeiras e sensatas.
<verse eid="ACT 26:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="ACT 26:26"/>O rei Agripa conhece esses fatos. Eu falo com franqueza, pois estou certo de que nada disso lhe é desconhecido, já que esses acontecimentos não ocorreram em segredo.
<verse eid="ACT 26:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="ACT 26:27"/>Rei Agripa, Vossa Majestade crê nos profetas? Eu estou convencido de que crê”.
<verse eid="ACT 26:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="ACT 26:28"/>Agripa então perguntou a Paulo: “Você pensa que, em tão pouco tempo, pode me persuadir a tornar-me seguidor de Cristo?”.
<verse eid="ACT 26:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="ACT 26:29"/>E Paulo respondeu: “Peço a Deus que, seja em pouco ou em muito tempo, não apenas Vossa Majestade, mas todos os que hoje me escutam, se tornem como eu sou, exceto por estas correntes”.
<verse eid="ACT 26:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="ACT 26:30"/>Então o rei, o governador, Berenice e todos os que estavam sentados com eles se levantaram.
<verse eid="ACT 26:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="ACT 26:31"/>Ao saírem do salão, conversavam entre si e diziam: “Este homem não fez nada que mereça pena de morte ou prisão”.
<verse eid="ACT 26:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="ACT 26:32"/>E Agripa declarou a Festo: “Este homem poderia ser posto em liberdade, se não tivesse apelado para César”.
<verse eid="ACT 26:32"/><verse eid="ACT 26:32"/></para>
  <chapter eid="ACT 26"/>
  <chapter number="27" style="c" sid="ACT 27"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 27:1"/>Quando ficou decidido que seguiríamos de navio para Roma, entregaram Paulo e outros presos ao cuidado de um centurião chamado Júlio, da guarda imperial.
<verse eid="ACT 27:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ACT 27:2"/>Partimos num navio de Adramítio, que navegaria pela costa da Ásia. Aristarco, um macedônio de Tessalônica, viajava conosco.
<verse eid="ACT 27:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ACT 27:3"/>No dia seguinte, ao chegarmos a Sidom, Júlio tratou Paulo com bondade e permitiu que ele visitasse amigos para receber cuidados.
<verse eid="ACT 27:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ACT 27:4"/>Depois seguimos viagem, mas ventos contrários nos forçaram a navegar ao norte de Chipre, entre a ilha e a terra firme.
<verse eid="ACT 27:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ACT 27:5"/>Assim avançamos pela costa da Cilícia e da Panfília, até chegarmos a Mirra, na região da Lícia.
<verse eid="ACT 27:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ACT 27:6"/>Ali o centurião encontrou um navio de Alexandria que ia para a Itália e nos fez embarcar.
<verse eid="ACT 27:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ACT 27:7"/>Navegamos muitos dias com grande dificuldade e, ao nos aproximarmos de Cnido, o vento ficou ainda mais forte, e por isso navegamos ao sul de Creta, diante de Salmona.
<verse eid="ACT 27:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ACT 27:8"/>Costeamos a ilha com dificuldade e seguimos devagar até chegarmos a Bons Portos, perto de Laseia.
<verse eid="ACT 27:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ACT 27:9"/>Ficamos ali vários dias, e a época já era perigosa para longas viagens, pois o Jejum havia passado. Então Paulo advertiu:
<verse eid="ACT 27:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ACT 27:10"/>“Senhores, vejo que, se continuarmos, teremos grande perda: prejuízo para o navio, para a carga e risco para nossa vida”.
<verse eid="ACT 27:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ACT 27:11"/>Mas o centurião preferiu ouvir o capitão e o dono do navio, e não Paulo.
<verse eid="ACT 27:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ACT 27:12"/>Como Bons Portos era uma enseada aberta e ruim para passar o inverno, a maioria decidiu seguir viagem, esperando chegar a Fenice, porto de Creta voltado para o noroeste e o sudoeste, para ali esperar a estação.
<verse eid="ACT 27:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ACT 27:13"/>Quando um vento suave soprou do sul, acharam que o plano daria certo; levantaram âncora e seguiram bem perto da costa de Creta.
<verse eid="ACT 27:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ACT 27:14"/>Mas logo um vento violento, como um furacão, chamado Nordeste, caiu sobre o navio.
<verse eid="ACT 27:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ACT 27:15"/>O vento nos empurrou para o mar aberto; tentaram controlar o navio, mas não conseguiram e o deixaram à deriva.
<verse eid="ACT 27:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ACT 27:16"/>Passamos então por trás de uma pequena ilha chamada Clauda, onde, com grande esforço, conseguimos içar o bote salva-vidas que viajava rebocado.
<verse eid="ACT 27:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ACT 27:17"/>Depois amarramos o navio com cordas para reforçar o casco. Temendo ser arrastados para os bancos de areia de Sirte, baixaram as velas e deixaram o vento nos levar.
<verse eid="ACT 27:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ACT 27:18"/>No dia seguinte, com ondas ainda mais fortes, começaram a lançar a carga ao mar.
<verse eid="ACT 27:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ACT 27:19"/>No terceiro dia, jogaram fora com as próprias mãos parte da estrutura do navio.
<verse eid="ACT 27:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ACT 27:20"/>A tempestade continuou por muitos dias, sem sol e sem estrelas, e toda esperança de salvação desapareceu.
<verse eid="ACT 27:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ACT 27:21"/>Depois de muito tempo sem comer, Paulo se levantou e disse: “Homens, vocês deveriam ter ouvido meu aviso e ficado em Bons Portos; assim teríamos evitado esta perda e este dano.
<verse eid="ACT 27:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ACT 27:22"/>Mas agora tenham ânimo, pois nenhum de nós perderá a vida; somente o navio será destruído.
<verse eid="ACT 27:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ACT 27:23"/>Nesta noite um anjo do Deus a quem pertenço e sirvo ficou ao meu lado e disse:
<verse eid="ACT 27:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ACT 27:24"/>‘Paulo, não tenha medo; você comparecerá diante de César, e Deus lhe concede a vida de todos os que estão com você’.
<verse eid="ACT 27:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ACT 27:25"/>Por isso, coragem! Eu confio em Deus que tudo acontecerá como foi dito.
<verse eid="ACT 27:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="ACT 27:26"/>Seremos levados para uma ilha”.
<verse eid="ACT 27:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="ACT 27:27"/>Na décima quarta noite, perto da meia-noite, ainda sendo jogados de um lado para o outro no mar Adriático, os marinheiros suspeitaram que estávamos perto da terra.
<verse eid="ACT 27:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="ACT 27:28"/>Eles lançaram a sonda e descobriram que a água tinha 37 metros de profundidade. Depois avançaram um pouco, lançaram a sonda outra vez e viram que a profundidade havia diminuído para 27 metros.
<verse eid="ACT 27:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v" sid="ACT 27:29"/>Temendo que fôssemos arremessados contra rochedos, lançaram quatro âncoras pela popa e oravam para que o dia chegasse logo.
<verse eid="ACT 27:29"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="ACT 27:30"/>Alguns marinheiros tentaram fugir, baixando o bote salva-vidas com a desculpa de lançar âncoras pela proa.
<verse eid="ACT 27:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="ACT 27:31"/>Mas Paulo disse ao centurião e aos soldados: “Se esses homens saírem do navio, vocês não poderão se salvar”.
<verse eid="ACT 27:31"/></para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v" sid="ACT 27:32"/>Então os soldados cortaram as cordas e deixaram o bote cair.
<verse eid="ACT 27:32"/></para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v" sid="ACT 27:33"/>Quando começou a amanhecer, Paulo pediu que todos comessem, dizendo: “Vocês estão há duas semanas sem comer nada.
<verse eid="ACT 27:33"/></para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v" sid="ACT 27:34"/>Comam agora para terem forças, pois nenhum de vocês perderá um fio de cabelo”.
<verse eid="ACT 27:34"/></para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v" sid="ACT 27:35"/>Ele pegou um pão, agradeceu a Deus diante de todos, partiu e começou a comer.
<verse eid="ACT 27:35"/></para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v" sid="ACT 27:36"/>Todos se animaram e comeram também.
<verse eid="ACT 27:36"/></para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v" sid="ACT 27:37"/>Ao todo havia 276 pessoas no navio.
<verse eid="ACT 27:37"/></para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v" sid="ACT 27:38"/>Depois de comerem, lançaram ao mar todo o trigo para deixar o navio mais leve.
<verse eid="ACT 27:38"/></para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v" sid="ACT 27:39"/>Quando o dia clareou, eles não reconheceram a terra, mas viram uma enseada com praia e discutiram entre si se poderiam conduzir o navio até ali para fazê-lo encalhar.
<verse eid="ACT 27:39"/></para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v" sid="ACT 27:40"/>Finalmente decidiram tentar. Cortaram as âncoras, deixaram-nas no mar, soltaram os lemes, levantaram a vela da proa e avançaram em direção à praia.
<verse eid="ACT 27:40"/></para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v" sid="ACT 27:41"/>Mas o navio bateu num banco de areia, ficou preso pela proa, e a popa começou a se quebrar com a força das ondas.
<verse eid="ACT 27:41"/></para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v" sid="ACT 27:42"/>Os soldados quiseram matar os presos para impedir que nadassem e fugissem.
<verse eid="ACT 27:42"/></para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v" sid="ACT 27:43"/>Mas o centurião queria salvar Paulo e não permitiu o plano; ordenou que os que sabiam nadar saltassem ao mar e fossem primeiro para a terra.
<verse eid="ACT 27:43"/></para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v" sid="ACT 27:44"/>E mandou que os demais se segurassem em tábuas ou pedaços do navio. Assim todos chegaram à praia em segurança.
<verse eid="ACT 27:44"/><verse eid="ACT 27:44"/></para>
  <chapter eid="ACT 27"/>
  <chapter number="28" style="c" sid="ACT 28"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v" sid="ACT 28:1"/>Quando todos chegaram à terra em segurança, percebemos então que a ilha se chamava Malta.
<verse eid="ACT 28:1"/></para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v" sid="ACT 28:2"/>Os moradores da ilha trataram-nos com grande bondade; acenderam uma fogueira na praia para nos proteger do frio e da chuva.
<verse eid="ACT 28:2"/></para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v" sid="ACT 28:3"/>Enquanto Paulo ajuntava um feixe de gravetos para colocar no fogo, uma víbora, fugindo do calor, agarrou-se à mão dele.
<verse eid="ACT 28:3"/></para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v" sid="ACT 28:4"/>Ao verem a cobra pendurada na mão de Paulo, os habitantes comentavam entre si: “Com certeza esse homem é assassino; escapou do mar, mas a Justiça não permite que continue vivo”.
<verse eid="ACT 28:4"/></para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v" sid="ACT 28:5"/>Porém Paulo sacudiu a cobra no fogo e não sofreu nenhum mal.
<verse eid="ACT 28:5"/></para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v" sid="ACT 28:6"/>As pessoas esperavam que ele começasse a inchar ou caísse morto de repente. Depois de muito tempo, vendo que nada acontecia, mudaram de ideia e disseram que ele era um deus.
<verse eid="ACT 28:6"/></para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v" sid="ACT 28:7"/>Perto do lugar onde desembarcamos havia uma propriedade que pertencia a Públio, o principal da ilha; ele nos recebeu em casa e nos ofereceu hospedagem por três dias.
<verse eid="ACT 28:7"/></para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v" sid="ACT 28:8"/>O pai de Públio estava de cama, com febre e disenteria. Paulo entrou para vê-lo, orou por ele, colocou as mãos sobre ele, e o homem ficou curado.
<verse eid="ACT 28:8"/></para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v" sid="ACT 28:9"/>Depois disso, os outros doentes da ilha souberam do que aconteceu, vieram até Paulo e foram curados também.
<verse eid="ACT 28:9"/></para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v" sid="ACT 28:10"/>Assim, eles nos honraram de muitas maneiras e, quando chegou o dia de partir, colocaram no navio tudo o que precisávamos para a viagem.
<verse eid="ACT 28:10"/></para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v" sid="ACT 28:11"/>Três meses depois do naufrágio, embarcamos novamente, num navio de Alexandria que havia passado o inverno na ilha e tinha na proa a figura dos deuses gêmeos Cástor e Pólux.
<verse eid="ACT 28:11"/></para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v" sid="ACT 28:12"/>Nossa primeira parada foi em Siracusa, onde permanecemos três dias.
<verse eid="ACT 28:12"/></para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v" sid="ACT 28:13"/>De lá seguimos costeando até Régio. No dia seguinte soprou um vento sul e, assim, no outro dia chegamos a Potéoli.
<verse eid="ACT 28:13"/></para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v" sid="ACT 28:14"/>Ali encontramos alguns irmãos na fé, que nos convidaram a ficar com eles por uma semana. Depois disso, prosseguimos viagem para Roma.
<verse eid="ACT 28:14"/></para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v" sid="ACT 28:15"/>Os irmãos de Roma souberam da nossa chegada e vieram ao nosso encontro até o Fórum de Ápio; outros se juntaram a nós nas Três Vendas. Quando Paulo os viu, agradeceu a Deus e ganhou novo ânimo.
<verse eid="ACT 28:15"/></para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v" sid="ACT 28:16"/>Ao entrarmos em Roma, foi permitido a Paulo morar por conta própria, embora ficasse sob a guarda de um soldado.
<verse eid="ACT 28:16"/></para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v" sid="ACT 28:17"/>Três dias depois, ele chamou os líderes judeus do lugar e lhes disse: “Meus irmãos, eu fui preso em Jerusalém e entregue às autoridades romanas para julgamento, embora não tenha feito mal a ninguém nem tenha violado os costumes dos nossos antepassados.
<verse eid="ACT 28:17"/></para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v" sid="ACT 28:18"/>Depois de me interrogarem, os romanos quiseram soltar-me, porque não encontraram motivo para a pena de morte que os líderes judeus pediam.
<verse eid="ACT 28:18"/></para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v" sid="ACT 28:19"/>Mas, como os judeus se opuseram, fui obrigado a apelar para César, não porque eu tenha alguma acusação contra a minha própria nação.
<verse eid="ACT 28:19"/></para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v" sid="ACT 28:20"/>Por isso pedi que viessem até aqui, para conversarmos e para que soubessem por que estou preso com estas algemas: é por causa da esperança de Israel”.
<verse eid="ACT 28:20"/></para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v" sid="ACT 28:21"/>Eles responderam: “Não recebemos nenhuma carta da Judeia a seu respeito, nem veio alguém de lá contar algo contra você.
<verse eid="ACT 28:21"/></para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v" sid="ACT 28:22"/>Mas queremos ouvir de você o que pensa, porque a única coisa que sabemos é que esse grupo dos seguidores de Cristo recebe oposição em toda parte”.
<verse eid="ACT 28:22"/></para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v" sid="ACT 28:23"/>Então marcaram um dia, e muitos judeus foram à casa onde Paulo estava. Ele lhes falava sobre o reino de Deus e explicava sobre Jesus, usando as Escrituras, tanto a Lei de Moisés como os Profetas, desde a manhã até a noite.
<verse eid="ACT 28:23"/></para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v" sid="ACT 28:24"/>Alguns creram na mensagem que ele anunciava, mas outros não creram.
<verse eid="ACT 28:24"/></para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v" sid="ACT 28:25"/>Como não chegaram a um acordo entre si, começaram a ir embora, depois de ouvirem esta última declaração de Paulo: “O Espírito Santo falou com razão, por meio do profeta Isaías, aos seus antepassados:
<verse eid="ACT 28:25"/></para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v" sid="ACT 28:26"/>'Vá e diga o seguinte a este povo: Vocês escutam repetidas vezes, mas não entendem; observam muitas vezes, mas não percebem.
<verse eid="ACT 28:26"/></para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v" sid="ACT 28:27"/>Torne insensível o coração deste povo; torne pesados os seus ouvidos e feche os seus olhos, para que eles não vejam com os olhos, nem ouçam com os ouvidos, nem compreendam com o coração, nem se convertam e sejam curados’.
<verse eid="ACT 28:27"/></para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v" sid="ACT 28:28"/>Portanto, saibam que esta salvação de Deus foi enviada aos gentios, e eles a ouvirão”.
<verse eid="ACT 28:28"/></para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v" sid="ACT 28:30"/>[Depois disso, os judeus se retiraram, discutindo intensamente entre si.]<note style="f" caller="+"> <char style="ft" closed="false">O texto entre colchetes (v. 29) não aparece em muitos manuscritos antigos, apenas nos mais recentes.</char></note> Paulo permaneceu dois anos inteiros na casa que alugou e recebia todos os que o procuravam.
<verse eid="ACT 28:30"/></para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v" sid="ACT 28:31"/>Anunciava o reino de Deus e ensinava sobre o Senhor Jesus Cristo com toda coragem e sem impedimento algum.
<verse eid="ACT 28:31"/></para>
  <chapter eid="ACT 28"/>
</usx>
